<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Paul Tillich an Elisabeth Seeberger <lb/>vom 1. Februar 1934 </title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name key="https://orcid.org/0000-0001-5007-7397">Emil Lusser</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1933-1951</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                        <institution>Harvard University</institution>
                        <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                        <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                        <idno>bMS 649/219(18)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1933-1951.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__319">New York City</placeName>
                    <date when="1934-02-01">01.02.1934</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1762">Elisabeth Seeberger</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change when="2025-03-18" who="EL">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <dateline><rs type="place" ref="#tillich_place_id__319">New York City</rs> 606
                        West, 122nd Street <date when="1934-02-01">February, 1,
                        1934</date></dateline>
                    <salute>Liebste <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1762"
                        >Elisabeth</rs>!</salute>
                </opener>
                <p>Hab herzlichen Dank für Dein beruhigend-beunruhigendes <rs type="letter"
                        >Telegramm</rs> über den Zustand unseres Freundes <rs type="person"
                        ref="#tillich_person_id__2621">Ehrhard</rs>. Bitte telegrafiere, falls eine
                    negative Wendung eintritt. Diese wie auch eventuelle andere Auslagen <del
                        rend="s">schicke</del>
                    <add place="superlinear">gib</add> mir bitte im nächsten Brief an, ich lasse sie
                    Dir dann durch meine Bank überweisen. (Oder ist von der letzten Ueberweisung
                    noch etwas übrig?) Jedenfalls sollst Du keinerlei Auslagen haben.</p>
                <p>Was ich Euch über die Kosten zur Durchführung der Operation telegrafierte, wurde
                    schon am nächsten Tag <sic>conkret</sic>. Operationsbeihilfen für <rs
                        type="person" ref="#tillich_person_id__2621">Ehrhard</rs>, sowie Eure
                    Dahlemer kranken Bekannten sind gesichert. Ueberhaupt könnt Ihr Euch keine
                    Vorstellung machen, wie stark die religiöse Wirkung der Erzählungen ist, die von
                    Euch kommen. Auch Menschen, die an sich unreligiös sind, werden dadurch in ihrer
                    negativen Haltung irre gemacht und erleben die Kraft des Religiösen.</p>
                <p>Uebrigens ergab sich in einer Besprechung, die ich mit den Herren vom <foreign
                        xml:lang="eng">federal council of evangelic churches</foreign> hatte,
                    Uebereinstimmung über die theologische Lage bzgl. Säcuralismus und Paganismus,
                    und entsprechende Actionen, unter anderem ein Telegramm, das gegen die neuen
                    Attaken der Emanuelsekte und ihres Häuptlings gerichtet war. Dasselbe ging auch
                    an die englischen und schwedischen Leute, und wird, denke ich, nicht ohne
                    Wirkung sein. </p>
                <p>Nächste Woche beginnen meine Vorlesungen und ich bin ganz in Arbeiten versenkt.
                    Das Studium der Stadt und der Umgebung hat fast völlig aufgehört, zumal wir im
                    Januar infolge der Klimaschwankungen (binnen weniger Stunden) alle, besonders
                    Hannah mit Husten zu kämpfen hatten. Heute hatten wir eine wichtige Besprechung
                    mit unserem hiesigen <pb n="2"/>Freund <rs type="person"
                        ref="#tillich_person_id__1390">Niebuhr</rs>, der uns mitteilte,dass das
                    Duggan-comittee und das Union-Seminary bereit sind, mich noch auf ein weiteres
                    Jahr also, von Juli 34-35 Juli zu behalten. Wir müssten unsere Wohnung am <date
                        when="1934-06-01">1. Juni</date> räumen, da der Seminararzt hier einziehen
                    muss. Wir würden dann im Sommer eine neue moderne Vierzimmerwohnung in dem
                    Gebäude gegenüber bekommen, worüber <rs type="person"
                        ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> ausserordentlich froh wäre. In
                    der Zwischenzeit könnten wir bei <rs type="person"
                        ref="#tillich_person_id__1390"><rs type="person"
                            ref="#tillich_person_id__1391">Niebuhrs</rs></rs> wohnen. Wir denken
                    aber daran, falls wir überhaupt in den Ferien (Mai bis Oktober) hier bleiben,
                    mit einer deutschen Familie einen Autotrip durch ganz Amerika mit Zelt und
                    Kochapparat zu machen. Freilich ist das ganze noch abhängig von der
                    Stellungnahme von Columbia, die wahrscheinlich erst im April zur Entscheidung
                    kommen wird.</p>

                <closer>
                    <salute>Herzlichste Grüsse Dir, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2621"
                            >Ehrhart</rs>, M. L. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924"
                            >Vaterchen</rs> und <rs type="person" ref="#">Frede</rs> ein
                        ausführlicher <rs type="letter">Rundbrief</rs> liegt bei <del rend="s">oder
                            kommt nach.</del></salute>
                    <signed><hi rend="hand">Dein <rs type="person" ref="#">Paul</rs></hi></signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><hi rend="hand">Herzlichen Dank für <rs type="person"
                                ref="#tillich_person_id__3201">Hans Jürgen</rs>s Brief<note
                                type="ea">Nicht überliefert.</note>! Antwort später!</hi></p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
