<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00137">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz <lb/>am 29. Dezember 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8410-4290">Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008C </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__328">ohne Ort</placeName>
               <date when="1907-12-29">29.12.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-01-24" who="AB">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-01-16" who="AB">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change when="2023-04-25" who="GM">Korrektur der ID von Schmuhl</change>
         <change when="2023-02-13" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <q>Am <date when="1907-12-29">fünften Weihnachtstag</date>
                  </q>
               </dateline>
               <salute>Mein lieber <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>
               <q>Verzicht auf Recht um der Sittlichkeit willen</q>, so könnte man nach <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhls</rs> Ethik mein Beginnen,
               Dir jetzt außer der Reihe zu schreiben, bezeichnen; aber mit der Sittlichkeit ist das
               solche Sache; denn als ich so manchen anderen in diesen Tagen schrieb und so in
               <q>raumlose Bezogenheit</q> zu ihnen trat, da hats <q>mir halt verrisse</q>, dasselbe mit Dir
               zu tun, nachdem es seit so langer Zeit nicht geschehen war; auch der
               Rundbrief konnte daran nichts ändern; denn er
               befand sich u. a. 3 Wochen bei <rs ref="#tillich_person_id__1635" type="person">Spatz</rs>, von den Bummeleien der übrigen gar nicht zu reden. In diesem Jahre
               werde ich ihn also kaum mehr zu sehen bekommen: Schade: denn gerade in der schnellen
               Studentenzeit muß es schneller gehen, wenn nicht alles veralten will. Zwar habe ich
                  <rs ref="#tillich_person_id__1635" type="person">Spatz</rs> den Kopf diesbezüglich
               gewaschen, aber wie lange das vorhält, weiß man nicht; im übrigen war <rs ref="#tillich_person_id__1635" type="person">Spatz</rs> einer der Durchreisenden
               und – wie <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Fr. Büchsel</rs> unser Haus
                  nann<del rend="s">n</del>te – im <q>Hôtel zum durchreisenden l.Br.</q> einkehrenden <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs>. Wir redeten sehr ernst
               und <q>tiefinnerlich</q> längere Zeit über Personen und Sachen und ich war erfreut, wie
               sehr er <rs type="bible" ref="Lk 2,52">zugenommen hat <q>an Alter, Weisheit…</q>
               </rs> – was an Stelle der Punkte folgen würde, erfuhr ich von <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans Balke</rs>, der es durchaus für möglich hält, daß er im <pb n="2"/> nächsten Semester
               x<note type="ea">Als X bezeichnet man einen Erstchargierten. Der X fungiert als Sprecher der Verbindung.</note> wird. So wäre ja <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermanns</rs>
               Lieblingswunsch erfüllt; ich würde mich auch riesig freuen. – Am selben Tage war <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Fr. Büchsel</rs> da, der in <rs ref="#tillich_place_id__403" type="place">Soest</rs>
               <q>einen gut kehrenden neuen
               Besen</q> zu Weihnachten bekam (Konventsgeheimnis) und auch diesbezüglich erzählte; er
               hat es nicht leicht trotz der 5 ll. Bb., die er dort mitzuregieren hat; aber die
               Arbeit macht ihm viel Freude und es muß auch etwas schönes sein! – In selbiger Woche
               hatte mich <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans Balke</rs> sofort
               nach der Weihnachtskneipe besucht; war der Gedanke schon rührend, so war die
               Ausführung grandios. Am ersten Abend Examenskneipe von <rs ref="#tillich_person_id__2855" type="person">Stops</rs>, der mit 2-3 bestanden
               hatte, im Kaiserkeller mit <rs ref="#tillich_person_id__2262" type="person">Ernst
                  Gründler</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2263" type="person">Th. Jäger</rs>,
                  <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">H. Witte</rs>. <rs ref="#tillich_person_id__2264" type="person">Starke</rs>
               <rs ref="#tillich_person_id__2265" type="person">Grüber</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans</rs>; Du wirst mich Schlemmer
               schimpfen und nicht mit Unrecht. Am nächsten Tage kam <rs ref="#tillich_person_id__2154" type="person">Stosch</rs> mit seinem Lbfx durch und
               aßen bei uns Mittag; so lernte ich den jüngsten des großen Hamburger
               Zwar-Aber-Geschlechts kennen in seinen Ähnlichkeiten und Verschiedenheiten ihn
               vergleichend; jedenfalls gefiel er mir sehr gut. Die Hauptsache aber war der x
               selbst, der die älteren Ausführungen von <rs ref="#tillich_person_id__877" type="person">Amos</rs> ergänzte; <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> steht auf unerreichter Höhe. Der Geist strömt und <rs ref="#tillich_person_id__845" type="person">Heim</rs> gibt neuen und zerstört alle
               naturhafte Orthodoxie. Nur fehlen etwas die älteren Semester die mehr gebend sein
               könnten, wie wir es in der Jugend hatten. <pb n="3"/> Daher finden wohl schwierigere
               Naturen, wie <rs ref="#tillich_person_id__2138" type="person">Heller</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2380" type="person">J. Kilger</rs> u. s. w. nicht ganz,
               was sie wollen; ich sollte <add place="superlinear">vor</add> Weihnachten hinkommen
               und habe es mir durch große Kämpfe verwinden können; das Hindernis war die hiesige
               Verbindung; sie ist relativ auf der Höhe, so daß sie fähig ist, sich mit <hi rend="u">dem</hi> Berliner Problem abzugeben, den Weiberkneipen; nachdem ein scheußlicher
               Fall (Krankheit durch Küssen) die Gefährlichkeit wieder grell gezeigt hat (s. <rs ref="#tillich_person_id__2267" type="person">Iskraut</rs>), ist eine energische
               Reaktion im Werke. Ich denke, wir werden weitreichende Gegenmaßregeln durchbringen.
               Mit dem persönlichen Verkehr ist natürlich nicht viel los; das ist eben einfach
               unmöglich gemacht durch die Entfernungen. – Mein Arbeiten ist durch die vielen
               Betriebe etwas ins Stocken geraten, zumal ein gewisser Abschnitt erledigt war: Kg. I
               und Einleitung ins N-T; minimal, aber doch ein Anfang. Jetzt will ich ans Übersetzen
               des A. u. N-T. gehen; das <q>Wie</q> ist mir beim N-T noch sehr dunkel; ganz ohne
               Kommentare geht es doch nicht. Hast Du welche benutzt und zu welchen Büchern? – Etwas
               dazwischen kommt eine Katechese über die Dämonenheilung <rs type="bible" ref="Lk-4">Luk 4</rs>; ich bin selten so ratlos gewesen. Wie bringt man Kindern <sic>ein</sic> Begriff
               vom Dämonischen bei? Und wenn, wie verwertet man derartige Geschichten? Am <date when="1908-01-22">22 Jan.</date> bin ich dran. Dann aber gehts auf gen <rs ref="#tillich_place_id__225" type="place">Jeru<pb n="4"/>salem</rs> zum
               Kaiserkommers<note type="ea">Am Sonntag, den 26. Januar 1908, führte der Hallenser Wingolf einen Kaiserkommers, das war eine Festveranstaltung anlässlich des 49. Geburtstags von <rs ref="#tillich_person_id__2070" type="person">Kaiser Wilhelm II.</rs> am 27. Januar 1908, durch. Zur Datumsangabe vgl. den Brief von Hans Balke an Paul Tillich vom 14. Januar 1908, Anm. 2.</note>. – Weißt Du etwas Gewisses über <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermann</rs>? man munkelt viel von Lic u. s. w.?. – Wir hatten ein
               schönes stilles Weihnachtsfest mit unsern Großeltern und Du wirst auch ein stilles
               Fest gehabt haben; aber ich weiß, wie das erste Weihnachten ist, wo jemand fehlt, der
               sonst der Spender so mancher Freude war. – Heute früh erhielt mein <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs> die Nachricht von dem Tode
               seines <rs ref="#tillich_person_id__4315" type="person">Lbfx</rs>, des Vaters unserer Vogets.<note type="ea">Der Pastor Friedrich Voget war am 27. Dezemer 1907 gestorben. In den Wingolfs-Blättern erschienen <rs type="work" ref="#tillich__CAB7KRMF">
                  Todesanzeigen</rs> der Söhne des Verstorbenen sowie des Tübinger Wingolfs.</note> Die armen Jungen! Ich war tief erschüttert; der <rs ref="#tillich_person_id__2155" type="person">eine</rs> ist F-S. in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> und die anderen beiden sind
               wohl noch ziemlich jung; es ist furchtbar schwer so ein Weihnachten und Neujahr. –
               Wie hat <rs ref="#tillich_person_id__2162" type="person">Lorenz</rs> die Tage
               überstanden? Wo war er? Tritt ihn doch mal, mir zu schreiben! – Und nun wünsche ich
               Dir ein neues Jahr, dessen Hauptinhalt, der Sieg im Kampf mit der Prüfungskommission,
                  <sic>die</sic> recht vollständig gelingen möge! – Und <hi rend="u">mein</hi>
               erster Wunsch fürs neue Jahr ist ein Brief von Dir auf dem ersten Morgenkaffee des
               Jahres. </p>
            <closer>
               <salute>Viele herzliche Grüße</salute>
               <signed>in treuer Liebe Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>. </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
