<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00124">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich <lb/>vom 22. September 1906 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/147</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__75">Bremervörde</placeName>
               <date when="1906-09-22">22.09.1906</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-11-15" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2024-01-23" who="PS">Vorbereitung zur Endabnahme</change>
         <change when="2024-02-12" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__75" type="place">Bremervörde</rs>, <date
                     when="1906-09-22">22.IX.06.</date></dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Habe herzlichen Dank für Deinen lieben Brief<note type="ea">Nicht
               überliefert.</note>, der mir zwar durch seine äußere Form manches Rätsel aufgegeben,
               mich im übrigen aber sehr erfreut u angespornt hat. Zunächst also mein
                  Unterhaltungsabend.<note type="ea">In <rs ref="L00122" type="letter">Brief von
                     Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich vom 7. September 1906 heißt es: "Ein
                     anderes Thema hat mich sehr beschäftigt, ich hoffe es zu einem Vortrage
                     ausarbeiten zu können. Es handelt sich um die Frage: "welche Pflicht hat der
                     Staat der Volksschule gegenüber in Sachen der Religion?" So oder ähnlich denke
                     ich die Sache zu formulieren. Literatur habe ich viel dafür, hoffentlich hat
                     nur nicht schon ein anderer dies Thema!"</rs></note> Nach einer kurzen
               Einleitung u Erklärung der 3 Arten von Schulen werde ich <sic>erste</sic> die
               konfessionslose Schule, dann die Simultanschule absägen, u die Konfessionelle Schule
               als das gegebene hinstellen. Wird das aber genügen, um eine<pb n="2"/> längere
               Debatte daran anzuknüpfen. Mir ist auch zweifelhaft, <del rend="s">wie</del> ob mein
               eigener Vortrag lang genug sein wird, ich rechne 15-20 Minuten. Ich glaube ferner,
               daß der Referent bei der Debatte nicht so sehr in den Vordergrund treten muß, damit
               sich auch die übrigen mehr beteiligen. Ein anderer Punkt in der Schulfrage
               beschäftigt mich auch lebhaft, das ist die Frage nach der Schulverwaltung, worin
               jetzt ziemlich schlechte u unregelmäßige Zustände herrschen. Wie wäre das, wenn ich
               das noch hinzufügte. Sonst würde ich vielleicht einen selbständigen<pb n="3"/>
               Unterhaltungsabend daraus machen. Befaßt habe ich mich auch mit der Frage einer
               eventuellen Scheidung von Staat u Kirche, vielleicht ließe sich das verarbeiten. Ob
               ich den Unterhaltungsabend zuerst halten kann ist mir zum mindesten fraglich, ferner
               möchte ich auch erst einen mir ansehen, um mich etwas danach zu richten.</p>
            <p>Seit etwa einer Woche gibt es in Ostfriesland auch 2 Kanditaten der Theologie <rs
                  ref="#tillich_person_id__2239" type="person">Elbrechts</rs> u <rs
                  ref="#tillich_person_id__2155" type="person">Voget</rs>. Näheres habe ich auch noch
               nicht erfahren.</p>
            <p>Von Montag bis Donnerstag habe ich mal ordentlich gefaulenzt, u zwar hatte ich
                  dazu<pb n="4"/> sogar eine moralische Verpflichtung, da ich Besuch von <rs
                  ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz Bertheau</rs> hatte. <del
                  rend="s">Mit</del> Wir beide sind nun hier ziemlich viel herumgestreift in der
               Gegend, obwohl es schauderbares Wetter war. Jetzt, wo er weg ist, ist es natürlich
               wieder fein. <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> war sehr
               vergnügt u zeigte sich von seiner besten Seite, besondere Freundschaft hat er mit
               meinem 11 jährigen <rs ref="#tillich_person_id__2171" type="person">Bruder Karl</rs>,
               genannt "Kneiptanz" oder "Salem", geschlossen.</p>
            <p>Geht <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuehl</rs> vielleicht Ende
               September wieder nach <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place">Misdroy</rs>? Daß
               Du <del rend="s">ihr</del> in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place"
                  >Halle</rs> sehr seine Collegs u Seminare, auch seine Bücher genau durchstudierst,
               um ihn<pb n="5"/> zu kritisieren u ihm was schlechtes anzuhängen, wußte ich wohl,
               aber daß Du ihn auch in das eigens zur Erholung aufgesuchte Seebad verfolgtest, um
               ihn auf Schritt u Tritt <del rend="s">zu</del> aufzupassen, wußte ich bisher noch
               nicht. Hoffentlich hast Du ihn in <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place"
                  >Misdroy</rs> häufig getroffen, wenn Du es auch nicht erwähntest. Oder läßt <hi
                  rend="u">er</hi>
               <hi rend="u">Dich</hi> nicht in Ruhe?</p>
            <p>Mit <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> zusammen habe ich
               auch ziemlich viel Obst abgenommen, eine Tätigkeit, die besonders angenehm ist, da
               sie ohne Beaufsichtigung erfolgen kann. Das hat sich bei mir gründlich gerächt<del
                  rend="s">,</del>: seit 3 Tagen leide ich an einem gewaltigen Prolaps, sodaß ich
                  <del rend="s">mich</del><pb n="6"/> beständig wandern muß. Jetzt wird's etwas
               besser.</p>
            <p>Daß ich in meinem Heimatsort <rs ref="#tillich_place_id__474" type="place"
                  >Worpswerde</rs> war, wirst Du gesehen haben. Fast hätte ich Lust, den
               Unterhaltungsabend darüber wieder aufzunehmen, aber nein, es geht doch nicht.
               Großartig war es, eine Kunstausstellung ist da, die sich sehen lassen kann neben
               jeder. Einige wunderschöne Karten habe ich mir mitgenommen, in <rs
                  ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> kannst Du sie bewundern.</p>
            <p>Woher soll ich die Zeit nehmen, noch neuere Philosophie zu arbeiten, zumal mir dazu
               die Bücher fehlen. Allerdings hoffe ich von meinem <rs ref="#tillich_person_id__2806"
                  type="ea">Vater</rs> nächstens zum<pb n="7"/> Geburtstag Bücher noch zu bekommen,
               aber ob es ihm nicht zu viel werden wird. Dann schaffe ich mir den <rs
                  ref="#tillich_person_id__2082" type="person">Windelbandt</rs> im Semester an.</p>
            <p>Woher hast Du diese schönen Couleurbriefbogen? Hast Du ein Amt, für das Du sie
               bekommst? oder geht Deine Wingolfsbegeisterung so weit, daß Du <del rend="s"
                  >nur</del> alle Deine Sachen mit Wappen u Zirkel bemalst? Hast du vielleicht auch
               in allen Büchern Deinen Zirkel. Ich schätze sowas eigentlich ziemlich daneben.</p>
            <p><rs ref="#tillich_person_id__1033" type="person">Kattenbusch's</rs> Lob hörte ich
               jüngst von einem Göttinger in den höchsten Tönen singen, sein Vortrag soll
               interessant u lehrreich<pb n="8"/> dabei auch sehr leicht verständlich sein.</p>
            <p>Gern würde ich noch weiter mit Dir plaudern, doch sogleich kommt mein jüngerer Bruder
               aus <rs ref="#tillich_place_id__555" type="place">Stade</rs>, daher Schluß. </p>
            <closer>
               <salute>Vale!</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__788" type="person">Gottfried v.
                     Hanffstengel.</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
