<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="L00125" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 27. September 1906 </title>
<author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/143(10)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</placeName>
<date when="1906-09-27">27.09.1906</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-04-26" who="PS">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-01-24" who="PS">Vorbereitung zur Endabnahme</change>
<change when="2024-02-12" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__420" type="place">Stuttgart</rs>. <date when="1906-09-27">27. IX. 06.</date></dateline>
<salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
</opener>
<p>Für Deinen lb. Geburtstagsbrief<note type="ea">Nicht überliefert.</note> danke ich
               Dir herzlich. Da Du darin über <sic>großen</sic> Schweigsamkeit der lb. Brüder
               klagst, so will ich auch gleich antworten. Also Deine lb. Worte haben mich sehr
               gefreut u. es ist mir eine große Beruhigung, an Dir einen treuen Waffenfreund für das
               nächste Semester zu haben. Daß Du Dich nochmal recht erholst, freut mich, nun bist
               also wieder ein sandwühlendes problemewälzendes Lebewesen, hoffentlich erbarmt sich
               das Wetter u. Du bekommst noch recht schöne Tage.</p>
<p> Ich bin seit 2 Wochen zu Hause, dh. in <rs ref="#tillich_place_id__393" type="place">Schwaben</rs>, gleich nach meiner Ankunft gieng ich nach <rs ref="#tillich_place_id__215" type="place">Holzgerlingen</rs>, wo ich meine kl.
               Nichte <pb n="2"/>eifrig wiegte. Es ist ein zu liebes Ding u. wenn man ein so
               hupfendes, rutschendes Wesen in seinem Paradieseszustand betrachtet u. denkt was es
               noch Alles auszuhalten hat u. was es noch Alles an Freude u. Leide erleben wird, so
               wird man wehmütig u. fröhlich zugleich. Es ist doch das größte Wunder, daß ein solch
               hilflos zappelndes Geschöpf mehr wert ist als die ganze schöne, unermeßlich große
               Welt. Du siehst ich habe richtig philosophiert, als ich das kl. Mädel in den Schlaf
               wiegte.</p>
<p> In <rs ref="#tillich_place_id__60" type="place">Bielefeld</rs> war es vollends recht
               schön u. es war mir der Abschi<del rend="s">tti</del>ed von meinen lb. Jungens
               beinahe schwer.<note type="ea">Vgl. <rs ref="L00118" type="letter">Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich vom 21. August 1906</rs>.</note> Es ist ja eine andere Liebe, die man zu solchen armen Geschöpfen hat,
               eine ganz von Sympathie losgelöste, es war mir eine Wonne dort <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietzsche</rs> zu lesen u. sich an
                  <sic>den</sic> albernen Geschwätz zu erbauen. Wenn <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">N.</rs> eine Zeit lang in <rs ref="#tillich_place_id__58" type="place">Bethel</rs> Hosen geputzt hätte, hätte er
               nicht <pb n="3"/>so geistreich von den Viel zu Vielen geschrieben. Denn von seinem
               Standpunkt sind meine lb. Jungens sich Viel zu Viele u. für mich waren sie so
               wichtig. </p>
<p>Du scheinst Dich auch hauptsächlich an das NT. gemacht zu haben, das ist auch meine
               Hauptarbeit, so weit ich zu einer komme u. meine Haupt<del rend="s">arbeit</del>freude. Zu meinem Geburtstag bekam ich besonders einige
               Schlatterkommentare: Galaterbrief, Johannesev., Markus u. Lukas, u. Mathäus. So will
               ich mich nun vollends ganz verschlattern.
               Daß er auch Dir gefällt freut mich, er hat etwas so urkräftiges, Sein Wort: "Daß Gott
               einen kranken Fuß heilen kann glauben wir gerne, aber daß er unsern armen verwirrten
               Kopf zu Stande bringen kann, glauben wir nicht," ist mir schon oft ein Trost in dem
               Wirrwarr u. Schwierigkeit gewesen, die nun scheints einmal Theologenlos sind. Doch Du bist ja gründlicher.<pb n="4"/> Dir
               hilft ein solches hupfendes Tröstchen nicht. Aber wenn auch nicht in dieser Form, so
               mußt Du doch wohl auch Dein problemewälzendes Oberhaupt zur Ruhe bringen u. suchen:
               Stille zu sein in Gott. (Weißt noch auf der <rs ref="#tillich_place_id__346" type="place">Peißnitz</rs>).</p>
<p> Auf der Heimfahrt machte ich eine wunderschöne Rheinreise. Doch möchte ich dir
               nimmer viel davon erzählen, sondern auf Mündliches aufsparen. Dir u. besonders deinem
               lb. <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs> wünsche ich recht
               gute Erholung; Dein verehrtes <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Frl.
                  Schwester</rs>, bitte ich, zu grüßen, bei <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Frl. Toni</rs> mich zu empfehlen.</p>
<closer>
<salute>Es grüßt Dich herzlich</salute>
<signed>Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs></signed>
</closer>
<postscript>
<p>Ich sende den Brief nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>,
                  da ich Deine Adresse in <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place">Misdroy</rs>
                  nicht weiß</p>
</postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>