<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00194">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 20. August 1907 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</placeName>
               <date when="1907-08-20">20.08.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-09-23">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2023-10-02">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__420" type="place">Stuttgart</rs>
                  <date when="1907-08-20">20. VIII. 07.</date></dateline>
               <salute>Mein liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Eigentlich hatte ich mich hoch verschworen, Dir nicht mehr zu schreiben, bis ich
               erfahren habe, ob Du noch lebst oder ob Dich die Wallfische gefressen haben,
               aber nun ist heute Dein Geburtstag, da muß ich wohl oder übel mich einstellen. Meine
               herzlichen Glückwünsche sende ich Dir. Ja was soll ich Dir wünschen, Du hasts ja so
               gut, daß man Dir nichts zu wünschen weiß, als daß dies ferner so geht. Aber nun fällt
               mir ein: "Ruhe" will ich wünschen, Ruhe in jeder Beziehung, äußerlich mehr Einsamkeit
               u. daraus folgt ja auch innerliche Ruhe. Ich bin froh an dem stillen Sem. das hinter
               mir liegt u. Du gehst ja wohl einem solchen entgegen. Daß <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Be</rs> kommt<pb n="2"/>
               ist richtig fein für Dich. Vielleicht kommen sonst noch ein paar nette Leute; so daß
               Du genügend Verkehr hast. Im übrigen sorge jetzt etwas mehr für Deine Gesundheit. Du
               <sic>muß</sic> dran denken, daß vor Dir noch ein hoffentlich langes Leben liegt, in dem Du auch
               was leisten sollst. Dazu ist zuerst Gesundheit nötig. Doch ich will nicht "moralisch"
               werden, sondern befehle Dir, obwohl Du jetzt wohl mündig bist, jeden Tag Deines neuen
               Lebensjahrs zeitig ins Bett zu gehen. – Sonst wünsche ich Dir recht viel Freude an
               der Theologie, auch wenns nun mehr nach dem Spruch "was werden wir sagen, was werden
               wir schreiben" geht. Es ist mir bisher noch nie langweilig geworden, selbst hebräisch
                  <foreign xml:lang="lat"><hi rend="aq">horribile dictu</hi></foreign> ist mir lieb geworden. Doch ist eben schade,
               daß man nicht recht verweilen u. sich vertiefen kann in den Stoff, sondern weiter
               eilen muß. Aber, Kerl,<pb n="3"/> sie ist fein die heilige Theologie. Besonders da
               sie heute nicht "Mode" ist, ist sie mir lieb. Doch ein Plätzchen, wo man von den
               Massen verschont bleibt. Bei uns ist die Theologieflucht jetzt auch groß. Außer den
               Stiftlern, die alle gern Philologen werden möchten, sind es nur 9 Stadtstudierende.
               Es ist ja einesteils erschreckend; aber auch gut. Das Material ist nun sicher ein
               besseres. Ich weiß nicht, ob Du immer noch Theologie neben der lieben Philosophie als
               Stiefkind behandelst, ich hoffe es nicht. Man hat es jedenfalls in der Th. mehr mit
               Realitäten zu tun als in der Philosophie.</p>
            <p>Ich bin zur Zt sehr stolz Euch Berlinern gegenüber. In
                  <rs ref="#tillich_place_id__420" type="place">Stuttgart</rs> tagt der internationale Sozialistenkongreß. In
               das feine Schwabenländle, so etwas sollte in Preußen passieren. Interessant ist es
               jedenfalls. Bei der Eröffnung des Kongresses sprachen<pb n="4"/>
               <rs ref="#tillich_person_id__2200" type="person">Bebel</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1231" type="person">Rosa die
                  rote</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2201" type="person">Singer</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2202" type="person">Van der Velde</rs>. Als Eingangslied wurde das geschmackvolle Lied: "Eine
               feste Burg ist unser Bund" nach der Mel. des Lutherliedes gesungen. Es war sehr
               erhebend. Leider fielen mir immer die Worte der Lutherlieder ein u. die paßten nicht
               hieher oder sie paßten hieher:</p>
            <p>"U. wenn die Welt voll Teufel wär".</p>
            <p><rs ref="#tillich_person_id__2200" type="person">Bebel</rs> ist eine sympathische Gestalt, <rs ref="#tillich_person_id__2201" type="person">Singer</rs> ein widerlicher Geselle, <rs ref="#tillich_person_id__1231" type="person">Rosa</rs> häßlich, aber gescheit. Neue Gedanken werden keine gebracht, aber
               ich bewundere die Ausdauer u. Arbeitskraft der Führer. <rs ref="#tillich_person_id__2203" type="person">Klara
                  Zetkin</rs> übersetzt fortwährend in Französisch u. Englisch, fließend u.
               klar.</p>
            <p>Sonst treibe ich nicht viel. Anfang letzter Woche kam ich hieher u. führte auch hier
               ein Junggesellenleben; Gestern kam nun meine Mutter wieder vom Schwarzwald. Aber die
               Wohnung ist recht öde. <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Daniel</rs> seh ich hie u. da.
               Seiner Mutter, die schwer krank war, geht’s jetzt besser. </p>
            <closer>
               <salute>Also nochmal viele Glückwünsche. <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Frl.
                     Schwester</rs> bitte ich zu grüßen.</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>