<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="L00176" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 14. Juli 1907 </title>
<author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                                    1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und
                                    Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY
                                    4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
<idno>008C</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des
                              DTA-Basisformats. Vgl.
                              https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</placeName>
<date when="1907-07-14">14.07.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-12-04" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-02-13" who="NH">Vorbereitung/Korrektur für die
                        Endabnahme</change>
<change when="2024-02-20" who="EL">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs>.
                                          <date when="1907-07-14">14.07.VII.</date></dateline>
<salute>Mein liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
</opener>
<p>Also ich komme. Es verreißt mich halt doch, das Nähere: wann u. wie ist
                              noch nicht entschieden. Es war zwar ein harter Entschluß, aber die
                              Sehnsucht Euch liebe Leutchen mal wieder zu sehen, ist zu groß. Die
                              einzige Bedingung ist, daß Du nicht wieder über <q>stirb u. werde</q>
                              paukst, sondern Dir gefälligst einen neuen Gedanken u. ein neues Wort
                              auf Typs zu schreiben aussuchst. – Die Charge nach <rs ref="#tillich_place_id__418" type="place">Straßburg</rs> nehme
                              ich mit Wonne an, u. freue mich riesig mit Euch mal wieder meinen
                              lieben Wichs zu tragen.</p>
<p>Eben kam nun Dein Brief<note type="ea">Nicht überliefert.</note> u. ich
                              möchte gleich darauf antworten. Was Du von <q>Leere</q> schreibst, kann ich
                              wunderschön mitfühlen. Du erinnerst Dich mit welcher Müdigkeit ich
                                    zuweilen<pb n="2"/> auf Deine Bude kam. Es ist ja nicht in
                              erster Linie körperliche Müdigkeit, sondern der <sic>Bankrot</sic> den
                              jeder Kaufmann macht, wenn er mehr ausgiebt als er einnimmt. Es ist
                              das bei dem nervös gesteigerten Verbindungsleben in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> das Los der
                                          <unclear><del rend="s">Lü</del></unclear> Leitenden, das
                              man eben tragen muß, als Pflicht in erster Linie, im Bewußtsein viel
                              dabei zu lernen u. seine Kräfte zu stählen in 2ter Linie. Du hast ja
                              noch <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hänschen</rs>, da
                              kannst Du hie u. da einnehmen. Aber wie gesagt: ich verstehe Dich
                              vollkommen. Ein Mittel haben wir ja, das nie versagt, das ist die Nase
                              ins NT. zu stecken u. die paar stillen Minuten, in denen man den Tag
                              überdenkt u. sich sammelt. Gerade aus dem Magen eines
                              Hallenser-Chargiertenlebens heraus habe ich das besonders schätzen
                              gelernt.</p>
<p>Nebenher gilt es aber auch ruhig die Beschränktheit seiner Kräfte
                              einzusehen u. nicht <q>über die Kraft</q> arbeiten wollen. Man kann sich
                              nicht oft genug sagen, daß man absolut nicht unent<pb n="3"/>behrlich
                              ist. – Ich hoffe Du kommst nächstes Sem. auch so schön zur Ruhe, wie
                              ich jetzt. Es ist nötig, daß wir nach den inhaltsreichen
                              Studentensemestern uns mal besinnen u. den Ertrag einheimsen u.
                              ordnen. Da hast Du ja nächstes Sem. in der schwesterlichen Pflege
                              schöne Gelegenheit dazu. U. <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs> wird wohl auch kommen. Aber er will
                              ins <hi rend="aq">Convict</hi>. Ich bin strikt dagegen. Er soll ganz
                              in Deiner Nähe wohnen, sonst habt Ihr erst nichts von einander.
                              Außerdem will <rs ref="#tillich_person_id__2247" type="person">Dinglinger</rs>, dieser Schauermensch auch in das Convict, dann
                              ist er wieder so gebunden, wie in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> mit <rs ref="#tillich_person_id__2168" type="person">Daniel</rs>. Man sieht, wie er jetzt aufatmet in
                              Freiheit u. Ruhe. Er ist wirklich sehr nett, arbeitet ordentlich u ist
                              nicht mehr so energielos. Also sorge dafür. Im Übrigen schreibe aber
                              nichts, daß ich Dir das berichtet habe. Du hast doch mal gesagt, er
                              könne bei Dir essen. Dann braucht er doch den saudummen Convicte
                              nicht.</p>
<p>Deinen Pessimismus in Bez. auf den Bund<pb n="4"/> teile ich in gewisser
                              Beziehung, nämlich wenn man Ideal u. Realität vergleicht; nicht aber
                              wenn man Wingolf u. übrige Studentschaft vergleicht. Es sind bei uns
                              überall noch gute starke Kräfte, wie auch oft schlummernd u. ein
                              rechter Wille, wenn auch oft unbewußt. Darum wäre es ein Fehler, wenn
                              wir uns vom Bunde abtrennten u. eine Wingolfsekte würden. Unsere
                              Aufgabe liegt im Bund (cf. Parallele Volkskirche u. Sekte). Es kann ja
                              sein, daß wir ganz ohne Bund weiterbestehen würden. (Die Gefahr der
                              Versumpfung wäre größer, wenn wir keinen Gegner mehr haben). Aber der
                              Bund hat uns nötig u. wir haben jetzt nach Aufhebung des
                              Aktivitätszwangs&lt;note type=<q>ea</q>&gt;Aktivitätszwang&lt;/note&gt; mehr
                              Aussicht als bisher, auf Einfluß in den Verbindungen, weil <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> u Co
                              nicht mehr aktiv wird. Aber ich sehe auch hier manches nette Füxlein,
                              das mal in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>
                              eine tüchtige Kraft werden wird. Darum dürfen wir uns solchen Zuzug
                              nicht abschneiden.</p>
<pb n="5"/>
<p>Wir müssen eben in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> immer die Kraft haben solche Leute an ihren Posten
                              zu stellen u. unser Ideal hat besiegende Kraft für jeden, der dessen
                              wert ist. Also solange sich noch wenige zum <foreign xml:lang="grc">εις</foreign><note type="ea">Es geht um das Bekenntnis zu Jesu
                                    als dem einen Sohn Gottes.</note> bekennen, werden wir siegen. –
                              Dem Bund gegenüber gilt es: weniger Kritik mehr Position. Wir wollen
                              v. ihrem Zustand gar nicht reden, sondern nur unser Ideal
                              rücksichtslos in die Gegend stemmen. Das Mittel ist weniger, oder fast
                              gar nicht der Bundesbrief, sondern unsere geschulten Inaktiven im
                              Bund. Wir haben jetzt schon eine stille, aber sichere Macht, wir
                              werden sie haben solange wir uns in Demut u Liebe in die Reihen der
                              für den <foreign xml:lang="grc">εις</foreign> Kämpfenden stellen. Also
                              werde kein Sektierer. Es ist wohl einfacher sich von der bösen Welt u.
                              dem bösen Bund ins Kloster zum hl. <rs ref="#tillich_person_id__1013" type="person">Kähler</rs> zu verkriechen, aber evangelisch ist
                              es nicht. Sie sollen uns haben, solange sie uns tragen wollen.</p>
<p>Ich freue mich, von Eurem geistig reg<pb n="6"/>samen Leben zu hören. Wir
                              haben es hier still. Menschen, von denen man geistig nehmen könnte,
                              sind nur sehr wenig da. <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermann</rs> fehlt mir oft. Dir wohl auch? <hi rend="aq"><rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs></hi> ist eigentlich der Einzige u. mit ihm
                              verkehre ich viel. Sonst sind es eben Bücher. <rs ref="#tillich_person_id__2248" type="person">Raabe</rs> lese ich
                              mit viel Freude, er ähnelt in Vielem <rs ref="#tillich_person_id__460" type="person">Dickens</rs>. Sonst studiere ich Dogmengeschichte
                              u. besonders AT. Um <rs ref="#tillich_person_id__1013" type="person">Kählers</rs>
<rs ref="#tillich__VHKFYARE" type="work">Ethik</rs> beneide ich Euch,
                              die muß mächtig sein. In den letzten Tagen habe ich mich mit <rs ref="#tillich_person_id__845" type="person">Heims</rs>
<rs ref="#tillich__VH5UXIVE" type="work"><q>Weltbild</q></rs> beschäftigt,
                              könnte aber nicht sagen, daß ichs kapiert hätte.</p>
<p>Ich freue mich mächtig, Dich bald zu sehen. Um Deine Gesundheit sorge ich
                              mich manchmal. Gelt Du bedenkst, daß Du Deine Kraft noch zu Manchem
                              brauchen wirst. Wir fangen erst an, zu leben. Grüße deinen lb.
                                    <unclear>Scherling</unclear>. Daß Du an ihm viel Freude erlebst,
                              sah ich voraus. Grüße Deine Frau Gemahlin. </p>
<closer>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>.</signed>
</closer>
<postscript>
<p><rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> u xx<note type="ea">Als XX bezeichnet man einen Zweitchargierten oder Fuxmajor. Der XX ist für neu eingetretene Füxe (X) verantwortlich.</note>.
                                    danke ich für die Briefe. Ich will bald mal antworten. Grüße <rs ref="#tillich_person_id__1707" type="person">Scheteligs</rs></p>
</postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>