<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00195">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Daniel Schubert und Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 20. August 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1743">Daniel Schubert</author>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/183</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1743">Daniel Schubert</persName>
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Stuttgart</placeName>
               <date when="1907-08-20">20.08.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-03-31" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2024-02-07" who="PS">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change when="2024-02-20" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__420" type="place">Stuttgart</rs>, den <date when="1907-08-20">20. August 1907</date>
               </dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ein Brief ist am wenigsten geschätzt, wenn er kommt als noch einer in der großen
               Herde der Geburtstagsbriefe. Aber ich kanns nicht verheben, Dir gerade diesmal auch
               ein wenig zu zeigen, daß ich mit dabei bin, Dir zu gratulieren für das was war, Dir
               Freude zu wünschen für die Stunde, die ist, u. Gottes Geleit fürs neue Jahr.</p>
            <p>Viel Antrieb war hier auf dem Bopser in den letzten Tagen, sonst wäre ich wohl noch
               rechtzeitig gekommen. Wir stehen gerade in der Zeit, wo es mehr Obst gibt als sonst
               je im Jahr, vor allem Birnen Äpfel u. Pflaumen das muß alles geerntet und auf irgend
               eine Weise verwertet sein.<pb n="2"/> So kommts, daß ich mit Kirchen u.
               Dogmengeschichte immer noch im 2ten Jahrhundert – bei den Apologeten – stecke.</p>
            <p>Außerdem ist ja hier gegenwärtig der Centralbetrieb der <add rend="superlinear">roten</add> Internationale. Am Sonntag war großes <q>
                  <hi rend="aq">Meeting</hi>
               </q>
               auf dem Wasen bei <rs ref="#tillich_place_id__584" type="place">Kannstatt</rs>. 6
               Rednerpulte, wo nacheinander die ausländischen Herrschaften in allen Zungen redeten.
               Und alle verwunderten sich u. sprachen unter einander: Siehe wir hören ein jeglicher
               seine Sprache, darinnen wir geboren sind, Deutsche u. Polen, u. Niederländer u. die
               wir wohnen im russischen Reiche u. in Frankreich u. Hispanien, Italien u. England,
               Österreich u. Amerika, Australien u. an<pb n="3"/> den Enden Afrika's bei <rs ref="#tillich_place_id__585" type="place">Kapstadt</rs> u. Ausländer von <rs ref="#tillich_place_id__586" type="place">Tokio</rs>, <hi rend="u">Juden u.
                  Judengenossen</hi>, Krethi u. Plethi: wir hören sie mit unsern Zungen ihre großen
               Taten reden... Und sprach einer zum andern: Was will das werden; die andern aber
               hatten's ihren Spott u. sprachen: Sie sind voll süssen Weins.</p>
            <p>Und wenn mir die Apostelgeschichte nicht zu gut wäre da könnte ich an <rs ref="Apg-2,14" type="bible">V.14</rs> fortfahren: da trat auf <rs ref="#tillich_person_id__1231" type="person">Rosa</rs>, die Bittere, u. sprach
               etc. Sie werden sich wohl etwas entsetzt haben die ausländischen Herren; denn die
               Schwaben blieben ihrer Art treu: nur keine Aufregung.</p>
            <p>Und so sehr <rs ref="#tillich_person_id__2297" type="person">Jaurès</rs> durch die
               Luft fuchtelte, so laut ein Pole wütete gegen Militarismus u. Kapitalismus, alles
               half nichts. Nur die organsierte Gesellschaft erhob die Hüte zu einer kläglichen
               Leere, das übrige Volk, wohl <formula notation="TeX">\frac{1}{3}</formula>, war nur
               begierig etwas<pb n="4"/> neues zu hören u. verstieg sich höchstens zu dem Eindruck:
               Was will dieser Lotterbube sagen, es siehet, als wolle er neue Götter verkündigen.
               Interessant waren mir die Gesichtstypen: <rs ref="#tillich_person_id__2201" type="person">Singer</rs> à la Kommerzialrat, eklig, <rs ref="#tillich_person_id__2200" type="person">Bebel</rs> sympathisch, <rs ref="#tillich_person_id__2297" type="person">Jaurès</rs> wie ein unmäßig
               gestikulierender Pastor. <rs ref="#tillich_person_id__1231" type="person">Rosa
                  Luxemburg</rs>, eine widerliche kleine Judenfigur; ich glaube wenn sie alt genug
               ist, kann sie als Typus dienen für die edle Mirijam (du kennst doch Hypathia).
               Gegenwärtig beraten die Männlein jetzt, wobei die etwa 5 anwesenden Weibchen
               ebensoviel reden, als alle paar hundert Männer zusammen. <del rend="s">Das kann</del>
               Wie soll das werden im Frauenparlament?!</p>
            <p>Doch ich habe mich zu lange damit aufgehalten. Gestern habe ich <rs ref="#tillich_person_id__2138" type="person">Heller</rs> 10 Minuten am Bahnhof
               gesehen. Meine <rs ref="#tillich_person_id__2882" type="person">Mutter</rs> ist noch
               immer krank. Es war sehr schlimm, Herzerweitung u. Schwäche – doch geht's langsam
               besser. Mit <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs> komme ich
               manchmal zusammen. Von <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs>
               habe ich noch keine Nachricht. Unser Abschied war sehr plötzlich; ich wurde wegen
               meiner <rs ref="#tillich_person_id__2882" type="person">Mutter</rs> plötzlich
               heimgerufen. Wir haben uns, als er wegfuhr dann noch 1 Stunde lang auf d. Stuttgarter
               Bahnhof gesehen. Wenn du Vater <rs ref="#tillich_person_id__1592" type="person">Rhein</rs> siehst, so sag ihm ich warte immer noch auf Brief u. Typ. </p>
            <closer>
               <salute>Herzlich grüßt Dich Dein getr. Clds. <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Daniel Schubert</rs>.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div>
            <p>Inzwischen herzlichen Glückwunsch u Gruß Bald mehr</p>
            <closer>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
