<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00111">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich <lb/>vom 19. August 1906</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008G</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Hersfeld</placeName>
               <date when="1906-08-19">19.08.1906</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-03-01">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2024-01-30">Vorbereitung/Korrektur für die Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-03-12">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__208" type="place">Hersfeld</rs>, den <date
                     when="1906-08-19">19. VIII.</date></dateline>
               <salute>Mein lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Junge</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Soviel ich weiß, fängst Du morgen an 20 Jahre zu den Erdenbürgern gezählt zu werden,
               denn zählen kannst höchstens erst 14t. Nicht versäumen aber will ich zu dem
               <q>jedenfallsigen</q> Festtag Dir meines Herzen Wünsche <add place="superlinear"
                  >nicht</add> zu entziehen. – Ein Zeichen – nicht quantitativ, etwa durch
               Nachschlagen in Katalogen abzumessen – meiner Liebe sagt, bringen wir in einer Woche!
               Natürlich nicht zu verwechseln mit meiner Hauptarbeit. Die Idee einer Predigt ist
               Fieberträumen Deines lockigen Hauptes (die <unclear>¿¿¿ ... ¿¿¿</unclear>)<pb n="2"/>
               entsprossen. Entschuldige meine Plattheit, aber ich habe ziemlich derbes
               Schädelbrummen und fände es daher eigentlich schon alles mögliche, daß ich Dir
               schreibe. – Wie soll ich Dir mich nun vorstellen? Zu welcher Tageszeit geboren? –
               Nehmen wir an in der Nacht. Also heut&apos; Nacht. Wie soll man nun den transitorischen
                  <sic>Momment</sic> vom <del rend="s">ersten</del> zweiten ins 3te Jahrzehnt
               darstellen? Ein leiser Ruck ein Dehnen im ganzen Körper, ein Röcheln auf den Lippen
               oder wie?.. Vielleicht sagt gerade kopfschüttelnd die Jacke zur Hose oder besser das
               eine Hosenbein z. andern – : ob er uns jetzt ein wenig<pb n="3"/> besser behandelt?
               Er ist doch nun oder fängt an männlich zu sein. – Ja, meint seufzend das andere Bein
               – er müßte auch seine Kniee mehr durchdrücken beim Gehen – vielleicht, wenn er mal
               Dienen muß?!</p>
            <p>Und die beiden Schuhe, hören aufmerksam zu und erkundigen sich, was denn los sei – –
               Mit souveränem Lächeln, ob ihrer jugendliche Unruhe giebt die Zahnbürste knirschend
               Auskunft, es sei 20ter Geburtstag, was sie freilich nicht aus Erinnerung weiß, denn
               sie ist nicht so alt, – vielmehr hat sie sichs an den Weisheitszähnen ausgerechnet,
               mit denen sie ab u. zu in Berührung kommt. Die beiden Schuhe schielen sich mit ihrem
               krummen Auge, das gerade da sitzt, wo <add place="superlinear">auch</add> darunter
               andere Augen sind, an und lassen ihre beiden Henkelohren –<pb n="4"/> – bei einem
               jeden ist eines durchgerissen eine schmerzliche Operation, die sie sich aber
               entsprechend denen ihres Herrn gerne gefallen ließen – also ihre Henkelohren hängen
               und verabreden, <del rend="s">E</del>ein Geburtstag sei ein Moment der
               Selbstbesinnung. Das tun sie und vermöge ihrer <del rend="s">Selb</del>
               eigentümlichen Kongruenz im ganzen Wesen kommen sie beide zu gleichem Schluß. Weißt
               du, sagt das eine, praktisch sind wir ja und wenn man spät aufsteht; sehr nützlich
               anzuziehn, aber für einen zwanzigjährigen, der noch dazu ein großes Kapitel im
               kommenden Semester verwaltet taugen wir doch nicht. Und sie beschließen heldenmütig
               sich für ihren Herren zu opfern, schleichen <unclear>¿¿¿</unclear> ge<pb n="5"
               />wohnten Schritt zur Tür, um sich leise fortzustehlen.... Doch ihre Klincke ist
               leider zu hoch, um im Sprunge erreicht zu werden..... – Ja – dies alles nebenbei kann
               man sich vorstellen und dem der im Bette schläft und sich im Traum vielleicht gerade
               mit einem <hi rend="aq">Qames</hi> herumschlägt, das ihn mit seinen Armen erdrücken
               will – weshalb er eigentlich mit diesem unschuldigen Buchstaben so auf Kriegsfuß
               steht ist schlechterdings unklar – also dem der im Bett schläft, dem gilt mein
               Hauptinteresse. Mich über ihn beugen und ihm ein wenig beim Schlafen zusehen – alles
               überdenken, was<pb n="6"/> man gemeinsam erlebt – gedacht, gewünscht, gelitten,
               gehofft, geglaubt hat... Zunächst also verzeih die verblümte Unverblümtheit – meiner
               Wünsche <foreign xml:lang="grc">εις τα φυσικα</foreign>. – Aber gelt, Du bist
               geduldig, – ohne doch die Geduld der andern Menschen auch Deinerseits zum Grunde zu
               erproben...</p>
            <p>Jetzt aber damit Schluß! –</p>
            <p>Meine Gedanken sind in der letzten Zeit öfter bei Dir gewesen – mehr als gewöhnlich –
               das kam schon durch die Erwartung, ob ich Dich sehen könnte. Ich hatte eine Art
               Sehnsucht danach. – Nb. ist meine Kousine keine Sekunde krank gewesen! Sie starb
                  nach<pb n="7"/> der Geburt ihres 2ten Kindchen, nachdem sie schon wieder fröhlich
               aufgewesen ganz plötzlich am Herzschlag – 27 Jahre erst alt. Es ist für meinen lb.
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1698">Vater</rs> furchtbar. – Gerade
               die Stunden an ihrem Sarg haben mich innerlich etwas getroffen. Und deshalb ist mein
               Wunsch für Dich <rs type="bible" ref="2Kor-4,16">2 Kor 4<hi rend="sup"
               >16</hi></rs>.</p>
            <p>Das ist nicht nur ein Scherz –</p>
            <p>Es ist freilich mit dem äußeren Menschen auch ein Gutes, wenn er ordentlich ist –
               eben das andere. Und, <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>, –
               ich habe gerade in den letzten Tagen an mir gesehen, wie <hi rend="u">leicht</hi> die
               Gedanken bloß und haltlos durch den Kopf schwirren und das tatsächliche Leben sich
               ganz anders vollzieht. Und das ist mir im Gedanken an<pb n="8"/>
               <sic>an</sic> Dich auf die Seele gefallen, wie oft wir Gedankenspaziergänge gemacht
               haben – Ich weiß ja nicht ob&apos;s Dich trifft, wie mich; aber, gelt das wollen wir uns
               im nächsten Lebensjahr vornehmen – soweit wir zusammen sind – etwas noch mehr sorgen,
               daß wir wachsen – wir wissen nicht, wie lang&apos; wir&apos;s hier unten treiben. – –</p>
            <p>Von <q><q><unclear>Bruder</unclear></q> <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person"
                  >Fritz</rs></q> aus <rs type="place" ref="#tillich_place_id__58">Bethel</rs> hatte
               ich einen von Gesundheit strotzenden Brief – der ist wirklich eine reine Freude! –
               Schönen Dank noch für Deine Karten<note type="ea">Nicht überliefert.</note> –
               Herzlichen Gruß an alle lb. Deinen sonderlich Deinen <rs
                  ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs></p>
            <closer>
               <salute>In herzlicher Freundschaft grüßt Dich heut besonders!</salute>
               <signed>Gott befohlen Dein <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person"
                     >Hermann</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
