<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00134">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz <lb/>vom 9. Juni 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8410-4290">Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008C</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__328">ohne Ort</placeName>
               <date when="1907-06-09">9. Juni 1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-08-25" who="AB">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2022-09-01" who="AB">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change when="2024-02-13" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>So schwer mir sonst das Briefeschreiben wird, so sehr habe ich mich darauf gefreut
               heute einmal 2 Stunden Zeit dazu zu haben, allerdings keine Minute mehr! Wieweit ich
               zurückgreifen müßte, um den Faden der Korrespondenz in lückenlosem Parallelismus zum
               Faden der Ereignisse zu bringen, was ja wohl das Ideal ist, das kann ich nicht mehr
               sagen. Im Voraus möchte ich bemerken, daß der <q>Persönlichkeitsgehalt</q>, den ein Brief
               ja mitteilen soll, rein sachlich orientiert ist. Und diese Bemerkung, die man auf
               Deutsch eine Moralische nennt, ist zugleich sein Hauptinhalt. Die vollkommene
               Unfähigkeit, neben den sachlichen Beziehungen, Personen, etc. Geist zur Füllung des
               sich allmählich entwickelnden inneren Hohlraums zu bekommen, knickt mich
               einigermaßen. <pb n="2"/>Natürlich meine ich keinen Moralischen im allgemeinen Sinne,
               sondern nur die Leere, die die einseitige Gedanken-Gefühls- und Willenskoncentration
               auf die Verbindung und ihre sachlichen Beziehungen, notwendig produciert. Ich denke
               mir, daß ich gerade darin zuviel habe, worin Ihr Mangel leidet und umgekehrt. Aber
               trotzdem kann man wohl auch auf diesen Zustand den Pflichtgedanken anwenden, ganz
               abgesehen von dem vielen, was man natürlich davon hat. Der Zwang, geben zu müssen ist
               schön, solange er verbunden ist mit dem Bewußtsein der Fähigkeit und er ist drückend,
               sobald er auf Mangel an Besitz stößt. Und in dieser Zwitterstellung befinde ich mich
               augenblicklich. Viel Freude machen mir z. B. die Pauken, Konvente, selbst die
               Statutenrevision<!-- <note type="ea">Statutenrevision</note>-->, u.s.w. Daß sie aber
               in so großer Fülle kommen, daß Zeit und Kraft dadurch fast ganz in Anspruch genommen
               ist, das ist das Traurige dabei. Darum wird mir der persönliche Verkehr bei Kaffee
               etc. nicht ganz leicht. Soll und Haben! – Entschuldige diese Auseinandersetzung, <pb n="3"/>aber sie <del rend="s">mach</del> war mir mal ganz lieb. Was sagst Du dazu?
               –<lb/> Doch nun der Beweis, d.h. die Tatsachen! Was die <rs ref="#tillich_place_id__467" type="place">Wartburg</rs><note type="ea">Das 28. Wartburgfest des Wingolfsbundes fand vom 21. bis zum 24. Mai 1907 statt.
</note>
 betrifft, so bin ich
               natürlich durchaus pessimistisch. <hi rend="u">Nichts</hi> haben sie kapiert. Kein
               Mensch weiß warum der Aktivitätszwang<!--<note type="ea">Aktivitätszwang</note>-->
               aufgehoben ist, kein Mensch weiß, was wir wollen, alles pennt weiter, nur noch
               ungehinderter!<note type="ea">Gemeint ist der Aktivitätszwang innerhalb des Wingolfsbundes. Der Aktivitätszwang sah vor, dass Konkneipanten und Aktive einer Verbindung, wenn sie an eine andere Universität wechselten, an welcher eine andere Wingolfsverbindung bestand, sie an dem Leben dieser Verbindung gezwungen waren teilzunehmen, sofern sie Mitglied des Wingolf bleiben wollten. Im sog. Prinzipienstreit, der im Wintersemester 1905/06 ausbrach, trat ein Dissens in Bezug auf das dem Wingolf zu Grunde liegende Christentumsverständnis im Bund zutage, der aus Sicht der zwei sich bildenden maßgeblichen Parteien den Aktivitätszwang aus je verschiedenen Gründen infrage stellte. Nachdem die <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Verbindung lange für die Aufrechterhaltung des Aktivitätszwangs eintrat, stellte sie kurz vor dem Wartburgfest 1907 am 24. April 1907 vor dem Bund den Antrag, den Aktivitätszwang aufzuheben. Dieser Antrag wurde angenommen. <rs ref="#tillich__5EF6WG2L" type="work"> (Siehe: August Hirtzel: Bundesprotokoll für das I. Quartal des Sommersemesters 1907, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 19, S. 171.)</rs> Zur Motivation für das Vorgehen <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halles</rs> führte <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> als Erstchargierter des <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Wingolfs an: <q>Jede Verbindung kann bei ungehinderter Entwicklung ihrer Eigenart und Durchführung ihres Verbindungsideals zeigen, ob sie damit im stande ist, einen lebenskräftigen Wingolf darzustellen. Dann ist Hoffnung vorhanden, daß bei ernstem gewissenhaftem Streben die Fehler auf allen Seiten erkannt werden und so wieder eine Annäherung angebahnt wird, zumal wenn die gesamten Zeitverhältnisse einer derartigen Entwicklung wieder günstig sind.</q>
                  <rs ref="#tillich__X323Q8D2" type="work"> </rs>(Paul Tillich: Zur Klärung, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 15, S. 125 f.)</note> Das Wingolfsideal, soweit es nicht Phrase ist, kennt man selbst in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> kaum mehr! (Ich meine in
               Beziehung auf den Bund.) Darum war es mir lieb, als die Heidelberger Unverschämtheit
               Gelegenheit zum Necken und – unter dem Siegel der tiefsten Verschwiegenheit –
               eventuell noch zum Krachen gab. Heute kam ein Brief v. <rs ref="#tillich_place_id__203" type="place">Hdg</rs>, worin es sich wundert, daß <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> nicht schon längst die
               <q>Konsequenz</q> gezogen hätte. In Bezug auf mein <foreign xml:lang="grc">θυμός</foreign>
               bin ich durchaus damit einverstanden. Das noch schwankende <foreign xml:lang="grc">πνεῦμα</foreign> wird sich bei der ersten, wirklich passenden Gele<pb n="4"/>genheit auch dafür entscheiden! – Was unsre Konvente betrifft, so wirst Du schon
               darüber Berichte gehört haben. Ich stehe ja da auf dem Standpunkt, daß der Konvent
               auch ein Ort zur Aussprache ist, und zwar der geeignetste. Infolge dessen haben wir
               nach der <rs ref="#tillich_place_id__467" type="place">Wartburg</rs> im Anschluß an
               die Pauke von Ph. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2859">Bertheau</rs>
               sämtliche praktischen Verbindungsorthodoxismen durchgesprochen und bei dieser
               Gelegenheit verschiedene Augiasställe gründlich gereinigt. Die Luft, auch <q>der Wind
               von Gryps</q> ist jetzt einigermaßen rein. Und Du schreibst ja selber, daß <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> jetzt bleiben muß! – Das
               geistige Leben wuchert jetzt üppig empor in den verschiedenartigsten G.+C.s und
               begabten Kaffees etc. – Gestern war Trauerkneipe für <rs ref="#tillich_person_id__2189" type="person">Scheurich</rs><note type="ea">Hans Scheurich war am 7. Juni 1907 gestorben. (Siehe die <rs ref="#tillich__LSU8PNNP" type="work">Todesanzeige</rs> in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Nr. 18, S. 164.) Die Beerdigung, über die in den Wingolfs-Blättern in einem Nachruf berichtet wurde <rs ref="#tillich__NY53DLVH" type="work">(S. Ernst Wittekindt: Cand. theol. Hans Scheurich †, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Nr. 21, S. 193 f.)</rs>, fand am 10. Juni statt. Wann genau die „Trauerkneipe“ stattfand, ließ sich nicht ermitteln.</note>, sehr feierlich und
               würdig, aber für mich innerlich sehr anstrengend. Sonntag war ich nach <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> gefahren. Um 10 früh
               Montag war die Beerdigung, wo ich auch eine<pb n="5"/> kurze Pauke hatte und dann
               Band und Kouleur nachwarf. Es ist zu traurig! Es ist ziemlich sicher, daß schon in
               seinem Fuxmajorsemester die Wurzeln der Krankheit liegen.<note type="ea">
                  <rs ref="#tillich_person_id__2189" type="person">Hans Scheurich</rs> wurde für das Sommersemester 1906 zum Fuxmajor gewählt, was im Wingolf der Position eines Zweitchargierten entspricht.</note> Sicher waren wir oft nicht
               ganz gerecht gegen ihn! – Heute habe ich <add place="superlinear">wieder</add>
               Vertretersitzung der 4 Gruppen auf meiner Bude betreffend Fackelzugs. Bis jetzt sehr
               zahme Leute. Lose Buben und Katholiken hauen sich und wir spielen den <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">tertius gaudens</foreign>
               </hi>. – Sicher sehen wir uns
               also wieder in <rs ref="#tillich_place_id__418" type="place">Straßburg</rs>; und ich
               hoffe, daß Du aus Dank zum Stiftungsfest kommen wirst. Diesmal <hi rend="u">gibts
                  keine Ausrede</hi>! Und wenn Du eine zu haben glaubst, so schreibe sie zur
               Widerlegung, aber sofort!! Was als solche <hi rend="u">nicht</hi> gilt, weißt Du ja!
               – Daß ich Dienstag in <rs ref="#tillich_place_id__19" type="place">Hersfeld</rs>
               <pb n="6"/> war, hat Dir wohl <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermann</rs> schon geschrieben.<note type="ea">Vgl. <rs ref="L00175" type="letter">Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich vom 13. Juli
                  1907</rs>.</note> Es war eine Erquickung für Leib und Seele! –<lb/> Mein <rs ref="#tillich_person_id__1295" type="person">Leibfux</rs> ist ein famoser Kerl,
               aber nicht gerade einfach; er hat sehr viel mit sich zu tun, ist leidenschaftlich und
               äußerst empfindsam, ohne davon viel zu sagen, so daß die plötzlichen, oft
               unerwarteten Ausbrüche schwer zu behandeln und zu verstehen sind. Leider kann ich
               nicht so oft mit ihm zusammen sein, wie ich es gern täte. Vor allem aber lieben wir
               uns gegenseitig sehr! –<lb/> Mit meiner Frau<note type="ea">Bezeichnung für einen Mitbewohner.</note> stehe ich sehr gut, nur verbietet sie
               mir zu viel. Famos ist das Verhältnis der drei Verehrlichen, namentlich mit dem
               Fuxmajor wird alles vorher besprochen. <rs ref="#tillich_person_id__1635" type="person">Spatz</rs>, den ich immer lieber gewinne (intensiver Verkehr), läßt
               Euch beide <hi rend="u">herzlichst</hi> grüßen! –<pb n="7"/> Sage bitte <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Daniel</rs>, ob er etwas von den
               alten Büchern im <choice>
                  <abbr>A-H-C</abbr>
                  <expan>Alt-Häuser-Collegium</expan>
               </choice>
               <note type="ea">Gremium, das die Beschlüsse des Convents vorbereitet.</note>-Zimmer mit den alten Silhouetten (Orthogr. schwach!) weiß! Er
               hat sie gehabt, jetzt sind sie verschwunden! – An <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs> speciell: Er soll sich endlich entscheiden und die
               moralische Tat tun, mir mitzuteilen, daß er im nächsten Semester nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> kommt. <rs ref="#tillich_person_id__204" type="person">Johannes</rs> ist ganz mit
               einverstanden! Ich gehe noch mal so erleichtert aus dem Semester, wenn ich es genau
               weiß! Bitte recht schnell und wäre es auch nur eine Postkarte mit dem <hi rend="u">Wörtchen <q>ja</q>
               </hi>!! <lb/>Im übrigen ist der Brief an <del rend="s">be</del> Euch
               beide gerichtet und gemeinsam zu lesen! Ob ich vor dem Stiftungsfest noch zu einem
               komme, weiß ich nicht! </p>
            <closer>
               <salute>Bis dahin herzliche Grüße</salute>
               <signed>Euer treuer <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
