<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00187">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Lorenz Bertheau an Paul Tillich <lb/>vom 19. August 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__203">Lorenz Bertheau</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008B</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__203">Lorenz Bertheau</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__58">Bethel bei Bielefeld</placeName>
               <date when="1907-08-19">19.08.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-03-31" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-10-02" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__58" type="place">Bethel b/Bielefeld</rs>
                  <date when="1907-08-19">19. 8. 07.</date> 8 <formula notation="TeX">½</formula> vorm.</dateline>
               <salute>Mein liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Eben sind wir mit <sic>schruppen</sic> fertig, denn heute fängt die Schule an, und so
               sind wir schon seit 5 im Gange. Doch nun zuerst einen herzl. Glückwünsch zu Deinem
               Geburtstag. Ich wünsche Dir noch eine schöne Studienzeit u. auch Studentenzeit in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Be</rs>. Hoffentl. triffst Du es nett in
               der Verbindung. Immerhin bist Du da ja zu Hause u. hast so immer noch einen
               Rückzugsort. Ich gehe mit etw. geteilten Gefühlen nach <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tü</rs>. Einerseits freue ich mich auf
                  <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs> u. <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Fritz</rs>, andrerseits will mir der
               Abschied v <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> u. d. vielen Kerlen,
               d. man gern hatte, noch garnicht recht eingehen. Hier habe ich jetzt viel z tun u.
                  wäh<pb n="2"/>rend der Arbeit kommt man nicht zum Nachdenken, jedenfalls ich
               nicht. Du würdest vielleicht dabei philosophieren. Es ist schade, daß ich so die ganz
               Blöden habe; es ist so garnichts mit ihnen anzufangen. Sie stumpfsinnen so ihr Leben
               hin u. sind bockig u. ungezogen. Dabei sind sie allerdings alle Originale: der eine
               läuft andauernd umher u. singt dieselbe selbstkomponierte Melodie u. unverständl.
               Worte dazu; ein andrer schlürft heran u. schreit, wenn ihn jem anrührt; einer ist
               ganz blöde u. lacht immer laut, wenn man ihn ansieht. Während ich hier schreibe
               brüllt einer aus einem Buch mir stümperhaften Blödsinn vor. Er fühlt sich aber dabei
               bedeutend wohler als ich. Die Anfälle, die bei unserer Station häufig sind, sind
               nicht das Schlimm<pb n="3"/>ste. Man gewöhnt sich bald an das Unheimliche, das man
               wirkl mit dem Ausdruck des <sic>Bessenseins</sic> bezeichnen kann, wenn so ein armer
               Kerl mit einmal gezuckt wird u. schreit u. blau wird. Die Jungs sind zum gr Teil
               recht gr u schwer was das Aufheben b Anfällen u. d. Fortschaffen auf d Matratze
               äußerst erschwert. Das am schwersten auszuhaltende ist der entsetzl Möv!! Sie sind so
               unrein u. widerl, daß einem beim Essen völlig d Appetit vergeht. Sie sind eben
               einfach nicht fähig, sich im Zaum z halten. Am Nachmittag habe ich entweder v 1-3
                  <formula notation="TeX">½</formula> oder von 4-6 frei, wenn nicht
               irgendetw. bes zu tun ist. Dann paßt mein Conbruder auf die <sic>Jungs.</sic> Diese
               Zeit wird meistens zum Schlafen <pb n="4"/> verwandt freiwillig oder unfreiwillig. Man
               ist eben immer müde. Abends sind wir freilich meist um 8 fertig. Aber dann ist: am
               Dienstag Familienabend, am Mittw. Ferienkneipe, am Donnerstag Kirche, am Freitag
               Brüderabend, am Sonnabend Wochenschluß! So kommt man nie vor 10 <formula notation="TeX">½</formula> – 11 z Bett. Und man wird v diesem Schuften
               immer müd. Außerdem fühlt man sich doch recht einsam unter diesen <q>Brüdern</q>, d eben
               einem doch nicht das bieten, was man sucht. Ach Mann! ich möchte wohl mal <hi rend="u">einen</hi> Tag b Euch i <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place">Misdroy</rs> sein!! Wie fein muß es da sein! Grüß mir <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> u. Deinen <rs ref="#tillich_person_id__1295" type="person">Lbfx</rs>
               <hi rend="u">herzl</hi> v. mir! – Gestern war ich bei <rs ref="#tillich_person_id__2185" type="person">Meyersiecks</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__451" type="place">Ubbedissen</rs> b <rs ref="#tillich_place_id__210" type="place">Hillegossen</rs>. Es regnete leider den
               ganzen Tag. Aber es war recht ge<pb n="5"/>mütl. dort. D Eltern sind richtig nett,
               bes. d Mutter so fein u. freundl. Es war eine nette Abwechslung, von diesem Einerlei
               unter d Blöden. D Morgen mußte ich mit d Vernünftigen zur Kirche, wo <unclear>P. <rs ref="#tillich_person_id__2546" type="person">Kuhlo</rs>
               </unclear> unglaubl.
               reich predigte. Man hat sonst v einer solchen Predigt nicht viel, weil man immer
               angespannt aufpassen muß, ob nicht ein Junge einen Anfall bekommt. – Die Brüder sind
               eine sonderbare <sic>Kathegorie</sic> v Menschen; man merkt doch recht, daß sie nicht
               im Wingolf waren. Sie sind kleinlich bis dort hinaus u. zanken sich um jede
               Kleinigkeit. Dabei sind sie alle eigentl. riesig höfl. u. nett gegen mich, <q>den
               Studenten</q>; bes. mein Conbruder ist ein netter Mensch. <pb n="6"/> Doch ich will Dir
               nun nicht mehr lange vorerzählen v hier, zumal da ich nicht ordentl. schreiben kann,
               weil ich meinen Füllfederhalter leider verloren habe, doch nicht wie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3052">Heinie</rs>'s Karte<note type="ea">Nicht überliefert.</note> neulich b d Jungs, sondern auf d Post. D Kleptomanie d
               Jungs ist sonst furchtbar, man muß sich enorm in Acht nehmen. D. Karte haben wir
               jetzt endl. gefunden. Irgend etw. zu lesen, oder sonst vernünftiges zu tun, habe ich
               wenig Zt. u. Not. Ich freue mich wüst auf zu Hause! Wenn ich nur noch mal nach <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> könnte! Nun leb wohl! mein
               Lieber! Ich wünsche Dir nochmals v. Herzen alles Gute für Dein kommendes
               inhaltreiches Lebensjahr! Grüße mir <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3052">Heinie</rs> recht herzl., ich schreibe <pb n="7"/> ihm erst, wenn er mir ordentl.
               schreibt. <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> indessen
               werde ich demnächst schreiben. Wann zieht er dort fort u. wann Ihr? Grüße auch Deinen
                  <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs> u. Deine <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Schwester</rs> vielmals! </p>
            <closer>
               <salute>Dich grüße ich von Herzen!</salute>
               <signed>Dein getr. <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
