<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00104">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Postkarte von Paul Tillich an Oskar Tillich
               <lb/>vom 8. April 1906</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Briefe</collection>
                  <idno>bMS 649/193</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1906-04-08">08.04.1906</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1926">Oskar Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AB" when="2022-08-09">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="AB" when="2022-08-09">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change who="EL" when="2025-10-22">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1926">Großpapa!</rs></salute>
            </opener>
            <p>Die herzlichsten Glücks- und Segenswünsche sende ich Dir zu Deinem Geburtstage. Möge
               der liebe Gott Dich gerade in diesem Jahre besonders segnen, damit Du mit um so mehr
               Freude die goldene Hochzeit feiern kannst. Vor allem gebe er Dir Gesundheit und
               Frische für Deine Arbeit. Hoffentlich geht es Dir recht gut. Wie gern würde ich mit
               Euch feiern! Doch in 8 Tagen komme ich ja schon. – Mir geht es sehr gut. Zwar war das
               Semester und besonders das letzte Quartal sehr <del rend="s">s</del> anstrengend.
               Doch habe ich es immer gut ausgehalten, ohne etwas von Krankheit zu spüren. Doch
               freue ich mich schon auf die Ruhe in den Ferien. Von dem Chargiertenkonvent wird Dir
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Papa</rs> schon erzählt haben; es war ein großartiges
               Trauerspiel und äußerst aufregend.<pb n="2"/> Leider konnte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Papa</rs> nicht mehr von <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> sehen.
               Doch habe ich mich sehr gefreut, ihm wenigstens meine Bude zeigen zu können.
               Hoffentlich hat es ihn nicht zu sehr angestrengt. Es war außerordentlich gut, daß er
               gekommen war. Seine letzte Resolution (offiziell Resolution Tillich genannt) war die
               letzte Rettung, an die wir Besiegten uns anklammern konnten. Unser Bundespessimismus
               ist durch den neuen Versuch, die alte biblische Grundlage dem Wingolf zu erhalten,
               wieder etwas gemindert. Wenn er nur glücklich gelingen würde!! – Die Kollegs, die
               durch all die Aufregung etwas in den Hintergrund getreten sind, schließen am 6ten.
               Ich habe viel davon gehabt und muß in den Ferien die Fülle des Stoffes, besonders von
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgerts</rs> Dogmatik, allmählich verarbeiten. Die
               Vorlesungen vom nächsten Semester sind glänzend; ich freue mich jetzt schon drauf,
               besonders auf<pb n="3"/>
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013">Kähler</rs>. – Auch die Verbindung wird im nächsten
               Semester ebenso gut bleiben, wie jetzt; es ist bei weitem die beste die ich im Bunde kennengelernt habe! Sicher kommt das zum großen Teil
               von dem engen Konnex, in dem wir mit den Professoren, vor allem <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgerts</rs> stehen. Das nächste Semester steht also unter
               günstigen Auspizien. Danach freue ich mich sehr auf die Ferien, besonders auf Euch
               alle.</p>
            <closer>
               <salute>Herzliche Grüße an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1930">Großmama</rs> und Tante <persName ref="#tillich_person_id__1925">Greta</persName>
                  <lb/>Dein treuer Enkel</salute>
               <signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
