<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00150">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Balke an Paul Tillich <lb/>vom 21. März 1907 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/122(40)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__318">Neviges</placeName>
               <date when="1907-03-21">21.03.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-05-03" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-10-03" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__318" type="place">Neviges</rs>, den <date
                     when="1907-03-21">21. März 1907.</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Endlich komme ich dazu, Dir einen kurzen Gruss zu senden u. Dir zu zeigen, dass ich
               Dich nicht ganz vergessen habe.</p>
            <p>Hoffentlich warst Du in den Ferien bisher etwas fleissiger, als ich es sein konnte.
               Ich habe zuerst mit <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs> u.
                  <rs ref="#tillich_person_id__131" type="person">Häfele</rs> 2 herrliche Tage im
                  <rs ref="#tillich_person_id__2535" type="place">Harz</rs> verlebt, dessen tiefe
               Winterlandschaft (1-4 m hoch Schnee!) einen grossartigen Anblick bot; Du glaubst
               nicht, wie schnell der Ärger der letzten Wochen u. all der Bundesstunk verflogen war!
               Eine solche Ausspannung tut doch recht gut!</p>
            <p>Ich freue mich wirklich, den Kummer mal für ein paar Wochen los zu sein; nachher
               geht&apos;s dann mit frischen Kräften ans Werk. Wir wollen nur sorgen, dass wir&apos;s im
               eigenen Neste mollig haben,<pb n="2"/> dann mag draussen der Kampf ruhig weitertoben.
               Ich glaube nicht, dass <del rend="s">wir</del> ernste Gefahr vor einer starken
               Opposition vorliegt. Ich halte es für einzig richtig, keine langen
               Bundesverhandlungen mehr zu führen, sondern wenn möglich den Aktivitätszwang
               aufzuheben und dann für einige Zeit möglichste Ruhe zu wahren. Der platte u.
               verständnislose Artikel von <rs ref="#tillich_person_id__2536" type="person">Phil.
                  Kürstener</rs><note type="ea">Walter Kürschner: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__328">Zur gegenwärtigen Lage des Bundes</rs>, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 11, S. 92 f.</note> hat mich sehr geärgert, aber ich glaube, dass er bei der
               augenblicklichen Lage Recht hat, wenn er Dezentralisation u. grössere
               Selbstständigkeit der einzelnen Verbindungen verlangt. Die langen Prinzipkämpfe
               müssen, so nutzbringend sie auch oft dem Einzelnen sein mögen, doch auf die Dauer
               nach aussen sehr abstossend wirken. Ich glaube, wir haben getan was wir konnten, und
               es ist jetzt unsre wichtigste Aufgabe, in <rs ref="#tillich_place_id__189"
                  type="place">Halle</rs> das begonnen Werk fortzuführen<pb n="3"/>und den Bau zu
               befestigen. Dort ist gewiss noch Arbeit genug. Dem Wartburgfest sehe ich mit sehr
               gemischten Gefühlen entgegen, hoffentlich legst Du Dir in den Ferien etwas Phlegma zu
               (ich gäbe Dir gern was ab!) und <sic>sammeltst</sic> Kraft, auch Massloses ertragen
               zu können! Natürlich fest auf der Sache bestehn, keinen Schritt breit nachgeben, aber
               nicht unnötig vor den Kopf stossen – das legt man sonst als <q>Verständnislosigkeit</q>
               oder persönliche Gehässigkeit aus. Also ruhig Blut auf der <rs
                  ref="#tillich_place_id__467" type="place">Wartburg</rs>! Wir wollen dort keine
               Wiederholung der Räubersynode! Verzeih mein freches Proleten, es ist nicht so schlimm
               gemeint.</p>
            <p>Mir macht es große Freude, mich etwas auf meine Charge vorzubereiten, wenn ich dabei
               auch auf manche Schwierigkeiten stosse, die grösste ist wohl die Anleitung zu rechter
               Verteilung von Studium u. Verbindungsarbeit. Im Archiv für<pb n="4"/>den xx<note type="ea">Als XX bezeichnet man einen Zweitchargierten oder Fuxmajor. Der XX ist für neu eingetretene Füxe (X) verantwortlich.</note> fehlt doch noch manches z.B. über den heutigen Stand der
               übrigen Korporationen. Material für die letzte Entwickelung und den jetzigen Stand
               der Hall. Verbindung können wir ja leicht beibringen. – Vormittags mache ich den
               schwachen Versuch, meiner bodenlosen Unkenntnis des A.T. etwas zuleibe zu rücken; die
               Philosophie muss leider ganz schlafen.</p>
            <p>Dir wünsche ich, dass Du mit dicken roten Backen und guter Gesundheit ins Semester
               kommst, u. dann wollen wir auch etwas vernünftiger leben als bisher. Meine Mutter
               ermahnt mich täglich, warnt vor Nervosität u. andern Schäden in späterer Zeit. Grüße
               bitte alle deine Hausgenossen herzlich von mir, besonders Deinen lb. <rs
                  ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs>.</p>
            <closer>
               <salute>In tr. Freundschaft Dein</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans B.</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
