<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00149">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 19. März 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008C</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</placeName>
               <date when="1907-03-19">19.03.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-05-03" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-10-03" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__420" type="place">Stuttgart</rs>. <date
                     when="1907-03-19">19. III. 07</date></dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Nur geschwind will ich Dir ein paar Worte schreiben, alldieweil u. sintemalen ich
               durch das Wingolfsblättle heute mehreremale an Dich energisch erinnert worden bin.
               Nun falls Du noch nicht von selbst gemerkt hast, daß Du <q>unreif</q> bist, so weißt Du es
               jetzt u. merkst es Dir hoffentlich.<note type="ea">Im 11. Heft des 36. Jahrgangs der Wingolfs-Blätter vom 8. März 1907 veröffentlichten die Erstchargierten des <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonner</rs> als auch des <rs ref="#tillich_place_id__743" type="place">Göttinger</rs> Wingolfs in Namen ihrer Verbindungen je eine <rs ref="#tillich__QHB59YY8" type="work"><q>Erklärung</q></rs> in Replik auf <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Paul Tillichs</rs> Artikel <rs ref="#tillich__8BIIYRR2" type="work"><q>Die Bundesentwicklung der letzten drei Semester, ihre Ursachen und ihr Resultat</q></rs> aus Heft Nr. 10 desselben Jahrgangs vom 20. Februar 1907, der die unterschiedlichen Positionen im sog. Prinzipienstreit darzulegen und die <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Position zu rechtfertigen versuchte. Beide <q>Erklärungen</q> protestieren scharf gegen den Ton, den Tillich angeschlagen hatte. Der <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonner</rs> Erstchargierte <rs ref="#tillich_person_id__2252" type="person">Ernst Kunsemüller</rs> warf <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Tillich</rs> Verständnislosigkeit in Bezug auf den Prinzipienstreit und einen <q>unreifen Ton</q> vor. <rs ref="#tillich__QHB59YY8" type="work">(Ernst Kunsemüller: Erklärung, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 11, S. 95.)</rs> </note> Aber im Ernst, man könnte sich ärgern; daß auch
               gute Absichten u. das Tun nach bestem Wissen u. Gewissen so gehässig beurteilt wird,
               wie dies geschieht. Aber nun haben wirs ja oft genug gepredigt, daß es nicht aufs
               Urteil irgendwelcher Leute ankommt, sondern auf etwas Anderes. Allerdings mußt Du im
               Tun wohl noch etwas<pb n="2"/> zulernen. Es wurde mir von verschiedenen Seiten
               gesagt, als ich weggewesen sei, habe man doch gemerkt, wie es in <rs
                  ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> eigentlich aussehe.
               Jedenfalls ist jetzt genug geredet, es wird am besten sein, wenn man gleich zu Anfang
               des neuen Sem. den <del rend="s">A</del> Antrag auf Aufhebung des Aktivitätszwangs
               stellt, <q>weil man eben doch auf eine rechte Einigkeit verzichten müsse u. um die
               vorigen Reibereien wegzuschaffen.</q> Schmerzlich aber wahr.</p>
            <p> Ich fühle mich recht behaglich fern von den Geschäften. Bin froh den Stumpfsinn
               loszuhaben. Bis vor 2 Tagen war ich in <rs ref="#tillich_place_id__203" type="place"
                  >Heidelberg</rs> u. mit meiner Mutter zusammen. Dort will der Frühling schon
               mächtig kommen, aber dies Mal macht er mehr Weh u. Schmerz. Wenn überall das Leben
               erwacht u. das Liebste bleibt tot. Doch was sage ich es lebt ja. Aber<pb n="3"/>so
               heidnische Gedanken kommen einem eben; jedenfalls je schöner die Welt sein will;
               desto mehr fühle ich, daß das Schönste darin mir fehlt. Ich wollte es ja schon
               tragen, aber meines Mutterchens Schmerz ist so groß, u. es ist schwer, ihn anzusehen.
               Auch das nach Hause kommen ist eben ganz anders jetzt. Doch Du weißt ja aus eigener
               Erfahrung u. kannst mich verstehen.</p>
            <p>Ich habe mich wieder mit Begeisterung hinter meinen <rs
                  ref="#tillich_person_id__1228" type="person">Luther</rs> gemacht. Er ist ein zu
               begabter Kerl. Nächstdem will ich auch noch hebräisch lernen, aber ich habe
                  <sic>kein</sic> Lust dazu. Abends bin ich meist in einem Vortrag. <rs
                  ref="#tillich_person_id__1363" type="person">Johannes Müller</rs> ist mal wieder
               hier u. ich höre ihn ganz gerne. Doch merkt man jetzt erst, was man v. <rs
                  ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Lütgert</rs> gehabt hat, denn manche
               Gedanken, die er als besonders interessant brachte, kannte ich schon. Er hat mit <rs
                  ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Lütgert</rs> inso<pb n="4"/>fern eine
               gewisse Ähnlichkeit, als er auch eine feine durchdachte Psychologie hat. Manches
               stoßt ab, aber es sind dann immer <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013"
                  >Kählerische</rs> Gedanken mit denen er in Konflikt kommt.</p>
            <p>Sonst war ich noch in einem Vortrag über Kunststile, Rokoko etc. Aber dafür
               interessierst Du Dich ja nicht. Dann in der Johannespassion. Gestern Abend war ich in
               einem Vortrag der <rs ref="#tillich_person_id__2534" type="person">Gräfin
                  Schimmelmann</rs>, von dem Du wohl schon gehört hast. Sie hat eine große
               Seemannsmission u. ist eine sympathische Erscheinung, für sie gilt jedenfalls das
               <q>Weib schweige in der Gemeinde</q> nicht!</p>
            <p>Du lernst wohl den ganzen Tag Bundesstatuten auswendig. Viel Vergnügen! Ich hoffe Du
               pflegst Dein Körperchen u. gehst fleißig spazieren <foreign xml:lang="fr">avec ta
                  soeur</foreign>.</p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlichem Gruß Dein</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs></signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Falls <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Kilger</rs> noch bei Dir
                  ist grüße ihn</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
