<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00122">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich <lb/>vom 7. September
               1906</title>
            <author ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/147</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Bremervörde</placeName>
               <date when="1906-09-07">07.09.1906</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-03-06">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-01-23">Vorbereitung zur Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-12">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__75" type="place">Bremervörde</rs>, <date
                     when="1906-09-07">7. IX. 06.</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Philosoph</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>habe Dank für Deinen Brief<note type="ea">Nicht überliefert.</note>, der mich wieder
               an eine immer vorgehabte, aber nie zur Ausführung gekommene Pflicht erinnerte, der
               mich jetzt aber so aus meinen Studien aufweckte, daß ich <rs
                  ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter's</rs>
               Matthäus schleunigst
               zur Seite lege u Dich aufkläre. Du scheintest mir nämlich von einer falschen
               Voraussetzung auszugehen. Der erste Teil Deiner Vorstellung stimmt, der Garten u
               meine <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2171"><rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__2181"><rs type="person" ref="#tillich_person_id__2182"
                        >Geschwister</rs></rs></rs> nebst einer kleinen Cousine beschäftigen mich
               intensiv, der Garten, <del rend="s">d</del> indem ich ihm alles überflüssige Obst<pb
                  n="2"/> entziehe, meine kleinen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2171"><rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__2181"><rs type="person" ref="#tillich_person_id__2182"
                        >Geschwister</rs></rs></rs> u die Cousine, indem ich ihnen von
               meiner Weisheit in den Sprachen etwas abgebe. Wenn du aber glaubst, ich fragte jeden
               Arbeiter oder Handwerker, welchen Eindruck er von der Sixtinischen Madonna oder <rs
                  ref="#tillich_person_id__2289" type="person">Mackensen's</rs> Ziege hat, so bist
               Du in einem schweren Irrtum. Also, Scherz beiseite, ich kann das Thema nicht
               bewältigen, es entspricht <del rend="s">s</del> nun mal meiner auf die Wirklichkeit
               gerichteten Natur auch sich so intensiv mit der Kunst, speziell der Malerei zu
               befassen. Und dann darüber Theorien aufzustellen, würde mir Überhebung scheinen. Aber
               der Schreck, den du gekriegt hast,<pb n="3"/> darf bald schwinden. Ein anderes Thema
               hat mich sehr beschäftigt, ich hoffe es zu einem Vortrage ausarbeiten zu können. Es
               handelt sich um die Frage: "welche<del rend="s">n</del> Pflicht hat der Staat der
               Volksschule gegenüber in Sachen der Religion?" So oder ähnlich denke ich die Sache zu
               formulieren. Literatur habe ich viel dafür, hoffentlich hat nur nicht schon ein
               anderer dies Thema! Das wäre übel. Diese Frage interessiert mich mehr, da sie gerade
               jetzt aktuell geworden ist durch die Entscheidung des Abgeordnetenhauses. Äußerungen
               verschiedener Parteien stehen mir zu Gebote. Schreibe mir doch bitte ob jemand sich
               dies Thema erwählt hat.<pb n="4"/> Etwas mehr als du Dir vorstellst, besinne ich mich
               doch auf <del rend="s">d</del> mein 4. Semester. Ich schaffe <rs
                  ref="#tillich_person_id__2082" type="person">Windelband's</rs>
               <rs type="book" ref="#tillich_work_id__29">Präludien</rs>, <rs
                  ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatters</rs>
               <rs type="book" resp="#tillich_work_id__161">Glaube</rs>, die kleinen Propheten, die
               Psalmen, u Matthäus. Außer mit <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person"
                  >Schlatters</rs>
               <rs type="book" resp="#tillich_work_id__161">Glaube</rs> denke ich mit allem fertig
               zu werden. Meine Bibliothek hat sich auch etwas bereichert. Etwas treibe ich auch
               Kirchengeschichte, mir liegt das Reformationszeitalter am Herzen (!), wozu ich <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2848">Hausratz's</rs> <rs type="work" ref="#tillich_work_id__207">Luther</rs>
               zur Erholung lese. Ein prachtvolles Werk ist es, so leicht u fein geschrieben u doch
               merkt man die Forschung dahinter.</p>
            <p>Ganz so schlecht wie ich mich zu Anfang geschildert habe, bin ich<pb n="5"/> doch
               nicht. Als mir nämlich die Erkenntnis meines Unvermögens aufging schrieb ich eine
               Postkarte <hi rend="sup">an Dich</hi> nach <rs type="place"
                  ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs>, jedoch ohne weitere Adresse, da ich sie
               vergessen hatte. Außerdem fiel in die Zeit, es war wohl der <date when="1906-08-20">20. <del rend="s"
                  >Sept.</del> Aug</date>, Dein Geburtstag, zu dem ich Dir zu gratulieren mir erlaubte;
               sogar ein griechischer Vers zierte die Karte <foreign xml:lang="grc">σοὶ δὲ θεοὶ τόσα δοῖεν, ὅσα φρεσὶ σῇσι μενούνας </foreign>, und ..... die Karte kam zurück. In meiner Verzweiflung fragte ich bei
               meinem Lbb in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> an, ob er eine
               Liste der Ferienadressen als Ferienchargierter besitze; Nein, auch der nicht, aber
                  <rs ref="#tillich_person_id__2155" type="person">Voget</rs> wußte sie u schrieb
               sie auch. Wieder wollte ich nun schreiben; aber kann<pb n="6"/> ein Sohn, der beinahe
                  Knödelwirt geworden wäre, Briefe schreiben, wenn seine Eltern
               in 8 Tagen ihre silberne Hochzeit feiern? Muß er nicht sich auf sich selbst setzen
               und lange Gedichte verbrechen oder es wenigstens versuchen? Also ich kam nicht dazu,
               u so gratuliere ich Dir jetzt, es kommt spät, aber "letzter, bester".</p>
            <p>Die Feiertage waren großartig, natürlich tat man nichts; 35 Personen waren wir bei
               Tisch. Das Wetter begünstigte uns sehr. Einige Aufnahmen von da kann ich dir in <rs
                  type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> zeigen.</p>
            <p>Vorigen Mittwoch feierten wir nochmal im Kreis der Inspektion<pb n="7"/> meines
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2806">Vaters</rs>. Von einigen Pastoren wurde ich auch schon angekeilt ich sollte für sie
               predigen, übers Jahr werde ich dem kaum entgehen können. An den Konferenzen nehme ich
               auch tätigen Anteil.</p>
            <p>Das Studium von <rs ref="#tillich_person_id__2082" type="person">Windelbands</rs>
               <rs type="book" ref="#tillich_work_id__29">Präludien</rs> macht mir sehr viel Spaß,
               sehr dankbar würde ich Dir sein, wenn du mir etwas angeben könntest, woraus ich etwas
                  <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichte</rs> kennen lernen kann,
               für <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Medicus</rs> nämlich. Sehr
               dankbar <del rend="s">f</del> würde ich dir auch sein, wenn du dich aus deiner Höhe
               herabließest, um mit mir armen Stümper im nächsten Semester etwas<pb n="8"/>
               Philosophisches zu lesen. <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person"
                  >Schlatters</rs>
               <rs type="book" ref="#tillich_work_id__161">"Glaube im NT"</rs> ist sehr schwer, ich
               komme aber durch. Wenn ich mit Matthäus fertig bin, denke ich mit Johannes, ebenfalls
               nach <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs>, anzufangen.</p>
            <p>Zum Lesen der deutschen Kulturgeschichte komme ich kaum, in der ersten Zeit etwas,
               der Stoff liegt mir auch etwas fern; dagegen habe ich die 4 Hefte der Kosmosbibliothek fast durchstudiert.</p>
            <p>Gekneipt habe ich wenig, nur <unclear>¿¿¿</unclear> abends kegele ich mit den
               Honoratioren der Stadt, aber deren Interessenkreis liegt meist anderswo.</p>
            <p>Jetzt kommt noch ein Geständnis, daß nämlich das vorige Se<pb n="9"/>mester mich erst
               etwas <sic>zereist</sic> hat, es hat mir mehr gebracht, als ich in
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs> je gelernt hätte,
               jetzt weiß ich erst, wozu ich auf der Welt u im Wingolf bin. Und das danke ich Dir,
               fast Dir allein, habe herzlichen Dank. </p>
            <closer>
               <salute>Dir u Deinen Angehörigen sendet herzliche Grüße</salute>
               <signed>Dein treuer <rs ref="#tillich_person_id__788" type="person">G. v.
                     Hanffstengel</rs></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>