<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Johannes Tillich und Toni Winkler an Paul Tillich <lb/>vom 26. Mai 1906</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</author>
            <author ref="#tillich_person_id__2085">Toni Winkler</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/193</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig und diktiert</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1925">Johannes Tillich</persName>
               <persName ref="#tillich_person_id__2085">Toni Winkler</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
               <date when="1906-05-26">26.05.1906</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-02-22">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2024-02-07">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__1924">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, d. <date
                     when="1906-05-26">26./V. 06.</date></dateline>
               <salute>Mein lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Sohn</rs>.</salute>
            </opener>
            <p>Endlich komme ich einmal dazu, einen Brief an Dich zu diktieren. Ueber die
               fortgesetzten guten Nachrichten von Dir freuen wir uns sehr. Siehe nur zu, daß Du
               nicht zu viel arbeitest, u. gönne Dir ein paar Tage der Erholung in den
               Pfingstferien. Vielleicht ist <rs type="place" ref="#tillich_place_id__583"
                  >Ilmenau</rs> nicht zu weit wo <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2794"
                  >Tante Lenchen</rs> wohnt, die würde Euch vielleicht ein billiges Quartier
               beschaffen können. Uebrigens ist der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2535"
                  >Harz</rs> ebenso nah. Nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__132"
                  >Eisenach</rs> zu gehen haben wir endgültig aufgegeben. Die Tage dort wären zu
               anstrengend für mich. Ich denke mich besser bei Pastor <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__2795">Horn</rs> zu erholen, wohin<pb n="2"/>
               <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> mitgehen wird, etwa vom
                  <date when="1906-06-05">5.</date> - <date when="1906-06-09">9. Juni</date>.
               Einiges möchte ich noch auf Deinen Kollegienbericht erwidern: Ich verstehe, was Dir
               an <rs ref="#tillich_person_id__1013" type="person">Kähler</rs> anstössig ist, aber
               es bleibt dabei, dass man nur durch den Glaubensakt oder durch die Wiedergeburt in
               den Kreis der christlichen Erkenntnis gelangen kann. Daß der Glaube einerseits durch
               das Wort Gottes in der Schrift gewirkt wird, und andrerseits doch als neues Organ der
               Erkenntnis der Bibel gegenüber seine relative Selbstständigkeit hat, ist durchaus
               keine Paradoxie. <rs ref="#tillich_person_id__484" type="person">Dorner</rs> hat
               ähnliche Ausführungen.<pb n="3"/> Auch <rs ref="#tillich_person_id__1227"
                  type="person">Lütgert</rs> stimmt damit überein, wenn auch sein Aufbau etwas
               anders ist. Es giebt eben keine voraussetzungslose Wissenschaft, insonderheit gilt
               das von der Theologie, sowohl bei der Ethik wie bei der Dogmatik. Lies einmal wieder
                  <rs type="bible" ref="1Kor-2,4-16">1. Cor. 2. v. 4–16</rs>. –</p>
            <p>– Nächstens wird in den Wingolfsblättern ein Artikel von mir<note type="ea">Gemeint ist: Johannes Tillich: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__313">Entgegnung</rs>, in: Wingolfs-Blätter 35 (1905/06), Heft 19, S. 177 f. Das Heft ist am 2. Juli 1906 erschienen.</note> erscheinen, eine scharfe
               Entgegnung auf den Angriff von <q><hi rend="aq">Heppe</hi></q> in <hi rend="uu">No</hi>
               16.,Gemeint ist: Dr. Heppe: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__314">Mahnruf eines Nichttheologen zum Prinzipienstreit</rs>, in: Wingolfs-Blätter 35 (1905/06), Heft 16, S. 143. Heppe hatte sich darin gegen die <q>Prinzipienreiterei und Haarspalterei der letzten Zeit</q> im Rahmen des sog. Prinzipienstreits im Wingolfsbund gewandt. Im Prinzipienstreit ging es um das nähere Verständnis des Christentums, das dem Wingolfsbund als religiöser (aber nicht konfessioneller) Verbindung zu Grunde lag und in dem Prinzip jeder Mitgliedsverbindung zum Ausdruck zu kommen hatte. Der Bund nahm sowohl Katholiken wie Protestanten, religiös Liberale wie Konservative auf. Themen des Streits waren die christologische Ausdeutung des Christentumsbezugs, Verbindlichkeit des Prinzips für die einzelnen Verbindungsmitglieder, verbindliche Kriterien für den Verbleib einzelner Mitgliedsverbindungen im Bund sowie die Verträglichkeit religiöser Lebensführung mit den Traditionen des deutschen Studententums, zu der sich der Wingolf ebenfalls bekannte. Heppe macht den Theologen im Bund, und vor allem den Philistern unter ihnen, den Vorwurf, den Streit zu eskalieren und ein Auseinanderbrechen des Wingolfsbundes zu riskieren. der Euch auch geärgert haben wird. Im Berliner Wingolf ist man ziemlich einig
               und vermeidet bei vermittelndem Standpunkt scharfe Auseinandersetzung. Ich denke, der
               Göttinger Vertagungsantrag<note type="ea">Vom 22. und 23. Februar 1906 fand in Halle ein außerordentlicher Chargiertenkonvent statt, der eine grundlegende Stellung der Aktivitas im sog. Prinzipienstreit zu erarbeiten hatte. Im Prinzipienstreit ging es um das nähere Verständnis des Christentums, das dem Wingolfsbund als religiöser (aber nicht konfessioneller) Verbindung zu Grunde lag und in dem Prinzip jeder Mitgliedsverbindung zum Ausdruck zu kommen hatte. Der Bund nahm sowohl Katholiken wie Protestanten, religiös Liberale wie Konservative auf. Themen des Streits waren die christologische Ausdeutung des Christentumsbezugs, Verbindlichkeit des Prinzips für die einzelnen Verbindungsmitglieder, verbindliche Kriterien für den Verbleib einzelner Mitgliedsverbindungen im Bund sowie die Verträglichkeit religiöser Lebensführung mit den Traditionen des deutschen Studententums, zu denen sich der Wingolf ebenfalls bekannte. <p/> Auf dem Konvent wurde durch Annahme eines verfassungsändernden Antrags u.a. des Göttinger Wingolfs der sog. Aktivitätszwang aufgehoben. Der Aktivitätszwang, wie er in den § 14 und 15 der Bundes-Statuten festgelegt war, sah vor, dass ein Mitglied einer Wingolfsverbindung, wenn es eine andere Universität bezog, an dem Leben der Wingolfsverbindung im neuen Ort - soweit vorhanden - teilnehmen musste. Der Beschluss des Chargiertenkonvents wurde jedoch in der Folge nicht vom Bund ratifiziert, sodass der Streit über den Aktivitätszwang sich fortsetzte. In diesem Zusammenhang stellte Erlangen am 11. Mai 1906 vor dem Bund den Antrag, den Aktivitätszwang wegen der zutage getretenen religiösen Differenzen aufzuheben. Hallte stellte am 16. Mai drei Gegenanträge, die die Aufrechterhaltung des Aktivitätszwanges beabsichtigten. Göttingen u.a. vertrat die Ansicht, dass eine Aufrechterhaltung des Aktivitätszwanges die Streichung von Zusätzen zu den Prinzipien u.a. der Verbindungen Berlin und Halle erforderte, welche den Ausschluss solcher Verbindungsmitglieder verlangten, die nach eingehender Auseinandersetzung mit dem biblischen Christentum zu dessen abschließender Verneinung gelangten. Daher stellte Göttingen am 18. Mai 1906 einen Vertagungsantrag bezüglich der Abstimmung über den Erlanger Antrag und die Hallenser Gegenanträge, bis genannte Zusätze geändert seien. (S. auch nächste Anm.)</note> wird die notwendige<pb n="4"/> Entscheidung herbeiführen.
               Haltet nur Euren Zusatz zum Prinzip fest. Auch <rs type="place"
                  ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> giebt hierin nicht nach, nachdem man den
               neuen Zusatz (religiöse Auffassung) im vorigen Semester beschlossen hat.<note type="ea">Die Verbindungen Halle und Berlin vertraten im Prinzipienstreit die Ansicht, dass der Wingolfsbund sich zum überlieferten biblischen Christentum bekennen müsse, den einzelnen Verbindungsmitgliedern aber die Freiheit gelassen werden solle, sich mit diesem auseinanderzusetzen und sich zu diesem zu verhalten. Ihren Prinzipien war dementsprechend eine Anmerkung hinzugefügt, die besagte, dass ein Mitglied, welches nach eingehender Auseinandersetzung das biblische Christentum abschließend für sich verneine, (freiwillig) auszutreten habe. Auf diesen Zusatz spielt Johannes Tillich im Brief an. <p/> Die Tragweite dieser Angelegenheit war hinsichtlich ihrer Bedeutung für den Aktivitätszwang, deren Aufhebung von allen Seiten als Gefährdung des Bundes angesehen wurde, zu erwägen. Während eine Partei innerhalb des Bundes als notwendige Bedingung für die Aufrechterhaltung des Aktivitätszwangs die Streichung der Berliner und Hallenser Zusätze ansahen (Vgl.: Karl Weber: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__310">Bundesprotokoll für das I. Quartal des Sommersemesters 1906.</rs>, in: Wingolfs-Blätter 35 (1905/06), Heft 20, S. 193.), waren Berlin und Halle als Vertreter der anderen Partei sich darin einig, dass es zur Aufrechterhaltung des Aktivitätszwangs einer <q>Bundesgrundlage</q> bedürfe, <q>die das ersetzte, was den einzelnen Prinzipien fehlte, und zugleich ein allgemein gültiges Wingolfsideal und Prinzipienverständnis festlegte</q>. (Paul Tillich: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__315">Die Bundesentwicklung der letzten drei Semester, ihre Ursachen und ihr Resultat. Ein Appell an die Philister</rs>, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 10, S. 84.)<p/>Um dem von anderen Verbindungen erhobenen Protest gegen ihre Zusätze entgegenzukommen und eine Aufhebung des Aktivitätszwangs durch Bundesbeschluss zu verhindern, stellte Berlin auf dem Chargiertenkonvent in Halle eine zweite Anmerkung zu seinem Prinzip zur Abstimmung, die bestimmte, dass das Prinzip <q>nicht als dogmatischer Lehrsatz anerkannt sein, sondern [...] rein religiös und unabhängig von jeder theologischen Richtung als Forderung eines gewonnenen oder erstrebten Verhältnisses zu Christo verstanden zur bestimmenden Lebensrichtung angeeignet</q> sein wolle. (Abgedruckt in: Heinrich Birmele: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__316"> Bundesprotokoll des II. Quartals des Wintersemesters 1905/06</rs>, Heft 12b, S. 1 f.) Diese zweite Anmerkung wurde einstimmig angenommen. Halle legte dem Bund im zweiten Quartal des Sommersemesters 1906 eine in die gleiche Richtung gehende zweite Anmerkung zu seinem Prinzip vor. (Vgl.: Karl Weber: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__317">Bundesprotokoll für das II. Quartal des Sommersemesters 1906</rs>, in: Wingolfs-Blätter 35 (1905/06), Heft 23/24, S. 226.) Hiergegen wurde von den anderen Verbindungen kein Protest eingelegt. Mit der Einigung auf ein weiteres, <q>religiöses</q> Verständnis des Prinzips hielten Halle und Berlin die Berechtigung ihres (strengeren) Zusatzes innerhalb des Wingolfsbundes für gesichert.</note> – Endlich
               noch die Mitteilung, daß wir unsere Sommerferien vom <date when="1906-07-09">9.
                  Juli</date> – <date when="1906-08-17">17. August</date> zu halten gedenken. Nun
               behüte Dich Gott und gebe Dir viel Pfingstsegen. – </p>
            <closer>
               <signed>Gruß u. Kuß Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person"
                     >Vater</rs></signed>
            </closer>
         </div>
         <div resp="#tillich_person_id__2085">
            <opener><salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Paul</rs>,</salute></opener>
            <p>auch von mir noch einen recht schönen Sonntagsgruß! Gestern war die erste
               Pfingstbetstunde <rs ref="#tillich_person_id__276" type="person">Pastor Braun</rs>,
               außer daß sie etwas zu lang war, war es sehr schön, ich freue mich schon auf heut,
                  <rs ref="#tillich_person_id__2260" type="person">Past. Conrad</rs>, der mir zwar
               voriges Jahr garnicht gefiel, aber wer weiß, ob sich mein Geschmack nicht geändert
               hat, oder er jetzt nicht mehr so laut schreit. – <rs ref="#tillich_person_id__1924"
                  type="person">Papa</rs> wird morgen von den alten jungen u. jungen Mädchen
               beschert, er bekommt einen Aktenständer u. 1 Werk <rs type="work"
                  ref="#tillich__KDJZI59T">Zahn, Einführung in das Neue Testament, 2 Bände 25
                  MK</rs> Er weiss es aber noch nicht. –</p>
            <closer><salute>Nun leb wohl, sei sehr gegrüßt von D. tr. T. <rs
                     ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs></salute></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
