<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00136">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz <lb/>von 1907 (Frühling)</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8410-4290">Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008C</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notAfter="1907-04-01" notBefore="1907-03-01">1907 (Frühling)</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-12-12" who="AB">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-01-16" who="AB">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change when="2023-09-26" who="EL">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person"
               >Alfred</rs>!</salute></opener>
            <p>Endlich soweit! Nämlich im Stande, Dir auf Karte und Brief zu antworten. Daß ich
               bisher nicht war, wird Dir <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person"
                  >Albert</rs> bezeugen können. Aber um den Rechtsgrundsatz: <hi rend="aq"><foreign
                     xml:lang="lat">audiatur et altera pars</foreign></hi> nicht zu verletzen, will
               ich Dir doch auch meinerseits einiges aus dem fortgesetzten Lebenswandel der drei
               ersten Ferienwochen berichten. Also zunächst war <rs ref="#tillich_person_id__1738"
                  type="person">Schreiber</rs> da. Soweit ich mich an die Tage, die ich in einem
               Zustande totaler Betäubung infolge der letzten Anstrengungen des Semesters verlebte,
                  <del rend="s">bes</del> erinnern kann, waren sie sehr nett; zwar war das Interesse
               mehr am Objekt (<rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>), als
               wechselseitig am Subjekt, aber trotzdem kann das ja auch <q>verbindend</q> wirken. Sehr
               viel wacher war ich schon in den Tagen mit <rs ref="#tillich_person_id__1050"
                  type="person">Albert</rs>, wenigstens relativ. Es war ganz famos, vor allem als
               Gelegenheit, das im Semester Versäumte etwas nachzuholen. Das taten wir dann auch
               gründlich, ohne <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>
               <add place="superlinear">zu kurz</add>
               <del rend="s">nach</del>kommen zu lassen. Die Glanzpunkte waren (da ich die 1<formula
                  notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Stunden im Regen vor dem Schloß mit<pb n="2"
               /> dem Erfolg, einige hübsche Botschafter-<unclear>¿¿¿</unclear>-Uniformen zu sehen,
               nicht, wie <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs>, dafür nehmen
               kann) der Abend in <q>Rheingold</q> und <q>Karmen</q> im Opernhaus. (Ersteres nicht die Oper,
               sondern das größte und neueste Weinrestaurant <rs ref="#tillich_place_id__37"
                  type="place">Berlins</rs>, eine Sehenswürdigkeit ersten Ranges) Von unserem
               dortigen Schlemmereien zu erzählen, überlasse ich <rs ref="#tillich_person_id__1050"
                  type="person">Albert</rs>. Leider war der Schluß etwas verzipft, insofern oben
               besagte Regenkur uns beiden eine tüchtige Erkältung zuzog. Ich bin noch immer
               Patient, insofern mir die Erkältung noch im Kopfe sitzt, so daß jede vernünftige
               Geistestätigkeit bis vor kurzem ausgeschlossen war. Ob dieser Brief schon unter jene
               Kategorie fallen kann, ist <del rend="s">Mir</del>
               <add place="superlinear">mir</add> zweifelhaft, doch überlasse ich Dir das Urteil
               darüber. Das Schlimmste aber ist, daß das Ohr dabei in beständiger Gefahr schwebt,
               und dies augenblicklich durch ein intensives Sausen bestätigt.<note type="ea">Paul
                  Tillich hatte während des Sommersemesters 1905 in Tübingen wiederholt eine
                  Ohrenerkrankung.</note> Da aber die übrigen Merkmale noch fehlen, so hoffe ich, daß die
               Sache so vorübergehen wird. Ebenfalls versuchte ich mich schon hin- und wieder, an
               den Gedanken zu gewöhnen, einen neuen x<note type="ea">Als X bezeichnet man einen Erstchargierten oder Fux. Der X fungiert als Sprecher der Verbindung.</note> fürs nächste Semester aufzustellen. Morgen
               will ich den Arzt befragen und werde Dir sofort schreiben,<pb n="3"/> falls es etwas
               Schlimmeres ist. Meine augenblickliche Tätigkeit besteht dementsprechend nur in
               Schlafen und Essen. Irgend etwas arbeiten kann ich <del rend="s">d.</del> nicht. Was
               aus der <q>Dogmatik</q> wird, ist mir unklar. Doch kann ich ja schließlich noch im Laufe
               des Semesters dran gehen. Die Bonner Prolesen haben mich sehr kalt gelassen. Dr. <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__2255">H.</rs> schreibt mir sehr
               geheimnisvoll, daß es die Antwort <rs ref="#tillich_person_id__2252" type="person"
                  >Kunsemüllers</rs> für unser Eintreten für <rs ref="#tillich_person_id__2184"
                  type="person">Kalfhaus</rs> sei!<note type="ea">In Heft 11 des 63. Jahrgangs der Wingolfs-Blätter vom 8. März 1907 veröffentlichte der Bonner Erstchargierte Ernst Kunsemüller im Namen der Verbindung eine <q>Erklärung</q> in Replik auf Paul Tillichs Artikel „Die Bundesentwicklung der letzten drei Semester, ihre Ursachen und ihr Resultat“ aus Heft Nr. 10 desselben Jahrgangs vom 20. Februar 1907, in welchem er Tillich Verständnislosigkeit in Bezug auf den sog. Prinzipienstreit vorwarf. (Ernst Kunsemüller: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__324">Erklärung</rs>, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 11, S. 95.) Im Prinzipienstreit ging es um das nähere Verständnis des Christentums, das dem Wingolfsbund als religiöser (aber nicht konfessioneller) Verbindung zu Grunde lag und in dem Prinzip jeder Mitgliedsverbindung zum Ausdruck zu kommen hatte. Der Bund nahm sowohl Katholiken wie Protestanten, religiös Liberale wie Konservative auf. Themen des Streits waren die christologische Ausdeutung des Christentumsbezugs, Verbindlichkeit des Prinzips für die einzelnen Verbindungsmitglieder, verbindliche Kriterien für den Verbleib einzelner Mitgliedsverbindungen im Bund sowie die Verträglichkeit religiöser Lebensführung mit den Traditionen des deutschen Studententums, zu denen sich der Wingolf ebenfalls bekannte. Was mit dem Eintreten Halles für Adolf Kolfhaus gemeint ist, ließ sich nicht ermitteln. Kolfhaus war nach seiner Übersiedlung von Halle, wo er im Wintersemester 1902/03 in den Wingolf eingetreten war, nach Bonn im Sommersemester 1905 hier zunächst für ein Semester Zweitchargierter und anschließend für zwei Semester sowohl Erst- als auch Zweitchargierter. In dieser Position nahm er auch am Changiertenkonvent in Halle am 22. und 23. Februar teil, der außerordentlich einberufen worden war, um grundlegende Übereinkunft der Aktivitas im Prinzipienstreit zu erzielen. Zum Ende des Sommersemesters 1906 trat Kolfhaus aus der Bonner Wingolfsverbindung aus. Womöglich bezieht sich hierauf die Behauptung, Halle habe für ihn eingestanden. Zum Ende des Sommersemesters 1907 trat Kolfhaus auch aus dem Hallenser Wingolf aus.</note> Mein <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person"
                  >Vater</rs> beruft nächstens einen Konvent der Berliner Philister.<note type="ea">Die erste Ankündigung des <q>Philisterkonvents</q> erschien in Heft Nr. 12 vom 23. März 1907. Der Konvent fand am 12. April 1907 statt.</note> Sie wollen eine
               Resolution im Sinne <q><rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs></q> <note
                  type="ea">Vgl. <rs ref="#tillich__X859VUQ5" type="work">Anonym: Ratifizierungen
                     der Beschlüsse des Chargierten-Konventes (1906)</rs>: <q>Resolution Tillich. Die
                  im Bunde vereinigten Verbindungen sprechen die Hoffnung aus, daß der gegenwärtig
                  festgestellte Zwiespalt in der Prinzipauffassung und die Lockerung der
                  Bundesverfassung, soweit sie durch ihn erfordert wurde, nur ein vorübergehender
                  Zustand ist.</q></note> (natürlich mit Aufhebung des Aktivitätszwanges) in den
               Wingolfsblättern veröffentlichen.<note type="ea">Der Prinzipienstreit im Wingolfsbund wurde v.a. im Hinblick auf den in den Bundes-Statuten verankerten Aktivitätszwang geführt. Dieser sah vor, dass ein Mitglied einer Wingolfsverbindung, wenn es eine andere Universität bezog, an dem Leben der Wingolfsverbindung im neuen Ort - soweit vorhanden - teilnehmen musste. Nachdem der Hallenser Wingolf trotz der zutage getretenen Differenzen lange für die Aufrechterhaltung des Aktivitätszwangs eingetreten war, stellte er kurz vor dem Wartburgfest 1907 am 24. April 1907 vor dem Bund den Antrag, den Aktivitätszwang aufzuheben. (Zur Motivation siehe: Paul Tillich: <rs type="work" ref="#tillich_work_id__321">Zur Klärung</rs>, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 15, S. 125 f.) Auch der Berliner Wingolf hatte sich für die Aufrechterhaltung des Aktivitätszwangs eingesetzt. Die Berliner Philister führten für die Änderung ihrer Position den <q>Gegensatz in der religiösen Auffassung des Prinzips</q> an. Die Resolution findet sich in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 14, 17. April 1907, S. 119.</note> Doch genug von <q>Geschäften</q>.<lb/> Für die Zusendung
               des Nachrufes für Deinen <rs ref="#tillich_person_id__642" type="person">Vater</rs><note type="ea">Alfred Fritz‘ Vater Gottlieb Fritz war am 25. Januar gestorben. Siehe die <rs type="work" ref="#tillich_work_id__326">Todesanzeige</rs> in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Nr. 9, S. 81. Ein Nachruf ist in den Wingolfs-Blättern nicht erschienen.</note> 
               herzlichen Dank. Welche Fülle von Trost muß in der Liebe und Verehrung liegen, die so
               viele für ihn hatten. Man lernt ihn so recht daraus kennen und muß ihn lieb gewinnen,
               auch wenn man ihn persönlich nicht gesehen hat! Bitte schreibe mir die Adresse von
                  <rs ref="#tillich_person_id__2168" type="person">Daniel</rs> oder sage <rs
                  ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs>, er solle es tun. </p>
            <closer>
               <salute>Herzlichsten Gruß</salute>
               <signed>Dein treuer <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p><rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> läßt Dich herzlich
                  grüßen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>