<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00249">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Balke an Paul Tillich <lb/>vom 3. Dezember 1907 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/122(40)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle</placeName>
               <date when="1907-12-03">03.12.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-08-26">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2024-02-21">Vorbereitung/Korrektur für die Endabnahme</change>
         <change who="PS" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>, den <date when="1907-12-03">3. Dez. 07.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>In rasender Eile einen kurzen Gruss.</p>
            <p>Zunächst ein paar äussere Sachen. Könntest Du nicht vielleicht von <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> aus eine Bundesprolese gegen
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__279">Marburgs</rs> thörichten
               Bundesantrag u. für <rs type="place" ref="#tillich_place_id__260">Leipzig</rs>'s
               begabten Antrag loslassen. Zu letzterem habe ich <rs ref="#tillich_person_id__2172" type="person">Heienbrok</rs> veranlasst, damit der Antrag nicht aus <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> käme. Hoffentlich wird er
               angenommen. Wenn auch die Konferenz in <rs ref="#tillich_place_id__269" type="place">Liverpool</rs> mehr mit der D.C.S.V.<expan>Deutsch-christlicher
                  Studentenverband</expan> zusammenhängt, so ist es doch eine grossartige,
               weltgeschichtlich bedeutsame Sache. Vor 4 Jahren war ein Wingolf auf eigne Kosten da,
               galt aber als offic. Vertreter des Bundes. Diesmal hat sich bisher kein Freiwilliger
               gefunden. Ich glaube, auch für die innere Entwicklung des Bundes wäre es gut, solche
               Berührungspunkte mit christlichen Unternehmungen u. einen Stachel zur Mitarbeit zu
                  kriegen.<pb n="2"/> Wie fein, dass <rs ref="#tillich_person_id__877" type="person">Amos</rs> bei Dir war, er muss mir bald noch genauer berichten. Teile mir bitte
               möglichst bald mit, wann Du zu kommen gedenkst u. wann <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert K.</rs> die Weihnachts<del rend="s">knei</del>pauke mitmachen kann, ob Dienstag oder Mittwoch. Montag ist
               wirklich zu früh, da bis Freitag noch gelesen wird. Ich habe leider so viel zu tun,
               dass mir etwas vor Deinem Besuche bangt. Meine erste Predigt u. die
               Rezeptionskneipauke müssen noch bis Quartalsschluss fertig werden. Ich komme in
               meiner Predigt garnicht über ganz absraktes, schreckliches Zeug hinweg u. das ärgert
               u. entmutigt mich sehr.</p>
            <p>Mit Deinem lieben <rs ref="#tillich_person_id__1295" type="person">Leibfux</rs> hatte
               ich am <date when="1907-12-01">1. Advent</date> zum 1. Mal in diesem Semester eine längere Auseinandersetzung über
               seine religiösen Zweifel u. Fragen u. war tief betrübt u. geknickt, ihm garnicht
               helfen zu können. Der Trost, dass ihm bei seinem furchtbaren Ernst u. seiner Energie
               der entscheidende Sprung<pb n="3"/> doch gelingen werde, verfängt in seiner Lage
               garnicht. Ich glaube, dass der Umschwung bei ihm auf einmal plötzlich kommen wird. Er
               kam zu mir u. sagte, es sei ihm ganz unfasslich, wie ein Mensch in den zentralsten
               Fragen des Lebens zu einem ganz negativen Resultat gelangen u. doch noch ruhig u.
               äusserlich vergnügt weiterleben könne. Ihm gehe es so. Er habe von keiner Predigt
               etwas, weil dort das, was ihm fehlte, immer vorausgesetzt sei. Auch das Lesen des
               N.T. sei erfahrungsgemäss wertlos für ihn, auch mit <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatters</rs> Kommentaren könne er
               nichts anfangen. Ich sagte ihm, dass wir Menschen nicht mit Gewalt treiben dürften,
               sondern auf Gottes Stunde warten müssten; aber dass das eine schwere Last ist, ist ja
               klar. Er wandte ein, er wisse ja auch garnicht, wie lange ihm noch Frist gesetzt sei;
               doch sagte ich ihm, dieser Gedanke dürfe ihn nicht schrecken; seine negative Stellung
               sei auch schon Glaube. Er tut mir furchtbar leid,<pb n="4"/> u. es ist eine drückende
               Last, nicht helfen zu können. Aber es geht ja wirklich nicht. Schreibst Du ihm wohl
               öfter über seine persönlichen Fragen? es ist zwar wenig zu machen; aber vielleicht
               hilft's ihm etwas.</p>
            <p>Was macht Deine Arbeit? Bist Du befriedigt?</p>
            <p>Jetzt schleunigst Schluss, ich gehe in <rs ref="#tillich_person_id__950" type="person">Ibsens</rs>
               <rs type="work" ref="tillich__BTE36HBB">Rosmersholm</rs>; morgen hält <rs ref="#tillich_person_id__2173" type="person">Nöck</rs> einen Unterhaltungsabend über christl. Gewerkschaften.
               Wann willst Du Deinen halten? Herzl. Grüsse an Deine lb. Angehörigen u. die
               "Hallenser", besonders an <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs>, dem ich herzlich für seine famose Karte danke.</p>
            <closer>
               <salute>In treuen u. Eile</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__218" type="person">
                     <hi rend="u">Hans</hi>
                  </rs>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1982" type="person">Gilbert</rs> lässt grüssen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
