<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00232">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 29. Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</placeName>
               <date when="1907-10-29">29.10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-12-04">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-09">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-03-04">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs>. <date when="1907-10-29">29. X. 07.</date>
               </dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Eben habe ich mich durch <rs ref="#tillich_person_id__751" type="person">Haering</rs>s <rs type="work" ref="#tillich__8HL7CKYF">Dogmatik</rs> endgültig
               durchgefressen u. will dies Fest begehen durch einen Brief an Dich. Schade, daß wir
               nicht manchmal zusammenkommen können auf dem Hexenbesen oder sonstwie. Ich bin oft
               bis oben geladen u. hätte dann eine Entladung sehr nötig. Da wärst Du gut. Doch nun
               muß ichs aber so versuchen.</p>
            <p>Daß Ihr aktiv seid, ist ja recht, hoffentlich könnt Ihr Einiges leisten. Nicht durch
               große Konventsreden oder durch Paragraphen, sondern durch persönlichen Verkehr,
               Verderbung von Füxen. Hier ist noch ein größeres Wunder geschehen. <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Daniel</rs> hat sich aktiv gemeldet.
               Die Verbindung ist jetzt so, daß man es wieder versuchen kann. Doch darüber will ich
               im Rundbrief berichten. <pb n="2"/> Sonst geht es ungefähr wie letztes Sem. fort. Ich
               arbeite mit Lust. Daß die Not <hi rend="u">das</hi> Motiv zur Arbeit ist, bestreite
               ich jetzt nachdem die ärgste Not vorbei ist, entschieden. Es ist eine Lust zu
               arbeiten u. zu denken. U. vollends Dog. I. bei <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs> ist der Höhepunkt jeden Tags. Verhältnis von
               Theologie u. Philosophie beleuchtete er heut z.B. glänzend. Der Unterschied besteht
               nicht in der Form des Denkens, nicht darin daß der Theologe glaubt u. der Philosoph
               untersucht u. begründet. Eine Th. die nicht begründet, ist eine schwache u. jede
               Philosophie glaubt. Der Unterschied besteht im Resultat, im verschiedenen
               Gottesgedanken. Der Schmerz, der darin liegt, in dieser Spaltung <del rend="s">ist
                  zu</del> muß getragen <add place="superlinear">werden</add>, der Vorteil daß man
               hineinsieht in einen Menschen, u. Gottesgedanken ohne Christus ist auszunutzen. –
               Dann wars prachtvoll, wie er aufzeigte, daß die Religion, das treibende Motiv der
               Philosophie ist. Die hellenische Philosophie wird erst durch die Sokratiker, durch
               ihre Religiosität, bedeutsam u. jemehr sie sich entwickelt <pb n="3"/> (Stoa,
               Neoplatonismus) tritt dies religiöse Moment heraus u. <del rend="s">über</del>
               beherrscht alle anderen. Durch seinen Gottesgedanken wird <rs ref="#tillich_person_id__1832" type="person">Spinoza</rs> wirksam u. <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs> nicht durch sein
               Erkenntnisprinzip, sondern durch den religiösen Einschlag, wie die Entwicklung <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichte</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1705" type="person">Schelling</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> zeigt.</p>
            <p>Dann zeigt er den Wert der <del rend="s">Theologie</del> Philosophie für die Th. auf.
                  <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs> hat uns den
               Pflichtbebegrifft gebracht, u. <rs ref="#tillich_person_id__1737" type="person">Schoppenhauer</rs> den Willen gelehrt, <q>sonst liefen die Tübinger Studenten noch
               heute als Hegelsche Scholastiker herum</q>.</p>
            <p>Man fühlt deutlich, wie der Horizont sich weitet, wie man <hi rend="u">Gottes</hi>
               Wirken sieht, inmitten all der sündigen Denkgeschichte.</p>
            <p>Vom Zweifel als Motiv der <del rend="s">Denk</del> Wissenschaft sagte er prachtvoll:
               Der Zweifel ist eine Krankheit, u. jeder ernsthafte Zweifel will geheilt werden. Drum
               ist er wohl ein gutes Weckmittel, aber er macht das Denken tumultuarisch (<rs ref="#tillich_person_id__452" type="person">Cartesius</rs>) u. führt zum
               Anselmschen Onthologischen. Rasch will der Zweifler geheilt werden, durch die Kraft
               eines einzigen Syllogismus<supplied>.</supplied>
               <pb n="4"/> Zum Schauen u. Beobachten
               hat er keine Zeit. U. der Zweifel ist nicht ein dauerndes Motiv. Darum haben die
               Studenten auf der Universität Ansätze zu ernsthafter wissenschaftlicher Arbeit,
               (meine Herren, Sie sehen ich bin nicht zu optimistisch) u. dann im Amt lange leeres
               Geschwätz, denn man kann nicht 30 J. zweifeln.</p>
            <p>Die Liebe aber höret nimmer auf.</p>
            <p>Entschuldige, daß <del rend="s">Dir</del> ich Dich so bombardiere. Aber ich bin zu
               voll u. es sind nur wenige von den prachtvollen Gedanken, die mir so von selbst in
               die Feder flossen. Doch nun genug des Objektiven, das mir doch sehr subjektiv
               ist.</p>
            <p>Du bist nun also auch bei der Arbeit u. ich will sehen, ob es Dir auch so geht; daß
               Du <rs ref="#tillich_person_id__2217" type="person">Jülicher</rs> schützt zeigt mir
               allerdings, daß Du hier noch hübsche <sic>Kinderschüchen</sic> anhast. Ich hoffe <hi rend="aq">
                  <q>Johannes</q></hi> wird Dich überzeugen, welcher Art das
               <q>wissenschaftliche</q> Arbeiten hier ist. Ich bin ja weit entfernt auf Einleitungsfragen
               den geringsten, persönlichen Wert zu legen, aber <del rend="s">w</del> man will
                  doch <pb n="5"/> auch hier Wissenschaft u. keine Geschmacksurteile, wie sie <rs ref="#tillich_person_id__2217" type="person">Jülicher</rs> liebt. – Für Hebräisch
               rate ich Dir mal einfach ohne Kommentar die XII Propheten <add place="superlinear">(mit einer gedruckten Präparation)</add> durchzuübersetzen. Da hast Du am Meisten
               davon u. da stört es ja nicht, wenn die Sätze dunkel sind. Dann sieht man eben im
                  Kautzsch nach.</p>
            <p>Was Du von <foreign xml:lang="grc">εποχή</foreign> des Urteils etc. sagst, ist ganz
               meine Meinung. Ich bin an dem letzten Semester, wo mich niemand zwang Urteile zu
               fällen, sehr froh. Man könnte sich doch ein etwas besseres wissenschaftliches
               Gewissen erwerben. Es wird immer mehr mein Bestreben sein, mir persönlich einen
               festen klaren Halt zu erwerben, den vielen wissenschaftlichen Fragen aber mit der
               nötigen <foreign xml:lang="grc">αταραξία</foreign> gegenüberzutreten, die lediglich
               schaut.</p>
            <p>Darum glaube ich auch, daß Du mit <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs> zusammen recht gut vorankommst. Es ist ein Vorurteil, daß man zum
                  <del rend="s">Geg</del> Denken immer einen Gegner braucht, ein Freund hilft
                  mehr. <pb n="6"/> Sowie wir mit einem Gegner denken, bilden wir unsere Gedanken
               antithetisch, also anormal, u. leider auch nie ganz ohne die Sünde des
               Rechthabenwollens. Ein Freund, der gleichstrebt, u. uns nicht zum Sitzen einlud,
               hilft mit, denn 4 Augen schauen mehr als 2.</p>
            <p>
               <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> ist sehr nett. Leider
               kann er das Urteil über die Verbindung nicht lassen u. das paßt in unsere
               Friedenspolitik nicht hinein. Wir haben es doch soweit gebracht, daß der X<note type="ea">Als X bezeichnet man einen Erstchargierten. Der X fungiert als Sprecher der Verbindung.</note> auf dem
               Konvent sagte: Er werde sich freuen, wenn die Hallenser aus ihrer Abgeschlossenheit,
               an der nur die Verbindung selbst schuld sei, herausginge etc. Liebenswürdig sind sie
               alle sehr. <rs ref="#tillich_person_id__1707" type="person">Schetelig</rs> muß sehr
               seiner Gesundheit leben, sonst geht&apos;s ihm gut.</p>
            <p>Grüße herzlich <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs>. Auch <rs ref="#tillich_person_id__2250" type="person">Ernst Grundlies</rs> bitte ich
               besonders zu grüßen. Ich habe ihn ja immer nur kurz gesehen, aber er ist mir deshalb
               sympathisch, weil er der einzige hochmusikalische Mann ist, den ich bisher getroffen
               habe, der nicht hochmütig ist (cf. <rs ref="#tillich_person_id__2249" type="person">Zimmermann</rs>)</p>
            <closer>
               <signed>Mit herzlichen Grüßen und besten Wünschen Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
