<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00238">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Ernst Lotz an Paul Tillich <lb/>vom 6. November 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1205">Ernst Lotz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/162</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1205">Ernst Lotz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Halle</placeName>
               <date when="1907-11-06">06.11.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-04-18">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2024-03-18">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle a. S.</rs>
                  <date when="1907-06-11">6. XI. 1907.</date> Goebenstr 23<hi rend="sup">II</hi>.</dateline>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Bundesbruder</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Eben teilte mir <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">Balke</rs> Deinen
                  Brief<note type="ea">Nicht überliefert.</note> vom <date when="1907-11-05">5.
                  N</date> mit u. ich beeile mich ihn sofort zu beantworten u. Dir die gewünschten
               Aufschlüsse an die Hand zu geben.</p>
            <p>Ad 1) <rs ref="#tillich_person_id__2343" type="person">Joh. Brachmann</rs> hat kurz
               vor dem Austritt auf einer Besprechung erklärt, nachdem nun die Bundessache bereinigt
               sei, sei es wohl an der Zeit, daß die Verbindung an ihre eigene Reinigung gehe. Er
               wurde <hi rend="u">ausgelacht</hi>.</p>
            <p>Auf einem von Philister <rs ref="#tillich_person_id__2343" type="person">Brachmann</rs> u. <rs ref="#tillich_person_id__2344" type="person">Schornbaum</rs> einberufenen Konvent, erklärte ich (<rs ref="#tillich_person_id__1205" type="person">Lotz</rs>) in der Verbindung bestehe
               ebenfalls der Kampf zwischen Rechts u. Links. Der x<pb n="2"/>
               <del rend="s">
                  <unclear>???</unclear>
               </del>wies diese Behauptung achselzuckend
               zurück.</p>
            <p>Ad 2) Es kann wohl sein, daß einer von uns eine Kouleur sich kurz vorher gekauft (daß
               er sie zurückgegeben glaube ich nicht) das beweist aber nur, daß dann betr. die
               Plötzlichkeit des Austritts überraschend kam, nicht aber dieser selbst.</p>
            <p>Ad 3) Der Erlanger Ton ist gekennzeichnet durch <unclear>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3130">Zollfelders</rs>
               </unclear> Wort: <hi rend="u">Ein Erlange spuckt auf einen Hallenser</hi>. Daß <rs ref="#tillich_person_id__2345" type="person">Grieshammer</rs> sich betrunken ist
               nicht widerlegt u. kann nicht widerlegt werden. Der xx<note type="ea">Als XX bezeichnet man einen Zweitchargierten oder Fuxmajor. Der XX ist für neu eingetretene Füxe verantwortlich.</note> hat selber sich mit seinen
               Exkneipen gerühmt.</p>
            <p>Ad 4) Eine Unverschämtheit. Nur mein Vater hatte einen Sohn in der V. Daß <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2180">Zahn</rs> u. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3131">Zucker</rs>
               ihre Namen unter eine Erklärung setzten, für die sie nicht einstehen konnten, ist<pb n="3"/> eine schwere Beleidigung.<note type="ea">Kurz nach dem Wartburgfest 1907 waren Ende Mai und Anfang Juni 1907 innerhalb kurzer Zeit sieben Mitglieder des <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erlanger Wingolfs</rs> aus demselben ausgetreten. Unter ihnen befand sich auch der <rs ref="#tillich_person_id__1205" type="person">Ernst Lotz</rs>. Die Ausgetretenen warfen ihrer Verbindung vor, die in dem Verbindungsprinzip festgehaltene Verpflichtung auf eine christliche Lebensführung zu verletzen, und kündigten die Gründung eines „Alt-Wingolfs“ in Erlangen an, wovon sie jedoch schließlich absahen. (Siehe die Bekanntmachung des Austritts der sieben Mitglieder durch die Verbindung: <rs type="work" ref="#tillich__JJAH2HIH">Johannes Remmers: Erklärung, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 18, S. 161</rs>; siehe auch eine Erklärung im Namen aller Ausgetretenen: <rs type="work" ref="#tillich__QQIAQ35I">Johannes Brachmann: Erklärung, in: ebd., Heft 21, S. 197.</rs>) In seiner Bekanntmachung des Austritts der sieben Mitglieder behauptete <rs ref="#tillich_person_id__4310" type="person">Johannes Remmers</rs> im Namen der Erlanger Verbindung, dass die Erlanger Philisterschaft den Ausgetretenen ihre Unterstützung versagt habe. Um dieser Behauptung entgegenzutreten, veröffentlichten die Philister <rs ref="#tillich_person_id__4311" type="person">Philipp Bachmann</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__4308" type="person">Wilhelm Lotz</rs> -dies war der Vater von Ernst Lotz-, <rs ref="#tillich_person_id__4312" type="person">Heinrich Weber</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2180" type="person">Theodor Zahn</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__3131" type="person">Marcus Zucker</rs> eine auf den 7. Juli 1907 datierte und die Ausgetretenen unterstützende Erklärung. (Siehe: <rs type="work" ref="#tillich__DZFNGR3Q">Philip Bachmann, Wilhelm Lotz, Heinrich Weber, Theodor Zahn, Marcus Zucker: Erklärung in Sachen des Erlanger Wingolfs, in: ebd., Heft 20, S. 183.</rs>)
Unter Vermittlung des ortsansässigen Philisterverbands beschloss die Erlanger Verbindung, unter zwei Bedingungen auf ihr in den Bundes-Statuten des Wingolfsbundes verankerten Einspruchsrecht bei einem Wechsel der Ausgetretenen in andere Wingolfsverbindungen zu verzichten: Sie mussten sich bei ihrer Aufnahme erstens beim Erlanger Wingolf entschuldigen, und zweitens mussten sie den Vorwurf des Verstoßes gegen die christliche Lebensführung, den sie der Erlanger Verbindung gemacht hatten, zurücknehmen. <rs ref="#tillich_person_id__2343" type="person">Johannes Brachmann</rs> teilte dem Erlanger Wingolf am 24. November 1907 im Namen der Ausgetretenen mit, diese Bedingungen anzunehmen. (Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__QQQF6AZ9">Rudolf Tschudi: Der Erlanger Wingolf an seine Bruderverbindungen, in: Wingolfs-Blätter 37 (1907/08), Heft 8, S. 74.</rs>) Zum Wintersemester 1907/08 wurde Ernst Lotz vom <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Wingolf als Fuchs aufgenommen. Dies geschah zunächst ohne Absprache mit Erlangen und daher unter Verletzung der genannten Bedingungen. Daraufhin brach die Erlanger Verbindung am 30. Oktober 1907 ihre Beziehungen zu Halle ab, bis sie diese am 29. November desselben Jahres nach Vergleichsverhandlungen und der erfolgten Entschuldigung aller Ausgetretenen wieder aufnahm. (Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__MPZ84UVM">Konrad Gaiser: Bundesprotokoll für das I. Quartal des Wintersemesters 1907/08, in: Wingolfs-Blätter 37 (1907/08), Vertrauliche Beilage zu No. 8 der „Wingolfs-Blätter“ 1908, S. 1.</rs>) Warum Lotz Zahn und Zucker den Vorwurf machte, für ihre Erklärung nicht einstehen zu können, hat sich nicht ermitteln lassen.</note> Die Marburger Philister sind nicht durch die
               Erlanger Philister bearbeitet worden. Zu Wort gekommen ist auf ihrem Konvent
               hauptsächlich <rs ref="#tillich_person_id__2346" type="person">Rupprecht</rs>, nicht
               Philister <rs ref="#tillich_person_id__2347" type="person">Weber</rs>.</p>
            <p>Ad 5) Über <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2343">Johannes Brachmann</rs>
               steht seinem Leibfux kein Urteil zu.</p>
            <p>Gegen <rs ref="#tillich_person_id__2348" type="person">Hopfmüller</rs> hat <rs ref="#tillich_person_id__2349" type="person">Behrens</rs> wegen Beleidigung beim
               Erlanger Disziplinarausschuß Klage erhoben.</p>
            <p>Ad 6) Die Blamage für die Verbindung beruht darin, daß wir durch den traurigen Ton in
               der Verbindung gezwungen wurden auszutreten.</p>
            <p>Ad III von einem Ehrengerichtsverfahren gegen meinen Vater ist mir nichts bekannt,
               das könnte nur zu einer Suspendierung v. E.W. wegen Beleidigung eines Professors
               führen.</p>
            <pb n="4"/>
            <closer>
               <salute>Mit herzlichem Gruß</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1205" type="person">
                     <hi rend="aq">E.
                        Lotz</hi>
                  </rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
