<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00259">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich <lb/>vom 6. Januar 1908</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008 G</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Hersfeld</placeName>
               <date when="1908-01-06">06.01.1908</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-05-10">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2024-02-26">Vorbereitung/Korrektur für die Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2025-02-03">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__208" type="place">Hersfeld</rs>, den <date when="1908-01-06">6.I.08.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Endlich – ich stelle Euch auf harte Proben.... <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> mußte ebenso lang warten,– <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs> hat heut' noch keinen Ton
               zum Geburtstag.. u. sonst hört gar niemand etwas. Ich könnte auf Dein <hi rend="aq">dictum</hi> hin, <q>ein Wiedersehen erzwingen zu wollen</q> – auch diesen Zeitverlust
               sparen.. den Brief garnicht schreiben, weil sich doch alles ganz anders gut mündlich
               sagen läßt; ich schreibe aber doch ein paar Seiten, weil das Wiedersehen noch im
               Zeitenschoß ruht.. Heute Nachmittag bin ich mit zwei andern (Bruder jun. meiniges + <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2207">Auel – Kneipgast</rs> –
               <figure>
                  <figDesc>[Darstellung: Wingolfzirkel.]</figDesc>
               </figure>) – Auf unsrem Fluß ungefähr 8-10 km <add place="sublinear">Schlittschuh</add> gelaufen. D.h. S<hi rend="uu">o</hi> 16-25. <pb n="2"/> Der
               Hinweg bei starkem Wind 1 ½ Stunden der Rückweg mit dem <q> </q>
               <note type="ea">Bezieht
                  sich auf <q>starkem Wind</q>.</note> 30 Minuten. Ein <hi rend="u">herrliches</hi>
               Vergnügen. Das ist etwas anderes als das stumpfsinnige Menschengewimmel der berühmten
               (WS07) <q>Südeisbahn</q>.. Z. T. nicht ungefährlich, da der Fluß an manchen Stellen offen
               ist. Es war aber eine Lust zu leben. Man vergaß wenn man pfeilschnell vorwärts flog
               für einige Zeit alles – was sonst die Stirn etc. in Falten zu legen in der Lage ist.
               Hunger u. gesunde Müdigkeit sind die Folgen. Indirekt auch wirst Du an dieser
               köstlichen Fahrt teilnehmen – am Stumpfsinn des Briefes sie spüren. Gestern haben wir
               uns im Wald mit Rutschschlitten vergnügt – Du siehst also <pb n="3"/> daß hier ein
               kleines <rs type="place" ref="#tillich_place_id__497">Sc. Moritz</rs> ist.. zur Kur
               sehr zu empfehlen. Vielleicht hast Du aber auch dort auf den Seen genug derartiges
               (cf. WS 07 Segelschlittenfahrt auf dem Muggelsee) – Ehe ich fortfahre die <hi rend="u">strikte</hi> Anweisung meine Briefe <hi rend="u">nicht</hi> ohneweiteres
               mit anderen zu studieren. Ich höre sonst einfach auf irgendetwas von mir – d.h. mich
               beschäftigendes zu erzählen. Ich hoffe, daß Du das beherzigst – also <hi rend="u">keinem</hi> Menschen! – Aus Backfischelei tue ich das nicht, auch nicht weil ich
               Schauergeschichten erzählen möchte – aber der persönliche Schmalz ist für mich eo
               ipso damit zerstört. – Wenn Du meine Schrift nicht liesest, so bin ich <hi rend="u">gerne</hi> bereit eine Schreibmaschine (war jetzt schon haarscharf daran)
               anzuschaffen, damit dann mei<pb n="4"/>ne Krähenfüße keinem Menschen mehr zur Last
               fallen.</p>
            <p>Daß Du so viel über Dich nachdenken kannst – am Semesterschluß und Sylvester ist
               erfreulich.. d.h. ich komme in dieser Woche selten dazu – ich will die Gründe nicht
               angeben – es ist ein Stück eines ähnlichen Nachdenkens wie des Deinigen, daß ich
                  <unclear>¿¿¿ ¿¿¿</unclear> nicht in der Lage zu sein oder zu versäumen einerseits
               Pläne genau zu scizzieren für kommende Zeit – andererseits Erlebtes <add place="superlinear">zu</add> Schubladen sauber einzupacken und hübsch zur Ansicht
               daliegen zu haben. – <q>Es</q> lebt und wächst mehr als <q>ich</q> – und so weit bin ich da, um
                  zu <pb n="5"/> sehn, daß ich nicht da bin. – Das nur als Randglosse.... Mein
               Knochentuberkulosekranker 20 Jahre und 6 Tage alt – hat einen geraderen u. klareren
               Weg. Wenn<del rend="s">s</del> so was einmal käme, dann könnte man alle
                  <unclear>¿¿¿</unclear> lassen... – Das Verlangen mit Dir geordnet zu
                  sprechen<supplied>,</supplied> ist übrigens auch da.. Zunächst auch meinerseits
               einige müßige Fragen<del rend="ow">?</del>! – Was ist besser – ein Gemeinschaftsmann,
               der in Christo seinen <hi rend="u">Heiland hat</hi> ... an der Verbalinspirierten
               Bibel festhält; Dämonen und Geister sieht – Zungenreden hört – an die Auferstehung
               glaubt auf die Parusie wartet – oder, ein Wingolfit, der in die Kirche geht, ein
               sauber exegesierendes Bibelkränzchen besucht – einige Freunde hat –, und eine Er<pb n="6"/>kenntnistheorie und Gott sucht...</p>
            <p>Woher kommt es, daß im Wingolf vormals zwei miteinander beten, wie es Ihnen ums Herz
               ist? – Gemeinsam beten heißt – Christ sein – einsam – es werden wollen... ? – Genügt
               es zum Anfang, wenn man nichts hat als das Zutrauen zum Xstus der Schrift und sonst
               nichts – weder Prä- noch Postexistenz? – Wie wird der Amerikanismus in unsere
               Volkskirche sich eingliedern?... Ist das heutige Kirchentum noch <sic>,</sic> im
               Stande die Gemeinden zu modernisieren<supplied>,</supplied> ohne sie zu
               liberalisieren?.... Muß ein <unclear>???</unclear>
               <pb n="7"/> moderner aber
               <q>positiver</q> Christ – sich ohne weiteres mit jeder Religiosität eines fühlen. Muß er
               sich zwingen –, alle Gedanken, die er ablehnt, <del rend="s">
                  <unclear>???</unclear>
               </del> alle Formen, die ihn abstoßen zu genießen und sich
               ihnen unterordnen – oder ist ihm das nicht Sünde? – ......</p>
            <p>Zu Deinen Fragen kann ich Dir nicht sonderlich viel Positives geben. Weiß auch
                  nicht<supplied>,</supplied> ob ich sie recht verstehe. – Ist es die Frage nach dem
               Wesen der Religion, die Dir vorschwebt? – Oder suchst Du nach der Psychologie des
               Glaubens und der Sünde? – Endlich die Frage, was <q>davon</q> allgemein, individuell etc
               ist – heißt das: Wie verhalten sich Religion <pb n="8"/> und Religiosität? – Giebt es
               ganz bestimmte allgemeine Züge in letzterer und sind diese bedingt durch den ganz
               bestimmten religiösen Gehalt – oder spielen eben hier Temperament, Stand,
               Lebensgeschichte die Hauptrolle?.. Ich kann auf alle diese Fragen eigentlich nur ein
               non liquet antworten – falls Du sie im streng systematischen Interesse stellst. –
               Wenn Du aber zunächst nur Beobachtungen willst – dann ist der Stoff, den jeder Tag
               dem Aufmerksamen liefert unendlich. – <del rend="s">Aber</del> Auch <del rend="s">an</del> die Möglichkeit gewisse Typen von Menschen, Religionen d.h. Xstentümern
               u. <q>Religiositäten</q> festzustellen – scheint mir selbst<pb n="9"/>verständlich zu
               sein. Aber diese Arbeiten werden zu einem blossen Resultat führen – so wie <rs ref="#tillich_person_id__2386" type="person">Adickes</rs> Charakter u.
               Weltanschauung. – eigentlich nur das erweiterte Problem <unclear>¿¿¿ ¿¿¿</unclear>. –
               Und doch sind mir diese Fragen in gewisser Beziehung aus der Seele gesprochen –
               vielleicht siehst Du eben das schon an meiner letzten Frage. – Ich schrieb
               vielleicht, daß hier bei uns Gemeinschaft und Kirche nebeneinander stehen – offiziell
               landeskirchlich – in der Religiosität ganz anders als die <q>tote steife alte –
               ungläubige kalte Kirche</q> – – denn in der Gemeinschaft geht's im <add place="superlinear">
                  <unclear>???</unclear>
               </add>
               <q>Walzertakt</q> und auf den
                  <unclear>???</unclear> – der Herr giebt den Text, man dient am <q>Wort</q> und viele
               legen Zeugnis ab – auch gesegnet – unermeßlich reich geht man nach Hause – <pb n="10"/> der Herr kommt bald u. wird seine Gemeinde holen. Aber Trinker u. Ehebrecher etc.
               – d.h. <hi rend="u">alle</hi> Menschen – mögen schnell umkehren und gerettet werden –
               das Blut trinken... – was schert sie die Seele Not – hier ihr volles Genüge – steuert
               Euren letzten Pfenning zum Vereinshaus bei – 1000fach wird's droben vergolten..
               Gewerkschaftsbewegung: Zion laß Dich ja nicht laulich finden – – das ist Kompromiß.
               –</p>
            <p>In der Kirche liest man Gebete – Kanzelgruß, schluß in engem Gleichmaß. Man kann's
               längst auswendig<supplied>,</supplied> aber man liest weiter. – Die Gemeinde kann
               höchstens ⅓ mitbeten, so lang sind die Gebete <pb n="11"/> – das <q>Evangelium</q>
               diktiert die Perikopentabelle – nicht der Herr u. die Predigt wird <q>ausgearbeitet</q> –
                  <hi rend="u">nicht</hi> vom Geist gegeben. Womöglich ist die Heizung nicht in
               Ordnung... es ist kalt in dem hohen Raum – leer vielleicht auch – die Predigt wird
               schwer verstanden – es hallt so ... ein Teil der Xsten schläft, andere blättern im
               Gesangbuch... – ist das nicht die Kirche... .... so-sagt-man's.. man kann viel
               boshafter sein – man muß nur sich in einen modernen Naturwissenschafter verwandeln –
               ein Gemeinschaftsmann ist noch zu sanft.... Dann das <q>
                  <hi rend="aq">Nicaenum</hi>
               </q>
               vom Altar hören lassen und dann eine Predigt von einem dickbäuchi<pb n="12"/>gen
               Pfarrer über irgend ein Wunder gegen die gottlose Wissenschaft pp.......</p>
            <p>Unermeßlich groß sind die Unterschiede in der Religiosität. Schon unter Christen also
               wenn ich bei der großen heutigen Bewegung – die pietistische Frömmigkeit pp. –
                  <unclear>¿¿¿</unclear> – stehen bleibe u. ihr Verhältnis zur Kirche ansehe ist die
               Mannigfaltigkeit sehr groß. Die Unterschiede sind enorm – wie zw. Wingolf u. <choice>
                  <abbr>DCSV</abbr>
                  <expan>Deutsch-Christliche Studenten-Vereinigung</expan>
               </choice>...
               Erst recht wenn man weiter geht zu den Frei-<del rend="s">ge</del>religiösen
               Theosophen – pp!. Zu den Bierphilistern u. den Gebildeten <q>Privat</q>-christen. Die
               Religiosität ist verschieden im höchsten Maße – bedingt ist's durch alle Faktoren,
               die man nur denken kann...</p>
            <pb n="1"/>
            <p>Mündlich! Mündlich! Morgen Konfirmandenstunde 2 Artikel... Heute zu Bett
                  <unclear>¿¿¿</unclear> 11 ½ h. </p>
            <closer>
               <salute>Also leb wohl! Komm doch z. <unclear>¿¿¿ ¿¿¿</unclear>
               </salute>
               <signed>D. <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H</rs>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Was macht <rs ref="#tillich_person_id__2136" type="person">Kaumann</rs>?</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
