<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../schematron/schematron.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../odd/out/tillich-briefe.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00211">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 19. September 1907 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</placeName>
               <date when="1907-09-19">19.09.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-09-30">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-08">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__420" type="place">Stuttgart</rs>. <date when="1907-09-19">19. IX. 07.</date></dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Es ist höchste Zeit, daß ich Dir für Deinen lb. Brief<note type="ea">Nicht überliefert.</note> danke. Viel Zeit habe ich zwar
               nicht, da ich am nächsten Sonntag als Musterprediger mich betätigen will, über einen
               ziemlich öden Text.</p>
            <p>Ich freue mich, daß Dirs gut geht. Nun wirst Du Deinen Hunger auf Realitäten <del rend="s">ge</del> etwas gestillt haben in ernster Arbeit. Was Deine Erfahrungen
               über <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhlsches</rs> u. <rs ref="#tillich_person_id__845" type="person">Heimsches</rs> Denkideal sind, möchte
               ich gerne sehen. Ich muß sagen, daß ich sehr zu <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> neige, immer im Rennen durch die Jahrhunderte u.
               Systeme bleibt er eine geheime Sehnsucht! Das möchte ich genauer kennen lernen u. es
               kostet schon ziemliche Überwindung, wenigstens nicht in der Realenzyklopädie
               nachzusehen. Also die Liebe<pb n="2"/> zum Denken aus Liebe wäre schon da, aber
               leider ist mein Denken zur Zeit zwar nicht aus Not, aber mit Not. Wenn ich daran
               denken will, im Sommer Examen zu machen, muß ich mich zum theologischen Rennautomobil
               ausbilden, was kein Vergnügen ist, nicht nur wegen der damit verbundenen Sturzgefahr.
               Vorerst läuft mein Motor gut. Die letzte Woche durchrannte ich die orthodoxe Dogmatik
               u. platze bald vor <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">Statibus, genera specialia et universalia,
                  communicationes</foreign></hi> etc. Doch machte es mir Spaß, es ist ein schöner regelmäßiger
               Bau mit wundervoller Einteilung bis <unclear cert="low">ca.</unclear> Wie ein
               Studiosus einst den <rs ref="#tillich_person_id__2204" type="person">Hutterus</rs>
               lernte, muß er ein merkwürdig geordnetes Gedankenwerk im Kopf gehabt haben. Daraus
               erkläre ich mir die geringe Neigung zu Seitensprüngen in der orthodoxen Periode. Es
               lebt sich in diesem orthod. System so behaglich wie in den streng regelmäßigen
               Gärtenanlangen der gleichen Zeit. Einige Kuriosa habe ich doch noch angestaunt <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">resurrectio consistit in reproductione<pb n="3"/> eiusdem quod per
                  mortem cecidit, ex atomis illius corporis, hinc inde disjectus atque
                  dissipatis.</foreign></hi></p>
            <p>Was für geduldige Schäfchen müssen die Studenten der damaligen Zeit gewesen sein.</p>
            <p>Etwas andere Kost ist <rs ref="#tillich_person_id__2205" type="person">Beyschlags</rs> <rs type="work" ref="#tillich_work_id__253"><rs type="work" ref="#tillich_work_id__254">NT Theologie</rs></rs>. Er hat absolut keine Hinneigung zur Orthodoxie.
               Nicht nur starke Polemik gegen Strafstellvertretung, sondern Verdrängung des <add><hi rend="sup">ref.</hi></add> Rechtfertigungsgedankens aus <del rend="s">der
                  zu</del> dem Zentrum der paulinischen Theologie u. Einsetzung des
               Heiligungsgedanken. <del rend="s">Sondern</del> Befreiung von der Sünde anstatt der
               reformat. Befreiung von der Schuld. <rs ref="#tillich_person_id__35" type="person">Hales</rs> ist fein. Aber manchmal sieht man doch zu sehr das gemütliche Gesicht
               des seligen <unclear><rs ref="#tillich_person_id__2205" type="person">B.</rs></unclear> hinter Pauli Mantelzipfeln hervorgucken.</p>
            <p>Meine Predigt ist mir diesmal schwer gefallen. Ich habe das Unglück einen Text
               behandeln zu müssen, der sich nicht ohne Moralpauken behandeln läßt (<rs type="bible" resp="Matt-21,28">Mt. 21, 28 ff.</rs>) u. das hasse ich, besonders
               wenn man als jugendliches Bürschchen zum ersten Mal die Kanzel besteigt.</p>
            <pb n="4"/>
            <p>Daß Du noch soviel Dankbarkeit u. Liebe geerntet hast, freut mich recht für Dich. In
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs>, das wird wohl immer zu
               den <hi rend="aq"><foreign xml:lang="lat">temporibus aureis</foreign></hi> unseres Lebens gehören, wenns auch für mich
               einen recht traurigen Abschluß gefunden hat.</p>
            <p>Deinen Körper schone! Deinen Geist lasse schön <del rend="s">f</del> brav am
               Gängelband gehen! Ach Kerl es ist doch schade; daß man nicht hie u da mit einander
               reden kann. Gerade jetzt wo alles Erleben auf Bücher beschränkt ist, empfindet man es
               recht, denn da sind die Leute selten, denen man mitteilen kann u. das ist nun mal
               nötig. – War nicht Dein <rs ref="#tillich_person_id__1295" type="person">Leibfux</rs>
               in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__293">Misdroy</rs> bei Dir. Was macht er
               denn? Es ist schade, daß Ihr schon auseinander seid. – Der Rundbrief ist jetzt wohl
               bei Dir gewesen. Wegen der Neuordnung fürchte ich nur das Porto, wenn es so oft sie
               hin u. her geht. Auch verliert man viel Zeit. – Gestern war Philistertag. Ich saß
               sehr nett mit <unclear><rs ref="#tillich_person_id__2206" type="person">Wergenthaler</rs></unclear> u. <rs ref="#tillich_person_id__2195" type="person">Häfele</rs> zusammen. Sonst hätte ich mich fremd dort gefühlt. Es
               ist traurig.</p>
            <p>Natürlich möchte ich beide Typs, das als X u. das als Mensch.</p>
            <closer>
               <salute>Sei herzlich gegrüßt von Deinem</salute>
               <signed>tr. <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>