<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00239">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Amos Hensmann an Paul Tillich <lb/>vom 8. November 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__877">Amos Hensmann</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/152</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__877">Amos Hensmann</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle</placeName>
               <date when="1907-11-08">08.11.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-11-21">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2024-03-18">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle a. S.</rs>, d. <date when="1907-11-08">8. Nov. 07.</date>
               </dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Schon längst hätte ich Dir für Deine Typs, noch mehr für die diesbezüglichen Pointen
               meinen Dank erstatten sollen! Ich tue es hiermit, wenn auch erst spät, so doch nicht
               weniger herzlich. Von Deinem <rs ref="#tillich_person_id__1295" type="person">Lbfx.</rs> habe ich <hi rend="u">ein</hi> großes Chargiertentyp bekommen, wenn
               ich nicht irre, hatte ich 2 bestellt, von beiden Aufnahmen eine. Mir liegt allerdings
               nichts an dem 2ten, zumal sie so unverschämt teuer ausgefallen sind,<pb n="2"/> aber
               wenn Du noch eins übrig behalten hast, so nehme ich es selbstverständlich.</p>
            <p>Die schwierige Erlanger Angelegenheit wird hoffentlich durch den Vermittlungsantrag
               von <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs> geregelt werden.
               Allerdings glaube ich kaum, daß <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erlangen</rs> sich damit wird zufrieden geben. Wir haben einstimmig beschlossen,
               auf den Vorschlag Tübingens einzugehen, denn es wird uns doch nie gelingen, dem Bunde
               klar zu machen, daß wir kein sachliches Urteil gefällt haben. Man kann es auch allzu
               leicht <del rend="ow">als ein</del>
               <add place="superlinear">so drehen</add>, daß es ein sachliches Urteil ist.</p>
            <pb n="3"/>
            <p>Durch die Annahme von <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs>s
               Vorschlag stehen wir jedenfalls etwas günstiger da, wenn <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erlangen</rs> nicht bereit ist, darauf einzugehen.<note type="ea">Kurz nach dem Wartburgfest 1907 waren Ende Mai und Anfang Juni 1907 innerhalb kurzer Zeit sieben Mitglieder des <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erlanger</rs> Wingolfs aus demselben ausgetreten. Sie warfen ihrer Verbindung vor, die in dem Verbindungsprinzip festgehaltene Verpflichtung auf eine christliche Lebensführung zu verletzen, und kündigten die Gründung eines „Alt-Wingolfs“ in Erlangen an, wovon sie jedoch schließlich absahen. (Siehe die Bekanntmachung des Austritts der sieben Mitglieder durch die Verbindung: <rs type="work" ref="#tillich__JJAH2HIH">Johannes Remmers: Erklärung, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 18, S. 161</rs>; siehe auch eine Erklärung im Namen aller Ausgetretenen: <rs type="work" ref="#tillich__QQIAQ35I">Johannes Brachmann: Erklärung, in: ebd., Heft 21, S. 197.</rs>) Unter Vermittlung des ortsansässigen Philisterverbands beschloss die Erlanger Verbindung, unter zwei Bedingungen auf ihr in den Bundes-Statuten des Wingolfsbundes verankerten Einspruchsrecht bei einem Wechsel der Ausgetretenen in andere Wingolfsverbindungen zu verzichten: Sie mussten sich bei ihrer Aufnahme erstens beim Erlanger Wingolf entschuldigen, und zweitens mussten sie den Vorwurf des Verstoßes gegen die christliche Lebensführung, den sie der Erlanger Verbindung gemacht hatten, zurücknehmen. <rs ref="#tillich_person_id__2343" type="person">Johannes Brachmann</rs> teilte dem Erlanger Wingolf am 24. November 1907 im Namen der Ausgetretenen mit, diese Bedingungen anzunehmen. (Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__QQQF6AZ9">Rudolf Tschudi: Der Erlanger Wingolf an seine Bruderverbindungen, in: Wingolfs-Blätter 37 (1907/08), Heft 8, S. 74.</rs>) Zum Wintersemester 1907/08 wurde einer der Erlanger Ausgetretenen, <rs ref="#tillich_person_id__1205" type="person">Ernst Lotz</rs>, vom <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Wingolf als Fuchs aufgenommen. Dies geschah zunächst ohne Absprache mit Erlangen und demgemäß unter Verletzung der genannten Bedingungen. Daraufhin brach die Erlanger Verbindung am 30. Oktober 1907 ihre Beziehungen zu Halle ab, bis sie diese am 29. November desselben Jahres nach Vergleichsverhandlungen und der erfolgten Entschuldigung aller Ausgetretenen wieder aufnahm. (Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__MPZ84UVM">Konrad Gaiser: Bundesprotokoll für das I. Quartal des Wintersemesters 1907/08, in: Wingolfs-Blätter 37 (1907/08), Vertrauliche Beilage zu No. 8 der „Wingolfs-Blätter“ 1908, S. 1.</rs>) Die Vergleichsverhandlungen wurden von der geschäftsführenden Verbindung für die Jahre 1907-1911, dem sog. Vorort, <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs> geführt. Diese Verhandlungen wurden nicht eigens in die Bundesprotokolle aufgenommen, sodass sich nicht sagen lässt, worin der Tübinger Vermittlungsantrag genau bestand, und wie sich Erlangen dazu verhielt. Jedoch lässt die baldige Beilegung des Streits entgegen der Sorge Hensmanns einen Erfolg der Tübinger Vermittlungstätigkeit konstatieren.</note>
               Den Inhalt des Tübinger Briefes hat der x<note type="ea">Als X bezeichnet man einen Erstchargierten. Der X fungiert als Sprecher der Verbindung.</note> Dir gewiß mitgeteilt.</p>
            <p>Das Verbindungsleben ist bis jetzt sehr nett. Wir haben 13 Kraßfüxe, sind im ganzen
               (glaube ich) 6<del rend="ow">5</del>7 Aktive.<note type="ea">Laut <rs ref="#tillich__JQHK86DG" type="work">"Bestand des Wingolfsbundes am Anfang des Winter-Semesters 1907/08"</rs> als Beilage zur Nr. 5 des 37. Jahrgangs der Wingolf-Blätter trat die Verbindung in Halle das Semester mit 54 "Aktiven" und 11 "Füchsen" sowie einem "Kneipgast" an.</note> Fast meine ganze Zeit bringe ich jetzt
               in der Seminarbibliothek zu, denn ich habe im systematischen Seminar eine wüst
               interessante Arbeit, nämlich über <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__890">Herrmanns</rs> Auffassung von der Aufgabe der Dogmatik</q> und ferner im
               homiletischen Seminar bei Lic. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1133">Lang</rs> eine<pb n="4"/> Predigt über <rs type="bible" ref="2Kor-5,17-21">2 Cor.
                  5, 17-21</rs>
               <del rend="s">,</del> am <date when="1908-01-31">31. Jan.</date> zu
               halten. Im übrigen bin ich Historiograph und habe <hi rend="u">5</hi> Leibfüxe zu
               erziehen (darunter der pneumatische, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2175">Müller</rs>, und 2 Krasse: <unclear>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3132">Hebrote</rs>
               </unclear> ein Westfale und
                     <unclear>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3133">Happel</rs>
               </unclear>
               ein Pommer). Heute hat auch <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2157">Nickelby</rs> einen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2156">Lbfx</rs>.
               bekommen, auch <unclear>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3134">Arend</rs>
               </unclear> hat schon 2. Heute wurde der Konsistorialrat <rs ref="#tillich_person_id__2152" type="person">D. Goebel</rs> beerdigt. Da
                     <unclear>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3134">Arend</rs>
               </unclear>
               erkältet war, habe ich mal wieder die Rolle <del rend="ow">eines</del>
               <add place="superlinear">des</add>
               <q>Fahnenstemmers</q> gespielt. Grüß, bitte, die
               Bekannten von mir und sei herzlich gegrüßt von </p>
            <closer>
               <signed>Deinem <rs ref="#tillich_person_id__877" type="person">Amos</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
