<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00263">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Balke an Paul Tillich <lb/>vom 14. Januar 1908</title>
            <author ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/122(40)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__128">Hans Balke</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle</placeName>
               <date when="1908-01-14">14.01.1908</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-08-23">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2024-02-23">Vorbereitung/Korrektur für die Endabnahme</change>
         <change who="PS" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle a. S.</rs>, den <date
                     when="1908-01-14">14. Jan. 08.</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Was hast Du nun für Geschichten gemacht! Hoffentlich geht es weiterhin gut, so dass
               Dich mein Gruss weit besser findet als damals, wo Du mir diese betrübliche
                  Nachricht<note type="ea">Nicht überliefert.</note> sandtest. Also von Herzen gute
               Besserung! Geduld hast Du gewiss auch ohne meinen Wunsch schon genug. Wie gerne käme
               ich mal eben herüber u. schaute mal bei Dir herein. Aber ich habe hier vollauf zu
               tun. Daran liegt's auch, dass ich Dir erst heute schreibe. Der Anfang des Quartals
               verlief sehr nett. Dass <rs ref="#tillich_person_id__2155" type="person">Voget's</rs>
               Vater in den Ferien gestorben ist, hast Du gewiss schon gehört. Mein lieber <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__2800">Lbfx</rs> ist sehr traurig u. noch
               stiller als sonst. Der Schlag kam auch für menschliches Verstehen zu früh u.
               plötzlich. Nun ist auch noch der Vater eines Krassen, <rs
                  ref="#tillich_person_id__2156" type="person">Oberschmidt</rs>, Lbfx von <rs
                  ref="#tillich_person_id__2157" type="person">Nickelby</rs>, gestorben.<pb n="2"/>
               Ich hatte am Sonnabend meine Seminarpredigt gehalten u. folgte Deinem Beispiele,
               indem ich zweimal stecken blieb. Das hat mich nicht weiter betrübt, besonders, da <rs
                  ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Loofs</rs> am nächsten Tage
               wiederholt sein Konzept benutzte. Die Rezension zu meiner Predigt war ziemlich platt,
               nur ein wichtigerer Punkt wurde von <rs ref="#tillich_person_id__845" type="person"
                  >Heim</rs> anerkannt. Meine Rezension des D.C.S.V.<expan>Deutsch-christlicher
                  Studentenverband</expan> an <unclear cert="high"><rs
                     ref="#tillich_person_id__2158" type="person">Varchmin</rs></unclear>, der mir
               aus den Verhandlungen mit <rs ref="#tillich_person_id__2148" type="person">Herrn
                  Schlemm</rs> bekannt war, war sehr scharf u. so abgefasst, dass sich an mehreren
               Stellen beim Vorlesen schallendes Gelächter erhob. <rs ref="#tillich_person_id__845"
                  type="person">Heim</rs> besprach leider nur die Punkte, die sich auf das
               Allgemeine bezogen u. stimmte denen vollständig bei; über meine zahlreichen frechen
               Einzelprolesen hatte er keine Zeit mehr sich zu äussern, doch werde ich ihm deswegen
               auf die Bude rücken. Ich freue mich, dass das jetzt hinter mir liegt, wenn auch noch
               immer nicht<pb n="3"/> Ruhe eintritt, da am Freitag schon der Reichskommers mit der
               eines Hallenser x eigentlich unwürdigen, gänzlich unangebrachten Kaiserrede folgt u.
               nach neuen acht Tagen unser Kaiserkommers. Hoffentlich kannst Du zur Missionskneipe
               wieder ganz gesund herüberkommen, Hermann will bestimmt erscheinen. Der letzte
               Sonntag verlief für mich ganz famos. Morgens hörte ich eine wirklich hervorragende
               Predigt von <rs ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Loofs</rs> über die
               wahre Ehre, die fast wörtlich nach <rs ref="#tillich_place_id__443" type="place"
                  >Trotha</rs> vorzüglich gepasst hätte. Wenn sie gedruckt wird, musst Du sie lesen!
               Nach Tisch wanderte ich durch die herrliche Schneelandschaft mit <rs
                  ref="#tillich_person_id__2091" type="person">H. Witte</rs> zu den Steinbrücken u.
                  <hi rend="sup">wir</hi> gedachten dort Deiner mit Sehnsucht u. Wehmut. Bei <rs
                  ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Wittes</rs> trank ich dann in der
               Dämmerung gemütlich eine Tasse Caffee. Abends gemeinsamer Familienabend in der Heide;
               hoffentlich hast Du die <rs xml:id="L00262" type="postcard">scheussliche Karte</rs>
               erhalten?</p>
            <pb n="4"/>
            <p>die ganze Familie Meinhof, die durch uns angeregt, auch ins Waldhaus gewandert war,
               setzte sich ein Stündchen zu uns, man war allgemein sehr fidel u. fröhlich. Hin- u.
               Rückweg im Mondschein u. Schnee war prachtvoll.</p>
            <p>Gestern hat sich auf dem Konvent <rs ref="#tillich_person_id__1295" type="person"
                  >Dein Lbfx</rs> von einem offiziellen Abend der Verbindung dispensieren lassen,
               weil er den für sein Studium nötig hat u. zwar abwechselnd von einer Kneipe u. einem
               Fuxkränzchen. Es ist ja ein besonderer Ausnahmefall, aber es war nötig. Sonst hat er
               wieder neuen Mut, hoffentlich kommt er langsam vorwärts.</p>
            <closer>
               <salute>Herzl. Grüsse an Deine lb. Hausgenossen. Recht baldige Genesung wünscht Dir </salute>
               <signed>Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person"><hi rend="u"
                        >Hans</hi></rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
