<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00255">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Schreiber an Paul Tillich <lb/>vom 31. Dezember 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/183</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__473">Wittlage</placeName>
               <date when="1907-12-31">31.12.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-05-03">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="#tillich_person_id__1738">Wittlage (Bez. Osnabrück)</rs>,
                  den <date when="1907-12-31">31.12.07.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <q>Mann</q>,</salute>
            </opener>
            <p>Um Deinen Neujahrswünschen am Schlusse Deines Briefes Rechtskraft zu geben, greife
               ich schleunigst zur Feder, um nach <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013">Kähler</rs> zur Ordnung meines Briefsystems (monatlich 2 Briefe an Dich!)
               zurückzukehren.</p>
            <p>Mancherlei, vor allem die Dir von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__128">Balke</rs> mitgeteilten Ereignisse, haben ja leider diese Ordnung für den Monat
               Dezember sehr ins Wanken <hi rend="sup">gebracht</hi>, aber, wie gesagt, ich kehre ja
               jetzt zur Ordnung zurück.</p>
            <p>Was nun meine Person angeht, so bin ich, <hi rend="u">körperlich</hi> betrachtet,
               wieder auf den Beinen <pb n="2"/> d.h. meine v.H. ist geheilt, Fieber und Pocken
               verschwunden, mein Magen beginnt wieder besser zu funktionieren; <hi rend="u">psychisch</hi> betrachtet, geht es ja so ziemlich, d.h. ich lese durch <rs type="person" ref="tillich_person_id__1227">Schmuhl</rs> angeregt, mit großem
               Vergnügen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__460">Dickens</rs>, außerdem
               arbeite ich etwas <rs type="work" ref="#tillich_work_id__264">Möller-Schubert</rs>,
               übersetzte teta und lese <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1193">Locke</rs>;
               außerdem mache ich Musik (Klavier und Horn) und sehr begabte, ästhetisch-sentimale
               Spaziergänge <del rend="s">mit</del> in die Einsamkeit unsrer Berge bei prachtvoller
               Abendleuchtung auf der frostklaren Winterlandschaft; endlich <hi rend="u">pneumatisch</hi> (cf. Tief-Innerliche bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1617">Ritter</rs>!) betrachtet, ja: noch immer ziemlich
               ein großes Fragezeichen und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Herrmanns</rs> Verkehr des Christen mit Gott.</p>
            <p>Deshalb, ich soll dir ja vor allem von <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> schreiben. Ja, es war doch schade, daß ich nun <pb n="3"/>
               <sic>daß</sic> Begabteste im Semester, die Weihnachts- und Receptionskneipe nicht
               miterlebte. Beim Familienabend war ich noch dabei, wenn auch schon unwohl. Es war
               wüst begabt. Nur das kam daher, weil wir in Erinnerung an den Familienabend vor einem
               Jahr bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Schafft</rs> zu Lebrecht
               Hühnchen griffen. Es war wirklich sehr gemütlich. Wir sangen Weihnachtslieder u.s.w.
               Aber nach der Art der Familienglieder konnte man wirklich nicht vermuten, daß wir uns
               innerhalb von ZWAR – ABER befanden. Denk Dir <rs type="person" ref="tillich_person_id__2209">Steltz</rs> war gastweise bei uns und noch ein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2378">Zähringer</rs> (Kneipgast)! Aber daß
               man in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> jetzt im Zeitalter
               der Epigonen lebt, daß kann man so recht an unsrer Familie merken: <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2157">Nickel</rs>, <unclear>F-P</unclear>. Seine beiden
               Lbfxe, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2379">Bublitz</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Kilger</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2155">H. Vet<pb n="4"/>hake</rs> und meine Geistesgröße.
               O, Zwar – Aber, wohin ist es mir dir gekommen! Aber ist&apos;s auch nicht No. I, so
               vielleicht doch noch No. II. Und es wird im nächsten Quartal schon ganz nett werden,
               wenn wir uns etwas anstrengen, zumal <hi rend="sup">man</hi> sich jetzt schon besser
               kennt und enger aneinander schließt.</p>
            <p>Im Übrigen habe ich in diesem Quartal ziemlich viel mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Joh. Kilger</rs> verkehrt. Der arme Kerl hat es
               doch in vieler Beziehung nicht leicht. Wir haben zusammen fast die ganze teta
               übersetzt, die ich jetzt in den Ferien vollende. Im nächsten Quartal wollen wir den
               Römerbrief vornehmen. Außerdem war ich mehr wie sonst mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1635">Spatz</rs> zusammen. Wir haben beide eine
               leichtsinnige Ader, das führt schon zusammen und dann Frau
                  <unclear>Manica</unclear>. <pb n="5"/> Er hat mich ziemlich oft begleitet, nach
               Familienabenden im Kneipsaal (wie früher <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2282">Sepp</rs>!!), auf der Kneipe, beim Sonntagskaffon
               etc.</p>
            <p>Doch Du möchtest über <rs type="person" ref="#tillich_person_id__845">Heim</rs> hören. Ja, mein Lieber,
               da verlangst Du zu viel. Mir ist sein Relativismus noch recht unklar, denn der
               Wahrheitsgedanke ist futsch, und ob man das auf die Dauer wirklich ertragen kann? Es
               könnte ja sein – kürzlich hatte ich auf einer Abendgesellschaft bei Tante Wilke ein
               kurzes, aber sehr interessantes Gespräch mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs> über <rs type="person" ref="#tillich_person_id__845">Heim</rs>. Es konnte mir aber nur zeigen, daß beide
               Männer auf völlig verschiedenem Boden stehen. Für <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>. ist eben der Wahrheitsgedanke ein und
               alles. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__845">Heim</rs> geht als
               Naturforscher von der Natur aus. Der große, gewaltige Kosmos <pb n="6"/> überwältigt
               ihn. Was ist dagegen der Mensch und das bisschen Geschichte (Vgl. contra: <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2135">Rickert</rs>, Grenzen...)! Für <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>. dagegen ist die Natur nur
               Nicht-Ich, das Objekt zum Überwinden. Ist die Natur nicht doch mehr? Wo bleibt die
               Ästhetik?</p>
            <p>Aber wie gesagt, ich habe noch immer nicht die Kuhzunft gelesen, obwohl ich sie
               selbst besitze. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">F. Büchsel</rs>
               <hi rend="sup">hatte ich</hi> für den ersten Tiefinnerlichen aufs Programm gesetzt.
               Aber da <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">F. Büchsel</rs> nun nicht
               erschienen, ist Tiefinnerlicher, Kuhzunft und alles dahin. Ja, der Tiefinnerliche ist
               ganz in die Brüche gegangen (o der böse <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">Fr. B.</rs>!) Es fand nur ein einziger statt, das
               war der Examenskaffon von <unclear>Fritz Lebsch.</unclear> Aber daß er tiefinnerlich
               war, kann man nicht behaupten, die Hauptsache war das Tiefinnerliche, worin der
               Inaktive <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1617">Ritter</rs> ein erstaun<pb n="7"/>liche Fähigkeit bewies. Probleme, Probleme soll ich schreiben! Ja, das ist
               auch ein Problem<del rend="s">m</del>, wenn man merkt, daß man zu dumm, faul und
               gefräßig zu Problemen ist; bitte hier ist ein sittliches Problem: Was macht man, wenn
               man merkt, daß man zu dumm zum Studium der Theologie ist?</p>
            <p>Übrigens begabt ist Deine Darstellung von der Modernen-Positiven im vorigen Brief.
               Nur ist mir noch nicht ganz klar geworden, was <hi rend="u">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1760">Seeberg</rs>
               </hi> darunter versteht. Du gibst 4
               Möglichkeiten der Definition, schreibst aber nicht, was <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1760">Seeberg</rs> meint. Übrigens fällt
               mir hier wieder <rs type="person" ref="tillich_person_id__845">Heim</rs> ein. Nicht
               modern oder unmodern, sondern wahr und falsch sind die Gegensätze, schreibst Du sehr
               richtig; Da wird so recht klar, ein wie trübes Ding <pb n="8"/> die <rs type="person" ref="tillich_person_id__845">Heimsche</rs> Wissenschaft <q>ohne Wahrheit</q> sein
               muß.</p>
            <p>Die Wissenschaft muß forschen <foreign xml:lang="lat">sub specie veritatis</foreign>.
               In jeder Zeit wird sie dann zu einem gewissen Resultat kommen. Die Systeme lösen sich
               ab. Daß sie <hi rend="sup">jedes Mal</hi> modern sind, kann nicht künstlich "gemacht
               werden", das werden sie von selbst, wenn nur ihre Erzeuger in lebendigem
               Kulturzusammenhang mit ihrer Zeit stehen.</p>
            <p>Ein Problem ist, wie es mit dem Wahrheitswert der einzelnen, sich ablösenden Systeme
               steht. Jeder ist von seinem Sächle ganz überzeugt, aber warte nur balde ruhst auch
               du, heißts hernach.</p>
            <p>Doch genug! Hab vielen Dank für Deinen famosen Brief<note type="ea">Nicht
                  überliefert.</note> und nimm diesen hier als herzl. gemeinten Neujahrsgruß von
               Deinem</p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed>getr. <rs type="person" ref="tillich_person_id__1738">Hans
                  Schreiber</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
