<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00246">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gilbert van der Smissen an Paul Tillich <lb/>vom 23. November
               1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1982">Gilbert van der Smissen</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/186(49)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1982">Gilbert van der Smissen</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle</placeName>
               <date when="1907-11-23">23.11.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-02-24">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2024-03-19">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> d. <date
                     when="1907-11-23">23. XI. 07.</date></dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Eigentlich bist Du ja noch nicht an der Reihe bei mir u. eigentlich bist Du ja
               derjenige, welcher mal schreiben könnte. Aber da Du sicher sonst viel zu tun hast, so
               will ich nicht so sein u. vielleicht reagierst Du auch mal, wenn Du gut aufgelegt
               bist!</p>
            <p>1) für die verschiedenen Typs vielen Dank, Du hast eine infame Art, sehr gut passende
               Sprüchlein herauszufinden. Ich weiß allerdings nicht, ob Du gerade den Sinn
               hineingelegt hast, den ich herausexegesiert habe, dann wäre ich ganz zufrieden. Mein
               Typ bekommst Du vielleicht zu Weihnachten, vergessen tue ichs nicht, werde mich aber
               wohl neu typen lassen, so dauerts etwas länger. Also die Verbindung d. W. S. 07/08,
               die Du wahrscheinlich durch die verschiedenartigsten mehr oder weniger rosigen
               Brillen schon gesehen hast, nun auch noch durch meine Brille! Wohnhaft Blumentalstr.
               23, bei Frau <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2943">Schotte</rs> und – <rs
                  ref="#tillich_person_id__128" type="person">Hans Balke</rs>, erstere für das
               leibliche Wohl des Menschen sorgend, letzterer<pb n="2"/> Quelle geistiger
               Versorgung. Jetzt wo es so kalt ist, wird die Bude vorne garnicht mehr geheizt, so
               hocken wir sehr oft, d.h. immer wenn wir überhaupt zu Hause sind, bei einander,
               meistens zwar beide eifrig i. die Arbeit vertieft aber auf einmal ist dann doch das
               Gespräch da und man profitiert manches nicht nur Theologisches. Der gute Kerl klagt
               einem nur fast täglich die große Litanei vor von der wenig Arbeit von der
               grenzenlosen Unwissenheit, den schrecklichen Examensaussichten, dem glänzenden
               Durchfall durchs Examen und der ewigen Schande bis auf Kinder u. Kindeskinder. Er hat
               ja nun auch sehr viel zu tun, wenn er auch keine Statuten
               revidiert<!-- <note type="ea">Statutenrevision</note>-->, so hat ihm die dumme Erl.
               Sache doch viel Zeit gekostet. Übrigens ist das Neuste, daß Aussicht vorhanden ist,
               daß <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erl.</rs> doch auf den Tüb.
               Vermittlungsantrag eingeht, dann sind wir wenigstens den Bd. Punkt los. – Es ist
               wirklich famos wenigstens in bezug auf die Konfusion. <rs
                  ref="#tillich_person_id__2185" type="person">Meyersieck</rs> konnte ich i. vorigem
               Winter noch nicht so genießen, wie ich das jetzt beim x kann. Eine Treppe höher wohnt
               dann <rs ref="#tillich_person_id__227" type="person">Herr Blech</rs>, der ein Virtuos
               auf dem Klavier ist, auch zu der ungelegensten Zeit und noch<pb n="2"/> eine Treppe
               höher die geheiligte Bude mit dem freundlichen Ehepaar, bei dem ich auch oft
               herumliege. Im selben Stock wie wir wohnt dann noch der kleine <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__2183">Bertheau</rs> über den ich nicht proleten will. Von
               dieser sicheren Basis aus läßt sich dann gut mit den anderen l. Br. auskommen, da
               kommt dann die ganze Reihe der begabten Leute i. ganz allmählicher Abstufung: <rs
                  ref="#tillich_person_id__1635" type="person">Spatz</rs>, <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__2525">Claus</rs>, <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__3134">Arend</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__877"
                  type="person">Amos</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2147" type="person"
                  >Vethaken</rs> usw. Es laufen jetzt so viele feine Berliner in <rs
                  ref="#tillich_place_id__189" type="place">Ha</rs> herum, daß man den ganzen Bund
               damit verseuchen könnte. Übrigens wie geht es mit dem Hallenser Unkraut unter dem
               Berliner Weizen? Von außerordentlichen Ereignissen sind zu berichten, daß <rs
                  ref="#tillich_person_id__2169" type="person">Struckmeier</rs> einen Lbfx gezeugt
               hat und der Konvent dies einstimmig genehmigt hat. Eine sehr peinliche Sache ist, daß
               wir ein 4. Sem. (ich will Dir den Namen nicht nennen) wegen offensichtl.
               Betrunkenheit nach der Inoffiziellen im Kaiser Wilhelm mit 14 Tagen Stimmrechts u.
               Kouleurentziehung bestrafen mußten. Schnaps, Bier, Sekt – – <formula notation="TeX"
                  >\frac{1}{2}</formula> 2h.</p>
            <p>Soviel ich die Verbindung übersehen kann, lebt alles i. schönstem Frieden. einige
               Leute glänzen z. B. <rs ref="#tillich_person_id__2334" type="person">Mensching</rs>,
               der mit rührendem Eifer sich beim Keilen betätigt hat und<pb n="4"/> sich immer noch
               mächtig um d. Confuxia kümmert. Letztere gefällt mir bis jetzt sehr wenig d. h. eine
               ganze Reihe der Krassen die z.T. furchtbar komplizierte Leute sind, andern täte die
               Kleinkinderstube furchtbar nötig. Aber eine ganze Reihe sind ganz famose Kerle. Die
               meisten sind nun schon unter den nötigen Hut gekommen, einige laufen noch ledig
               herum. "Große Schnauze <foreign xml:lang="lat">rediviva</foreign>" Redaktion <rs
                  ref="#tillich_person_id__2157" type="person">Nickelby</rs>, Erfolg durchschlagend.
               "Rede an den christlichen Adel wingolfitischer Nation von des wingolfitischen Standes
               Besserung." <rs ref="#tillich_person_id__2157" type="person">Nickelby</rs>, hohe
               Glanzleistung! Gestern war Examenskneipe von <rs ref="#tillich_person_id__2370"
                  type="person">Bensch</rs>, der mit genauer Not u. einer "3" durchgekommen ist. Die
               Uhr ist <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 12h. Eigentlich habe ich noch
               Stoff auf Lager für mindestens weitere 6 Seiten, aber morgen fahre ich nach <rs
                  type="place" ref="#tillich_place_id__260">Leipzig</rs> und i. d. nächsten Tagen
               komme ich nicht mehr zum Schreiben, da mag erst mal dieses Bruchstück abgehen. Wenn
               Du mir aber auch mal schreibst, will ich mich verpflichten, das heute Vorenthaltene
               noch vor Weihnachten vom Stapel zu lassen wenn nicht ... so nun kommts, Sag’ mal Du
               hast mich doch mal eingepumpt. Nun wollt ich mal ganz bescheidentlich angefragt haben
               ob ich das auch mal tun darf, entweder auf der Rückreise vor Weihnachten oder auf der
               Reise <rs type="place" ref="#tillich_place_id__198">Hamburg</rs>-<rs type="place"
                  ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> gleich nach Neujahr. Bloß gemütlich solls
               sein!? Wenn auch nicht lange! Wir schließen vielleicht schon Dienstag, da ginge es
               vielleicht noch. Aber das mußt Du ja wissen! <rs ref="#tillich_person_id__128"
                  type="person">Hans</rs> läßt schön grüßen! </p>
            <closer>
               <signed>Mit herzl. Gruß Dein getr. <rs ref="#tillich_person_id__1982" type="person"
                     >Gysbert</rs>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Grüße die Leute dies nötig haben bes. <rs ref="#tillich_person_id__2091"
                     type="person">Witte</rs>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
