<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00268">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Friedrich Büchsel <lb/>vom August 1908</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8410-4290">Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <collection>Büchsel, Friedrich </collection>
                  <idno>008 B</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief als maschinenschriftliche Abschrift überliefert</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="secondPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>24-26</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlaßbände zu den Gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1908-08-01" notAfter="1908-08-31">08.1908</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AB" when="2023-02-28">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="AB" when="2023-03-07">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change who="GM" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-29">Korrekturen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Friedrich</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>War mein Gewissen schon sehr bedrückt, als ich neulich entdeckte, daß Du im Juli
               geboren bist, so wurde der Druck noch viel stärker, als Dein Brief<note type="ea">Nicht überliefert.</note> ankam; und um ihn zu erleichtern, sollst auch als
               erster der Gratulanten beantwortet werden. Hoffentlich erwirkt mir das Verzeihung. –
               Die unangenehme Tatsache, schon 22 Jahre alt zu sein, wurde durch Deinen nebst etwa
               20 anderen Geburtstagsbriefen<note type="ea">Keiner der Geburtstagsbriefe ist
                  überliefert.</note> versüßt, meist von lieben Brüdern, z. Teil in rührender
               Nächstenliebe, wie z.B. <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Daniel
                  Schubert</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__131" type="person">Häfele</rs>,
               andere in Form von glühenden Kohlen wie Du – hab herzlichen Dank. Außerdem: Ein <rs ref="#tillich_person_id__1340" type="person">Möller</rs>-<rs type="person" ref="#tillich_person_id__2911">Schubert</rs>
               <rs type="work" ref="#tillich__WTKVAFBJ">I.</rs>, ein <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs>: <rs ref="#tillich__6F4HZICQ" type="work">Jüdische Geschichte</rs>, ein <rs ref="#tillich_person_id__2281" type="person">Weizsäcker</rs>: <rs ref="#tillich__8QDCSV63" type="work">Apostolisches Zeitalter</rs>. (An <rs ref="#tillich_person_id__2282" type="person">Sepp</rs>: Endlich auch der in <rs ref="#tillich_place_id__236" type="place">Kassel</rs> vermißte <rs ref="#tillich_person_id__2283" type="person">Bakel</rs><note type="ea">Werk konnte
                  nicht ermittelt werden.</note>). Daß Du in <rs ref="#tillich_place_id__216" type="place">Homberg</rs> bist und Dich psycho-physisch so wohl fühlst, freut mich
               sehr; ich rechne es mir z.Teil als Verdienst an. Daß Eure geistige Nahrung allein das
               Berliner Tageblatt ist, traue ich Euch doch nicht zu; also: Schlemmerei,
               neidisch etc. <rs ref="#tillich_person_id__853" type="person">Menzels</rs> Verlobung
               war mir neu: Auf ihn bin ich noch neidischer, also vorläufig nichts zu erwarten. –
               Nun habe ich schon 14 Tage meine Arbeiten<note type="ea">Gemeint sind die
                  Examensarbeiten <q>Die Stellung des Logosbegriffs im Johannesevangelium</q> (nicht
                  publiziert) im Neuen Testament und <q>
                     <rs type="work" ref="#tillich__KFWXFZFY">Welche Bedeutung hat der Gegensatz von monistischer und dualistischer
                     Weltanschauung für die christliche Religion?</rs>
                  </q> in der Systematischen
                  Theologie.</note> und fühle mich noch sehr rückständig. Die erste ist in der Tat
               umfassend, nämlich die ganze johanneische Theologie. Nach einer Übersicht über die
               historische Situation der Debatte suche ich zu zeigen, daß der Logosbegriff kein
               <q>theo</q>logischer, sondern ein christologischer ist, um dann in der Christologie eine
               Synthese zwischen <rs ref="#tillich_person_id__925" type="person">Holtzmann</rs> und
                  <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> durchzuführen; Gegen
                  <rs ref="#tillich_person_id__925" type="person">Holtzmann</rs> scheint mir richtig
               zu sein, daß der Logosbegriff kein auf fremdem Boden gewachsener ist, der einen
               Antagonismus in die ganze johanneische Theologie bringt, gegen <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs>, daß der hellenistische
               Einfluß in Ton und Formulierung der Gedanken nicht auszuschließen ist<note type="ea">Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__UTA973SL" n="115–117">Wilhelm Lütgert (1899):
                     Die johanneische Christologie, 115–117</rs>.</note>. Also etwa: Die
               Logoskonception ist im Zusammenhang der johanneischen Intuition<note type="ea">Gemeint ist die johanneische Erkenntnislehre.</note> organisch erwachsen, im
               einzelnen sind ihre Motive nachweisbar. Die Konception selbst ist in ihrem Sosein nur
               durch hellenistischen Einfluß auf Ton und Form, aber nicht als urchristlichen
               widersprechend, zu verstehen und ihr Einfluß auf die Gesamtstimmung des Evangeliums
               unbestreitbar; wie auch sonst hellenistische Färbung unverkennbar ist. Die Weise, in
               der <rs ref="#tillich_person_id__925" type="person">Holtzmann</rs> Widersprüche <pb n="2"/>sucht, finde ich eben gesucht; aber die Leichtigkeit, mit der <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> die Synoptiker in
               Johannes wiederfindet, genügt zur Erklärung der Eigenart nicht. Im Wesentlichen wird
               man allerdings auf die johanneische Intuition zurückgehen müssen. Ich bin durch die
               Arbeit und die umfangreiche <sic>Litteratur</sic> so ziemlich in alle Probleme, die
               darum hängen<supplied>,</supplied> sehr gut hereingekommen und merke, daß ich vom
               apostolischen Zeitalter und neuen Testament noch rein nichts kapiert hatte. Daher bin
               ich für die Arbeit sehr dankbar, zumal ich dadurch in Johannes tüchtig hineinkomme,
               der mir doch im neuen Testament am nächsten steht. – Über die andere Arbeit habe ich
               noch kaum nachgedacht. Ich denke sie dogmen- und theologiegeschichtlich zu beginnen
               und bis zur Gegenwart durchzuführen. Dann die Debatte so fortzuführen, daß ich die
               Gegenwart u. a. als Renaissance des Idealismus betrachte und dann die entscheidende
               Debatte mit <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Medikus</rs> führe. Ob
               die Berliner dafür reif sind, ist mir egal. Mir ist das Problem, wie Du weißt, immer
               noch eins der brennendsten und ich bin froh <foreign xml:lang="lat">ex
                  officio</foreign> darüber nachdenken zu müssen. – Was meine Geistesfreiheit
               betrifft, so ist sie durch die beiden Arbeiten in einer Weise erwacht, die bis an <hi rend="u" resp="unknown">Willkür grenzt. Ich</hi><note type="footnote" resp="unknown">Diese – im Ms. gut lesbaren – Worte am Ende einer Seite sind etwas
                  tintenverwischt. Darunter in Bleistiftschrift: <q>Verzeih! das Löschblatt
                  riß!</q>
               </note> hoffe, daß sie in den 2 Monaten nach dem Schriftlichen noch einmal
               wieder abgetötet wird, zu Gunsten des unendlich Kleinen, das bis auf die unsterbliche
                  <hi rend="u" resp="unknown">
                  <rs ref="#tillich_person_id__2290" type="person">Makrina</rs>
               </hi>
               zusammengeschmolzen ist. Gesundheitlich geht es mir bei diesem faulen Leben recht
               gut, dank der Energie meiner <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Schwester</rs> und allerhand von <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Schafft</rs>s importierten Eisenpräparaten. Im September kommen die offiziellen
                  <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place">Misdroyer</rs> 14 Tage, die sich
               vielleicht noch um 8 vermehren. Ich werde dort die Predigt<note type="ea">Gemeint ist
                  die Examenspredigt über <rs type="bible" ref="1Kor-3, 21–23">1. Kor
                  3,21–23</rs>.</note> machen. <foreign xml:lang="lat">quae mutatio</foreign>! Sagst
               Du mit Recht. Ob ich den <q>Bärentöter</q> wiederfinde? Sage <rs ref="#tillich_person_id__2282" type="person">Sepp</rs>, er könnte nur durch das
               Doppelte eines normalen Briefes Verzeihung erlangen! Und nur, wenn sofort!</p>
            <closer>
               <salute>Leb wohl und sei herzlich gegrüßt von Deinem treuen</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul T.</rs>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <label>P. S.</label>
               <p>Auf Wiedersehen im Dezember, wo ich Dich in Examens-Frack-und-Cylinder vom Bahnhof
                  abholen werde. Herzlichen Gruß Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
