<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00213">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Schreiber an Paul Tillich <lb/>vom 20. September 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/183(2)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__473">Wittlage</placeName>
               <date when="1907-09-20">20.09.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-08-17">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-08">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__473" type="place">Wittlage (Bez.
                     Osnabrück)</rs> den <date when="1907-09-20">20.9.07.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Mann</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ich schäme mich sehr, daß ich Dir nicht zum <date when="1907-08-20">20.8.07</date><note type="ea">Am 20. August 1907 feierte <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> seinen 19. Geburtstag.</note>
               geschrieben habe, ich wußte es wirklich nicht. Heute haben wir nun den <date when="1907-09-20">20.9.07.</date>! Ob ich Dir da noch nachträglich gratulieren
               darf!?</p>
            <p>Im Geiste sehe (und höre!) ich Dich vor mir, wie Du mit den schwierigsten,
               musikalischen Transpositionen ein Liedlein nach dem andern pfeifst. Ach es waren doch
               schöne Zeiten in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>! Aber einen
               so elegischen Ton anzuschlagen wie Du in Deinem Briefe<note type="ea">Nicht
                  überliefert.</note>, das bringe ich nicht fertig. Auf der längeren Reise sind
               zahllose, neue Eindrücke und Anregungen auf mich eingestürmt und da hatte ich nicht
               viel Muße, über Halle und die schöne Zeit dort nachzudenken. Das ging wohl am Strande
               in <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place">Misdroy</rs> besser. Aber ich
               glaube, es geht meiner Natur überhaupt die Fähigkeit ab, in ruhiger Betrachtung
               verflossener Tage Wert ruhig abzuschätzen. Dagegen kann ich, ohne kaput zu gehen oder
               nervös zu werden, viele neue Eindrücke in mich aufnehmen. Aber <pb n="2"/> die nötige,
               innere Verarbeitung fehlt oft.</p>
            <p>Ich hoffe, Du hast Dich gut erholt, und Du scheinst ja fröhlich und tüchtig an der
               Arbeit zu sein. Mit der oben angezeigten, mir mangelnden Eigenschaft hängt es auch
               zusammen, daß mir ruhiges, gleich<del rend="s">t</del>mäßiges Fortarbeiten so schwer
               wird. Aber ich will kein Klagelied anstimmen. Es ist doch schon besser geworden, und
               ich habe Einiges getan, wenn es auch noch mehr hätte sein können.</p>
            <p>Übrigens Deine Anschauungen über die rechte Art des Studiums teile ich im Ganzen.
               Allerdings muß ich doch sagen: Etwas Stoff muß man den Problemen schon darreichen,
               sonst verhungern sie einfach. Wenn ich ein Problem habe, und ich studiere nicht ein
               wenig inbezug auf diese Frage, so geht es unter in dem Meere der Probleme, die
               zahllos dann auftauchen, ohne bis zu einem gewissen Ruhepunkte gebracht zu sein, ohne
               daß man sich auch nur ein wenig über diese Frage <del rend="s">gena</del> orientiert
               hat, ohne wirklich gefördert zu sein.</p>
            <p>Man kann prächtig über Vielerlei disputieren. <pb n="3"/> Aber das hilft einem
               garnichts, wenn man nicht durch Studium in die betreffende Sache eindringt. Dann erst
               hat man wirkliche Förderung.</p>
            <p>Fürchte nicht, daß ich hier unter <q>Stoff</q> hebräische Vokabeln oder etwas derartiges
               verstehe! Inbezug hierauf meine ich, daß man als Student doch wenigstens etwas
               übersetzen soll (A. u. N.T.) und Kommentare, etc. im Anschluß an Kollegs und Seminare
               durchschaffen soll. <add>Die Hauptsache aber ist: Philosophie Dogmatik etc, also <hi rend="u">große Fragen</hi>!</add>
            </p>
            <p>Doch ich muß noch ein wenig erzählen!</p>
            <p>Mit meiner Reise will ich Dich jedoch nicht aufhalten, da Du die im Rundbriefe<note type="ea">Nicht ermittelt.</note> hoffentlich schon gelesen hast oder noch lesen
               wirst.</p>
            <p>Aber seitdem war ich auch schon wieder etwas unterwegs. Letzten Montag war ich auf
               dem Wingolfstag an der <rs type="place" ref="#tillich_place_id__663">Porta</rs>.<note type="ea">Laut der Angabe Schreibers fand der Wingolfstag an der Porta Westfalica am 16. September 1907 statt. In den Wingolfs-Blättern hat sich weder eine Ankündigung noch ein Bericht hierüber finden lassen.</note> Es
               waren auch viel Hallenser dort. Mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2147">Vethakes</rs> war ich dann im alten <rs ref="#tillich_place_id__187" type="place">Gützel</rs>, das erste Mal als Student (wenigstens
               für länger). Mittwoch kam ich zurück. Sonnabend (Morgen) kommt <rs ref="#tillich_person_id__1982" type="person">Smissen</rs> zu mir, der erste liebe
               Bruder in diesen Ferien. Dann am Montag besuche ich in der Nähe von <rs ref="#tillich_place_id__60" type="place">Bielefeld</rs> einen von den 7 Erlanger
                  Ausgetretenen,<note type="ea">Kurz nach dem Wartburgfest 1907 waren Ende Mai und Anfang Juni 1907 innerhalb kurzer Zeit sieben Mitglieder des <rs type="place" ref="#tillich_place_id__136">Erlanger</rs> Wingolfs aus demselben ausgetreten. Sie warfen ihrer Verbindung vor, die in dem Verbindungsprinzip festgehaltene Verpflichtung auf eine christliche Lebensführung zu verletzen, und kündigten die Gründung eines „Alt-Wingolfs“ in Erlangen an, wovon sie jedoch schließlich absahen. (Siehe die Bekanntmachung des Austritts der sieben Mitglieder durch die Verbindung: <rs type="work" ref="#tillich__JJAH2HIH">Johannes Remmers: Erklärung (1907)</rs>; siehe auch eine Erklärung im Namen aller Ausgetretenen: <rs type="work" ref="#tillich__QQIAQ35I">Johannes Brachmann: Erklärung (1907).</rs>) Unter Vermittlung des ortsansässigen Philisterverbands beschloss die Erlanger Verbindung, unter zwei Bedingungen auf ihr in den Bundes-Statuten des Wingolfsbundes verankerten Einspruchsrecht bei einem Wechsel der Ausgetretenen in andere Wingolfsverbindungen zu verzichten: Sie mussten sich bei ihrer Aufnahme erstens beim Erlanger Wingolf entschuldigen, und zweitens mussten sie den Vorwurf des Verstoßes gegen die christliche Lebensführung, den sie der Erlanger Verbindung gemacht hatten, zurücknehmen. <rs ref="#tillich_person_id__2343" type="person">Johannes Brachmann</rs> teilte dem Erlanger Wingolf am 24. November 1907 im Namen der Ausgetretenen mit, diese Bedingungen anzunehmen. (Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__QQQF6AZ9">Rudolf Tschudi: Der Erlanger Wingolf an seine Bruderverbindungen (1908).</rs>).</note> <pb n="4"/>
               <rs ref="#tillich_person_id__2150" type="person">Meyer zu Stieghorst</rs>, einen
               alten Schulkameraden von <rs ref="#tillich_place_id__187" type="place">Gütersloh</rs>
               her. Dienstag gehts von dort nach <rs ref="#tillich_place_id__333" type="place">Osnabrück</rs>, wo der <q>Allg. evangelisch-protestantische Missionsverein</q> tagt
               und <rs ref="#tillich_person_id__264" type="person">Prof. Bousset</rs> – Göttingen
               spricht.<note type="ea">Der liberalprotestantische <q>Allgemeine Evangelisch-Protestantische Missionsverein</q> war 1884 gegründet worden. Ziel des Vereins war die Mission in <rs ref="#tillich_place_id__882" type="place"> Shanghai </rs>, <rs ref="#tillich_place_id__883" type="place"> Tsingtau</rs> und vor allem <rs ref="#tillich_place_id__710" type="place">Japan</rs>, wo man sich auf die gebildeten Schichten konzentrierte. Anders als sonstige europäische Missionsgesellschaften suchte man die Wahrheitselemente der indigenen Religionen anerkennen, jegliche Indoktrination vermeiden und für das als ethische Botschaft gedeutete Christliche vor allem durch die Gründung von Bildungseinrichtungen werben. Der Göttinger Neutestamentler <rs ref="#tillich_person_id__264" type="person">Wilhelm Bousset</rs>, ein enger Freund <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">Ernst Troeltschs</rs>
, sprach auf der 23. Jahresversammlung des Allgemeinen evang.-prot. Missionsvereins in Osnabrück (23.-25. September 1907) am <date when="1907-09-25">25. September </date> über <q>Die Mission und die sogenannte religionsgeschichtliche Schule</q>, abgedruckt in: Zeitschrift für Missionskunde und Religionswissenschaft XXII (1907), S. 353-362. Siehe auch als Sonderdruck: Wilhelm Bousset, Die Mission und die sogenannte Religionsgeschichtliche Schule. Vortrag gehalten auf der XXIII. Jahresversammlung des Allgemeinen evangel.-protest. Missionsvereins, Göttingen: Vandenhoeck und Ruprecht, 1907.</note>
 Mittwoch komme ich dann zurück, und damit hat das Reisen für diese Ferien
               ein Ende. Ich freue mich, daß ich dann noch ein paar Tage ruhig arbeiten kann, bis
               ich schließlich am <date when="1907-10-12">12. Okt.</date> etwa über <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> segle.</p>
            <p>Vor nächstem Mittwoch schicke mir bitte das Protokoll des Schlußkonvents nicht
               zurück,<note type="ea">Gemeint ist wohl die letzte Sitzung des Allgemeinen Convents (A.C.) im Semester. Der A.C. hatte sich mit allgemeinen Verbindungsangelegenheiten zu befassen. Daneben gab es noch den Personal-Convent (P.C.), der über Personalfragen und Disziplinarverfahren zu bestimmen, und den Burschen-Convent (B.C.), der die beiden anderen Convente vorzubereiten hatte. Hans Schreiber hatte im Sommersemester 1907 die Charge des Protokollführers inne.</note> ebenso auch die 9 Mk. die ich noch von Dir <del rend="s">bemerke</del>
               bekomme. Diese 9 Mk. bekomme ich noch für die letzte Rechnung von dem gemeinsamen
               <q>Wimmel-Betrieb</q> bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2211">Frau
                  Wendelmuth</rs>, die ich allein bezahlt habe. Ich erinnere mich noch deutlich, wie
               ich mit Dir darüber verhandelte. Da Du aber gerade nicht wechseln konntest,
               unterblieb die Sache und nachher in der Eile haben wir es vergessen. Doch ich muß
               schließen. Sobald Du mir das Schlußprotokoll geschickt hast, schreibe ich es in das
               Buch, und ich denke, Ende nächster Woche hast <del rend="s">hast</del> Du die ganze
               Geschichte. Grüß bitte Deinen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Vater</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__644">Schwester</rs>, <q><rs type="person" ref="#tillich_person_id__2085">Toni</rs></q>!</p>
            <closer>
               <salute>Dich grüßt herzlich Dein getr. Freund.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
