<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00220">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 4. Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0007-2445-9093">Niklas von Hülsen</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</placeName>
               <date when="1907-10-04">04.10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="NH" when="2022-07-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-09">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__420" type="place">Stuttgart</rs>. <date
                     when="1907-10-04">4. X. 07.</date></dateline>
               <salute>Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Endlich komme ich dazu, Dir auf Deinen lb. <rs type="letter" ref="L00215"
                  >Geburtstagsbrief</rs> zu antworten. Ich freue mich recht, daß Du noch einmal in
               Erholung gegangen bist. Das Wetter war ja wieder schön. Mein Geburtstag war so schön
               wie es unter den Umständen möglich ist. (Übrigens protestiere ich gegen die Angabe
               Deines Gedenkbuchs, das mich 2 Tage älter macht als ich bin.<note>Dies bezieht sich
                  darauf, dass Paul Tillich in seinem <rs type="letter" ref="L00215">Brief an
                     Alfred Fritz vom 22. September 1907</rs> annimmt, dass dieser am 24. September
                  Geburtstag habe.</note> Ich erlaube mir am <date when="1886-09-26">26 IX.</date>
               die Welt durch meine Anwesenheit in Entzücken versetzt zu haben.) Eine besondere
               Freude war die Anwesenheit meiner englischen Geschwister. Auch die Menge der Briefe
               u. Karten zeigte mir, daß Mancher an mich dachte, aber der liebste Glückwunsch fehlte
               denn. Da muß man immer wieder nun dran lernen. – In der letzten Zeit kam ich nicht
                  <pb n="2"/> viel zum Arbeiten. Ich bin Hausvater u. Hausmutter zugleich, da meine
                  <rs ref="#tillich_person_id__2905" type="person">Mutter</rs> zu meiner <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__2272">Schwester</rs> reisen mußte, die an
               Nierenentzündung krank liegt. Doch habe ich mich jetzt in die Psalmen hineingestürzt
               u. hoffe rasch vorwärts zu kommen. Deine Freude an <rs ref="#tillich_person_id__2032"
                  type="person">Wellhausen</rs> verstehe ich, denn er ist Poet. U. jede
               Schwierigkeit verschwindet unter seiner künstlerischen Intuition. In den Grundzügen
               ist er auch jetzt noch maßgebend, aber in Vielem ist er übers Ziel geschossen. Es
               wäre fein, wenn wir miteinander darüber reden könnten, schließlich kommt man eben auf
               die Frage der atheistischen Geschichtsforschung<note type="ea">Vgl. <rs type="work"
                     ref="#tillich__APA39Y6K">Adolf Schlatter (1905): Atheistische Methoden in der
                     Theologie</rs>.</note>. Auch daß Du <rs ref="#tillich_person_id__2834"
                  type="person">B. Weiß</rs> Schüler bist, ist mir interessant. Ich bin ja zur Zeit
                  <rs ref="#tillich_person_id__2205" type="person">Beyschlag</rs> Schüler, der <rs
                  ref="#tillich_person_id__2834" type="person">B. Weiß</rs> bei jeder Gelegenheit
               infam behandelt. Da könnten wir uns wunderschön die Haare ausraufen. Übrigens habe
               ich Dich im Rundbrief abscheulich behandelt u. hoffe, daß Du trotzdem nicht jeden
               Verkehr mit mir abbrichst. Jetzt will ich in <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__806">Häringsche</rs>
               <rs type="work" ref="#tillich__8HL7CKYF">Dogmatik</rs> gehen. <pb n="3"/> Ich kann
               mich zwar nicht sehr für [ihn] begeistern, aber er ist nun mal in <rs type="place"
                  ref="#tillich_place_id__448">Tü</rs>. Professor u.s.w. Es ist schon gefährlich,
               daß ich nicht in seine Kollegs gehe. Ich habe ihn als Menschen ganz gern, aber im
               Kolleg ist es mir etwas zu umständlich. Jedenfalls ist er das Vorbild eines edlen
               Menschen – – daß Du Dich für <rs ref="#tillich_person_id__2268" type="person"
                  >Valentin</rs> begeisterst kann ich verstehen, aber ein Luftgeschäft ist es doch.
               Er ist allerdings frei von allem <q>Schielen nach der Praxis</q> u. das ist ja nach Deinem
               Rundbrief ein großer Vorteil. Die Erlaubnis zum Aktivwerden will ich Dir geben, wenn
               Du versprichst Dich nicht zu sehr in Verbindungsangelegenheiten zu stürzen u. vor
               Allem zeitig ins Bett zu gehen. Wenn <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person"
                  >Albert</rs> x<note type="ea">Als X bezeichnet man einen Erstchargierten oder Fux. Der X fungiert als Sprecher der Verbindung.</note> würde, wäre es sehr fein. Er hat ja letztes Sem. viel geschafft, so
               hat er einen Vorsprung. Freilich brauchte er von Deiner Seite viel Weisheit <hi
                  rend="u">gleich von Anfang</hi> an, damit er nicht als Deine Maschine erscheint,
               was seine Stellung sehr erschweren würde. <pb n="4"/> Zur Zeit lese ich <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__2093">Wobbermin</rs> <q><rs type="work"
                  ref="#tillich__EJ9YEDWV">Der christliche Gottesglaube</rs></q>. Etwas hölzern
               erscheint er mir. Vielleicht ist er zu hoch für mich. Mehr Genuß macht mir <q><rs
                  type="work" ref="#tillich__IY7W3764">Das † Christi u. das moderne Denken</rs></q> von
                  <rs ref="#tillich_person_id__2906" type="person">P. Metzger</rs> – <rs
                  ref="#tillich_place_id__31" type="place">Basel</rs>. Er ist ein Freund <rs
                  ref="#tillich_person_id__806" type="person">Härings</rs> u. <rs
                  ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Loofs</rs>. Seine Würdigung des †s
               entspricht etwa der <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhls</rs>:
               Offenbarung der Gnade u. des Gerichts. Nun lebe recht wohl, erhole Dich gut u.
               rutsche gut ins neue Semester. Für das Schwindsuchtsbild<note type="ea">Das Portraitfoto, das Tillich Fritz zukommen ließ, ist nicht überliefert.</note> herzlichen Dank. Leider ist
               es gut getroffen. Wenn ich aber mal Pfarrer im <rs ref="#tillich_place_id__394"
                  type="place">Schwarzwald</rs> bin. –</p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlichem Gruß</salute>
               <signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Alfred</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
