<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00222">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Friedrich Büchsel an Paul Tillich <lb/>vom 12. Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__310">Friedrich Büchsel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/127</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>14-20</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__310">Friedrich Büchsel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__416">Stettin</placeName>
               <date when="1907-10-12">12.10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-02-24">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-09">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__416">Stettin</rs> Kronenhofstr 17a d.
                     <date when="1907-10-12">12. Okt. 1907</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>
               <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">animus fert</foreign>
               </hi> der Geist treibt
               mich, zwar nicht die Verwandlungen die die Götter mit alten Formen vornahmen zu
                  besingen<note type="ea">Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__GDZ8A7XV" n="1">Ovid,
                     Metamorphosen, I, S. lf</rs>.</note>, aber Dich von den Verwandlungen meiner
               Ideen in Sachen des irrationalen u. des rationalen Mysticismus in Kenntnis zu setzen.
                  <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Es wird besser sein wenn wir jene
                  methodische Grundlegung der Theologie zum alten Eisen legen</hi>. Ich fürchte
               nämlich, daß der rationale Mysticismus unser gemeinsamer Feind nicht anders als <q>ein
               hölzernes Eisen</q> genannt zu werden verdient. Er scheint mir eine Waffe die nicht
               schneidet, gegen die wir uns daher auch nicht mit einem irrationalen <hi rend="aq">Sauls</hi>panzer<note type="ea">Vgl. <rs type="bible" ref="Sam-17,38">I. Sam. 17,
                     38f.</rs>
               </note> zu schützen <pb n="2"/> brauchen der uns doch auf die Dauer nur
               hinderlich wäre. <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Verschanzen wir uns
                  lieber einfach hinter den Mysticismus und argumentieren <hi rend="aq">
                     <foreign xml:lang="ita">e concesso</foreign>
                  </hi>, daß es sich hier eben um <hi rend="aq">
                     <foreign xml:lang="lat">mysteria</foreign>
                  </hi> handelt.</hi> Das muß
               uns <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs> u. alle
               seinesgleichen zugeben. Eine Religionsphilosophie die das <hi rend="u">Mysterium</hi>
               aus der Religion streicht ist ja möglich kann uns aber nach dem Auftreten der <rs type="work" ref="#tillich__MJJW8KDJ">Kritik der reinen Vernunft</rs> nicht mehr
               imponieren. Diesen Grundgedanken des seligen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1020">Kant</rs> den er ja nicht zuerst gehabt hat, können
               wir immer festhalten: Alles kategoriale Denken reicht an eine erschöpfende
               Darstellung des religiösen Erlebnisses nicht heran u. dies Zugeständnis ist ein
               wesentliches Stück der Religion, so daß keine Religionsphilosophie sich ihm entziehen
               darf; auf ihm beruht die Selbständigkeit u. Möglichkeit einer <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Religionsphilosophie</hi> gegenüber den
               empirischen Wissenschaften. <pb n="3"/> Haben wir das aber erst einmal fest ins Auge
               gefaßt, so wird eine Unterscheidung zwischen rationalem u. irrationalem Mysticismus
               einigermaßen schief, insofern das erste eine <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">contradictio in adiecto</foreign>
               </hi> u. das zweite eine Tautologie bedeutet.
               Du könntest mir gegen <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">diese letztere
                  Behauptung einwenden, daß <hi rend="aq">ratio</hi> hier eben die Vernunft im
                  Unterschied von <hi rend="aq">intellectus</hi>, dem Verstand bedeute</hi> u. so
               jene oben genannte Unterscheidung von <hi rend="aq">mysticism</hi>. <hi rend="aq">rat. u. myst. irrat</hi>. möglich sei. Nun gut. Dann will ich mich jedenfalls,
               wie schon angedeutet nicht in Gegensatz zur <q>
                  <hi rend="aq">
                     <foreign xml:lang="lat">ratio</foreign>
                  </hi>
               </q> setzen u. überlasse den <hi rend="aq">myst. irrat</hi>.
               andern Leuten. Die Finsternis eines <hi rend="aq">irrat. myst.</hi> wird mir zu dick,
               da kann ich mich nicht drin bewegen. Ich möchte versuchen <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med.</rs>
               </q> von einer andern Seite aus beizukommen.
                  <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">Dir ist bekannt, daß es sich zwischen
                     <q>
                     <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">M</rs>.</q> u. mir um das
                  Persönliche in der Religion handelt: Gebet- u. Schuldbegriff.</hi> Seine Religion
               ist orientiert am Seinsbegriff, meine am Persönlichkeitsbegriff. <pb n="4"/> (Ich kann
               es nicht unterlassen <add place="superlinear">hervorzuheben</add>, daß der in meiner
               Religionsphilosophie als Gegner figurierende <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs> mit dem lebendigen Privatdozenten
               nicht einfach identifiziert werden darf; Du verstehst mich ja.) Der Seinsbegriff
               scheint zum Grundbestandteil des Gottesbegriffs deswegen gewählt, weil ein Sein dem
               Ich immanent gedacht werden kann. Das ergiebt <add place="sublinear">anscheinend</add> keine großen Schwierigkeiten, mich mit einem Gehalt einem
               <q>reinen Sein</q> erfüllt zu denken. Von hier aus ergiebt sich aber ebenso <del rend="s">sehr</del>
               <add place="superlinear">klar</add> die Ablehnung des Schuldbegriffs, <del rend="s">im</del>
               <add place="superlinear">der die</add> Schuld <del rend="s">der</del>
               <add place="superlinear">als</add> Vergebungsbedürftigkeit als etwas Seiendes
               betrachtet, u. des Gebetsbegriffs, der im Gebet etwas anderes als Selbstbesinnung
               sieht. Denn beides zeigt eben, daß die Verbindung zwischen Gottheit u. Mensch nicht
               nur auf <add place="superlinear">der</add> menschlichen Seite persönlich ist, sondern
               auch auf göttlichen, daß nicht menschlicher Wille göttlichem <q>Sein</q> sondern
               göttlichem Willen gegenüber steht. Ich habe ja an diesem Punkte keine ausführlichen
                  Auseinandersetzungen <pb n="5"/>
               <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">M</rs>
               </q>s. Jedenfalls sind sie schon sehr lange her. Aber hier scheint mir das <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">punctum saliens</foreign>
               </hi>. <hi rend="u" resp="#tillich_person_id__1928">
                  <q>
                     <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">M</rs>
                  </q>., vom Ich ausgehend, macht Gott zum Korrelat des Ichs.</hi> Bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">Fichte</rs> in den
               Atheismusstreitschriften ist das deutlich. Später findet sich formal auch die
               umgekehrte Konstruktion, (<rs type="work" ref="#tillich__KT6Q23TM">WL von 1810</rs>
               vgl <rs type="work" ref="#tillich__EDIF8PIL">Medicus Fichte</rs>
               <add place="left">Fortsetzung 9.13.</add> S 241 ff) aber, wie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs> S 243 zeigt, ist das im Grunde nur
               äußerlich: <q>der <hi rend="u">Ichcharakter</hi> der Lebensinhalte garantiert deren
               Herkunft aus dem absoluten Ich, aus Gott</q>
               <del rend="s">)</del>. Diese Wertung des
               <q>Ichs</q> ist charakteristisch für <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs>-<rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">Fichte</rs>.
               (Hierbei möchte ich anmerken: ob <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>.-<rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">F</rs> der größte der
               einzige d.h. die Konsequenz aller Gegner ist, wie wir damals feststellten, ist mir
               zweifelhaft, jedenfalls ist er der den ich am besten kenne) Was fangen wir nun mit
               dieser Autonomie an? Jedenfalls ist sie nicht die Rationalität u. treibende in <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>
               </q>s Gedanken. <add place="superlinear">Die</add> Rationalität ist durchaus der Autonomie
               untergeordnet, sie<note type="ea">Pfeil auf das in der oberen Zeile stehende Wort
                  <q>Rationalität</q>.</note> empfängt von der Autonomie ihre Macht u. wird nötigenfalls
               aufgegeben (im ontologischen Gottesbeweis), wenn nur die <hi rend="u">Autonomie</hi>
               gerettet wird! Die Autonomie ist eine Forderung der praktischen Ver<pb n="6"/>nunft
               d.h. des sittlichen Willens, sagt <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">Med</rs>.</q> Daß <del rend="s">sie</del>
               <add place="superlinear">diese Forderung</add> aus dem Willen hervorgeht, ist
               deutlich; wie kommt aber dieser Wille dazu für sich das Prädikat: sittlich in
               Anspruch zu nehmen. Warum ist <hi rend="u">Freiheit</hi>
               <hi rend="u">göttlich</hi>? Es ist ja natürlich unmöglich jemand an dieser Meinung zu
               behindern, der sagt: <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">sic volo, sic jubeo, stat
                  pro ratione voluntas</foreign>
               </hi>
               <note type="ea">Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__KMCRV2SQ" n="223">Juvenal VI, 223</rs>
               </note>. Aber gegegenüber den <hi rend="u">Prädikaten</hi>: Freiheit, Wollen, sollen ja auch die: sittlich göttlich <q>
                  <hi rend="aq">
                     <foreign xml:lang="lat">ratio</foreign>
                  </hi>
               </q> zur Geltung kommen; beide
               Prädikatreihen sollen als zusammenstimmend, <q>einträchtig</q>, würde <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1712">Schlatter</rs> sagen, <del rend="s">nach</del>
               <add place="superlinear">zusammen</add> geordnet werden. Giebt es nun aber einen
               anderen Maßstab für Sittlichkeit Göttlichkeit <q>Vernünftigkeit</q> als Autonomie? Das ist
               die Frage um die es sich Kollege <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs>
               </q> gegenüber handelt<del rend="s">?</del>. Hier hat uns der alte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1020">Kant</rs> mit seiner praktischen
               Vernunft, die blind wie die jungen Hunde ist obwohl sie Königin der Welt sein will,
               in arge Verlegenheit gebracht. Vollständig zugegeben daß man zu: sittlich göttlich
               <q>vernünftig</q> nur auf Grund einer Gewissensentscheidung kommt, daß Wollen dabei <del rend="s">nur</del>
               <add place="superlinear">die</add>
               <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">conditio sine qua non</foreign>
               </hi> bildet,
               aber zwischen der <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">conditio sine qua
                     non</foreign>
               </hi> u. dem eigentlichen constitutiven das Wesen eines
               <q>Gegenstandes</q> bildenden ist noch ein Unterschied. Aber was ist nun das Constitutive?
               Wie bringen wir Vernunft u. Freiheit zusammen? Wir <pb n="7"/> sprachen damals vom
               Risiko u. waren geneigt uns dabei zu beruhigen. Freilich, wenn man als Ferienmensch
               in Wald u. See herumstreift, dann mag man sich dabei beruhigen; aber steht der ernste
               Schreibtisch u. die Größe des Theologenberufs als Studieninspektor vor einem, so mag
               man nicht riskieren. Hier muß es besser sein! Ich ver<del rend="s">stehe</del>gleiche
               die Anfänge der WL, die sog. <rs type="work" ref="#tillich__QKEX4HWX">2.
                  Einleitung</rs> (bei <rs type="work" ref="#tillich__EDIF8PIL" n="127">Medicus
                  Fichte S 127</rs>), wo die intellektuelle Anschauung als Princip der Philosophie
               auftritt. Leben u. Thun der Vernunft wird durch dieselbe vom Philosophen
               <q>beobachtet</q>. Hier geht <rs type="person" ref="#tillich_person_id__589">F.</rs>
               deutlich über die reine Thätigkeit hinaus er faßt sich so in der ihm gegebenen
               Organisation auf. Er entdeckt sich selbst d.h. <hi rend="u">er macht <q>Erfahrung</q> zur
                  Grundposition</hi>. Freilich er grenzt diese Erfahrung als Selbsterfahrung gegen
               alle Dingerfahrung ab, worin ich ihm natürlich zustimme, da ich nicht gesonnen bin
               mich mit <hi rend="aq">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1832">Spinoza</rs>
               </hi> in den <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">Deus</foreign>
               </hi>
               <figure>
                  <figDesc>[Darstellung: Logisches Oder-Zeichen.]</figDesc>
               </figure>
               <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">natura</foreign>
               </hi> zu verlieren.
               Aber soll mit der intellektuellen Anschauung wirklich etwas gesagt sein, dann ist <hi rend="u">Selbst</hi>erfahrung (ich gestatte freilich nicht über dem Selbst die
               Erfahrung zu streichen) die Grundlage. Jedenfalls ist nicht mehr die
               junge-Hunde-Blindheit die Grundlage, sondern das geöffnete Auge für das Selbst. Ich
               schaue mich selbst an, <add place="sublinear">das <del rend="ow">sagt</del>
                  <add place="superlinear">ist</add> etwas conkreter als ich besinne mich auf mich
                  selbst.</add> Die <del rend="ow">Vernunft</del>
               <add place="superlinear">Idee</add> in mir kommt zu sich selbt mit <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel</rs> zu <pb n="8"/> reden. <del rend="ow">Der</del>
               <add place="superlinear">Das</add> mir immanente göttliche Sein gewinnt Dasein in
               mir. (Das ist die theologische Formel für diesen Vorgang. Verwundert erkenne ich
               meine trotz allem vorhandene Einheit mit Gott. Aber ist dies die tiefste
               Interpretation dieses Vorganges dieses angeschauten <q>Thuns u. Lebens der Vernunft</q>?
               Ist dies hier überhaupt an seinem tiefsten innerlichsten wesentlichsten Punkt erfaßt?
               Die WL ist erkenntnistheoretische Logik. Soll die Lehre vom Erkennen die Grundlage
               der Theologie abgeben? Ich meine es findet eine Verflachung statt, wenn man, wie es
               ja seit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1020">Kant</rs> Brauch ist, die
               Methodologie des Erkennens zur führenden Wissenschaft macht. Die größten Probleme des
               Lebens liegen nicht im Erkennen. Erfassen wir den Vorgang der Offenbarung <add place="superlinear">u. Religion</add> in der Erkenntnissphäre wie ich es oben zu
               beschreiben versuchte, so werden wir ihn doch nicht erschöpfen. Was wir erkennen
               haben wir um das ihm eigentümliche Leben gebracht, uns assimiliert auf Kosten seiner
               Eigenexistenz. Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Vater</rs>
               verglich das Erkennen dem Essen, aber der Hase, den ich esse, der ist nur noch der
               Leichnam des<del rend="ow">sen</del> wirklichen Hasen. <del rend="s">Erkennen wir die
                  Welt so lösen wir sie auf in eine toten mathematisch mechanisch wirksamen
                  Automaten, wo sie doch die Fülle des Lebens ist.</del> Auch wenn wir die
               Abbildtheorie nicht teilen, das Gewußte <pb n="9"/> u. das Lebendige Wirkliche zu
               identifizieren haben wir kein Recht. Das Gewußte ist das mit <del rend="s">uns</del>
               Hilfe unserer Kategorien umgebildete, das Lebendige Wirkliche hat seine
               Eigenexistenz. <add place="superlinear">Daß</add> die <hi rend="u">Dinge</hi> eine
               Eigenexistenz im strengen Sinne des Wortes haben will ich nicht behaupten, sie gehen
                  <del rend="s">wohl</del> unter in dem Gesamtzusammenhang des Seins. Bei den
               historisch wirksamen Persönlichkeiten stellt sich die Frage nach der Eigenexistenz.
                  <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Medicus</rs>
               </q> scheint sie mit
               seinem <foreign xml:lang="grc">πληρωμα</foreign>-Begriff zu beseitigen. Hier stoßen
               wir wieder an das große Problem: wem kommt die Eigenexistenz zu der menschlichen
               Persönlichkeit oder Gott. <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1712">Med</rs>
               </q>
               löst die Frage so: Die erstere hat ihre Eigenexistenz in der letzteren (sie ist
                  <foreign xml:lang="grc">ενυποστατος</foreign>); d.h. wir haben hier wie die
               Kategorien der Immanenz. – Aber setzen wir diese ab, so bleibt nichts übrig als die
               Eigenexistenz (falls wir nicht in den Illusionismus eines <rs type="person" ref="#tillich_person_id__586">Feuerbach</rs> versinken wollen um Gott zum Produkt
               des Menschen zu machen) <del rend="s">als sie</del> beiden zuzuerkennen (unbeschadet
               sie dessen als empfangene hat, während sie Gott <hi rend="aq">a se</hi> besitzt). Wir
               stellen uns also das Gottesverhältnis analog vor unserm Verhältnis zu dem einzigen
               das uns seine Eigenexistenz kundgibt, zu den Persönlichkeiten. Unsern Gottesbegriff
               gewinnen wir also entweder <pb n="10"/> durch Kategorien der Immanenz oder aus der
               Analogie der Persönlichkeit. Denn daß das <hi rend="aq">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1832">Spinoza</rs>
               </hi>sche Ding über uns herrsche
               dulden wir nicht. Die Immanenz-Kategorien müßten wir auf uns nehmen wenn tatsächlich
               dieselben das Thun und Leben der Vernunft, das wir in uns beobachten, richtig
               wiedergäben. Thun sie das? Haben wir Grund, ihre eigentümlich nebelhaft berückenden
               aber auch verwirrenden Resultate anzuerkennen? Wir wissen unsere Eigenexistenz.
               Sollen wir sie so drangeben, daß wir uns nur als existierend in Gott, als zeitliche
               Ausgestaltungen seines <foreign xml:lang="grc">πληρομα</foreign>, ihn widerspiegelnde
               aber wie das Abendrot auf den Wolken vergängliche Abbilder seine<del rend="ow">r</del>s <del rend="s">Majestät</del> Lichtes erkennen? Oder sollte es uns
               einfallen an Gottes Eigenexistenz zu rühren, Ihn zum <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">ordo ordinans</foreign>
               </hi>, der <del rend="s">sich</del> in
               unserer sittlichen Tat erwüchse zu machen? Fassen wir den tiefsten Eindruck, den wir
               von Thun und Leben der Vernunft haben, ins Auge: den, welchen wir haben, wenn wir dem
               gegenüber treten, der von sich gesagt hat <foreign xml:lang="grc">ο εωρακως εμε
                  εωρακεν τον πατερα</foreign>
               <note type="ea">Vgl. <rs type="bible" ref="Joh-14-9">Joh 14,9</rs>.</note>. Es handelt sich zunächst noch nicht um ihn, sondern
               nur um den Eindruck, den <hi rend="u">wir</hi>
               <hi rend="u">in</hi>
               <hi rend="u">uns</hi> erhalten von dem was er uns zu sagen hat. Daß dies Erlebnis
               nicht mit den Immanenz-Kate<pb n="12"/>gorien zu erschöpfen ist scheint mir klar.
               Denn in ihm erleben wir Gottes rettendes und richtendes Reden zu uns. In ihm erleben
               wir den persönlichen lebendigen Gott. Hier spitzt sich alles zu, die christologische
               wie die <q>theo</q>logische Frage, denn beides hängt ja letztlich ineinander in Frage: hat
               die Grundnorm seines persönliches Gottesverhältnisses für uns zwingende Macht?
               Freilich hier ist ein Risiko nicht zu umgehen, nämlich das: an einer Stelle etwas
               sagen zu müssen, wo man schweigen möchte wegen der Schwierigkeiten die <hi rend="u">jede</hi> positive Aussage hier drücken. Aber hier auf eine Aussage überhaupt
               verzichten ist zu bequem modern u. noch einiges mehr aber unser unwürdig. Also sagen
               wir etwas. Thun wir dies dann riskieren wir mit unserer Persönlichkeitsanalogie nicht
               mehr als <del rend="ow">sonst</del>
               <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>
               </q>, sind nicht irrationaler als er. Wir haben aber zwei Vorzüge: 1) einen
               religiös-sittlichen: Das Leben ist beherrscht von persönlichen Kategorien die in
               größere Tiefen hinabreichen als die Immanenz-Kategorien. Dies kann ich freilich hier
               nicht ausführen aber ein Vergleich einer (etwa der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013">Kählerschen</rs>) Dogmatik mit <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>
               </q> praktischer Philosophie müßte das zeigen
               u. könnte es m. E. auch unschwer. 2) einen onto<pb n="13"/>logisch
               erkenntnistheoretischen Vorzug. Ich habe mich nie damit befreunden können daß <q>Ich</q>
               die <hi rend="u">
                  <hi rend="aq">reale</hi>
               </hi> Voraussetzung der Existenz der Dinge
               bin. So wenig ich, wie Dir bekannt, die Dinge an sich schätze diese Basierung des
               Seins auf die uns immanente Vernunft übersteigt meine Begriffe insofern als eben ihr
               uns-immanent-Sein ein unfaßbares bleibt. Persönlichkeit u. Vernunft als <del rend="ow">Princip</del>
               <add place="superlinear">Trägerin</add> aller gedachten Gesetzmäßigkeit stimmt
               zusammen, aber <add place="superlinear">unsere</add> Persönlichkeit u. Vernunft als
               Trägerin aller realen Gesetzmäßigkeit nicht nur<del rend="s">,</del> sondern alles
               Seins, diese Auflösung des Weltalls in Gedachtes übersteigt mein Vermögen. Der
               ontologische Idealismus ist mir zu viel, er ist mir nur faßbar als <hi rend="aq">Solipsismus</hi> Gottes d.h. als idealistischer <q>
                  <hi rend="aq">Spinozismus</hi>
               </q>,
               u. so ist er ja auch von <q>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1291">Med</rs>
               </q>
               nicht gewollt.</p>
            <p>Aber nun will ich schließen mit dem Ausdruck meines doppelten Bedauerns 1) daß Du all
               dies lesen mußt, 2) daß die Schwierigkeit der Probleme die ich aufs neue ganz
               empfinde mich zu nicht mehr als dieser Stümperei kommen läßt. Aber was wir in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__293">Misdroy</rs> begonnen durfte doch nicht
               unter dem Niveau der erreichten Erkenntnis unvollendet liegen bleiben. </p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlichen Grüßen auch an die Deinen</salute>
               <signed>Dein getr. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">F. B.</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
