<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00201">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz <lb/>vom 28. August 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/143 (11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Remate Albrecht / Margot Hahl </author>
                           <title>Paul Tillich. Ein Lebensbild in Dokumenten: Briefe,
                              Tagebuch-Auszüge, Berichte</title>
                           <edition>1. Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>Evangelisches Verlagswerk</publisher>
                              <pubPlace ref="Stuttgart">Stuttgart</pubPlace>
                              <date when="1980">1980</date>
                              <biblScope>40-43</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>Band V</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__328">ohne Ort</placeName>
               <date when="1907-08-28">28.08.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="LP" when="2022-08-01">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="1886-08-20">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Mein lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Alfred</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Herzlichen Dank für Deinen <q>Verzicht auf das Recht</q>, das Du zweifellos gehabt
               hättest, mir nicht zu schreiben und so Böses mit Bösem zu vergelten; aber die Lücke
               in der Reihe der Geburtstagsbriefe wäre ohne Deinen doch zu groß gewesen. Außerden
               soll der erste historische Teil des Briefes Dir beweisen, daß die Schuld doch nicht
               so groß ist. Also zunächst das Ende des Semesters: Gleich nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__418">Straßburg</rs>
               <note type="ea">Gemeint ist das 50. <rs ref="#tillich_place_id__418" type="place">Straßburg</rs> Stiftungsfest. Dieses fand vom 22. bis zum 24. April 1907 statt.</note> kam mir der Bornhäuserbetrieb über den
               Kopf, war aber nachher ganz famos; ich hatte die Kneipe von demselben Platz zu
               leiten, wie das Stiftungsfest,<note type="ea">Das 63. <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Stiftungsfest fand vom 7. bis zum 9. Juli 1907 statt.</note> doch waren noch mehr Laute da; die Rede war mir eine
               große Freude da ich <rs type="person" ref="#tillich_person_id__258">Bornhäuser</rs>
               vom homiletischen Seminar sehr schätzte;<note type="ea">
                  <rs ref="#tillich_person_id__258" type="person">Karl Bornhäuser</rs>, der 1886 in den <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Wingolf eingetreten war, war seit 1905 außerordentlicher Professor der Evangelischen Theologie an der Universität <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs>, bevor er im Juni 1907 zum ordentlichen Professor für Praktische Theologie an die Universität <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> berufen wurde. (Dazu siehe: <rs ref="#tillich__IGEC7W4W" type="work"> [Anonym]: Personal-Anzeiger, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 20, S. 190.)</rs> Was für eine Veranstaltung mit einer Rede <rs ref="#tillich_person_id__258" type="person">Bornhäusers</rs>
                  <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Tillich</rs> hier meint, bleibt unklar. In den Wingolfs-Blättern ließ sich hierüber nichts ermitteln. Eine Festveranstaltung zur Verleihung der Ehrendoktorwürde der Universität <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> a.S. vom Juli 1907 <rs ref="#tillich__PR4PQH4J" type="work"> ([Anonym]: Personal-Anzeiger  in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 22, S. 214.)</rs>, kommt zeitlich nicht infrage.</note> dann tönten <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1201">Loofs</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__806">Häring</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Schmuhl</rs> und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__258">Bornhäuser</rs>; Die Sache dauerte bis 12 Uhr; am
               nächsten Tage dedicierte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__258">Bornhäuser</rs> mir sein Typ. Dann kam der Schluß mit doppelter Arbeit. Der
               letzte und schwerste Teil der Statutenrevision war noch zu erledigen, unter <pb n="2"/> anderem die Hauptstatuten und den Komment. Letzterer brauchte nur unwesentlich
               geändert zu werden, so die Anstichsliederordnung nach Tübinger Modus. Schwieriger
               waren die Hauptstatuten: Das Wichtigste und Komplizierteste war die
               Inaktivierungsordnung. Wir haben nun 6-semestrige Aktivität im Bunde, 7 semestrige in
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> und nach dem Examen
               ablehnbarer Antrag auf Philistration, es ist mir eine große Freude, daß ich dieses
               habe durchsetzen können; es war aber nur eine geringe Minorität dagegen. Neu ist
               ferner abgesehen von vielen Einzelheiten, die Geschäftsordnung des Konvents, und die
               <choice>
                  <abbr>A-H-C</abbr>
                  <expan>Alt-Häuser-Collegium</expan>
               </choice>
               <note type="ea">Gremium, das die Beschlüsse des Convents vorbereitet.</note> Wahlen, letzteres im Anschluß an <q>Fall <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Schafft</rs>
               </q> und 2 ähnliche Fälle
               entgegengesetzter Art in diesem Semester. Was die dauernden Konventsbeschlüsse
               betrifft, so haben wir die volle Restitution des Begräbnis-§ in Bezug auf Duellanten
               erreicht, bei Selbstmördern das Verbot der Nichtbeteiligung nur durch das Wörtchen
                  <q>
                  <hi rend="u">Pflegt</hi> sich nicht</q> erweicht. Ferner haben wir das Wohnen auf
               dem Hause für Hallenser Brandner<note type="ea">Brandfux = Mitglied der Verbindung im 2. Semester.</note> offiziell gemacht und die Auswahl dem <choice>
                  <abbr>B-C</abbr>
                  <expan>Burschenconvent</expan>
               </choice> übergeben.
               – <pb n="3"/> Der Schlußkonvent erreichte die schöne Länge von 7 Stunden, vor allem
               durch die 25 Jungburschen<note type="ea">Jungbursch = Mitglied der Verbindung im 3. Semester.</note>, die über einen scharfen Passus in der Historiographie über
               ihre Faulheit eingeschnappt waren und sich sämlich in den wildesten Tönen ergingen.
               Mit der Wahl bin ich durchaus zufrieden. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3127">Ahrend</rs> wird seine Sache schon machen und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__128">Hänschen</rs> ist absolute Autorität.
               In <rs type="place" ref="#tillich_place_id__443">Trotha</rs> redete oder las vielmehr
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2215">Ritter</rs>, inhaltlich sehr
               begabt; er hatte sich, wie er auch sagte, das Thema meiner Stiftungsfestpauke
               gestellt und führte es ergänzender Weise nach der voluntaristischen und vor allem
               persönlichen Seite hinaus. Das Schlußerbauungskränzchen von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__853">Manzel</rs> war das glänzendste, was ich gehört
               habe. Und dann die Schlußkneipe: der xx<note type="ea">Als XX bezeichnet man einen Zweitchargierten oder Fuxmajor. Der XX ist für neu eingetretene Füxe (X) verantwortlich.</note> recipierte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3128">Wedermann</rs>, dann hielt ich die Schlußpauke, die
               vielleicht mehr eine Selbstdarstellung der Gefühle als eine allocutio war. Das letzte
               Hoch was doch nicht ganz leicht. Sie habens wohl auch gemerkt! Dann paukte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__877">Amos</rs> die Weggehenden,
               insbesondere mich in rührender Weise an und a. H. antwortete ebenso, dein Sprüchlein
               von der Juden Sehnsucht nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__225">Jerusalem</rs> citierend. Dann paukte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3127">Ahrend</rs> die Philister an und führte sich
               glänzend ein; und schließlich, für mich der Höhe<pb n="4"/>punkt, hielt <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">Fr. Büchsel</rs> mir, das Auge nicht
               von mir lassend, eine herrliche Rede über das was <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> von mir noch in Zukunst erwarte:
               Tapferkeit und Bescheidenheit! Dann hielt der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1552">Indianer</rs> seine Bemostenpaucke und sang ihn
               dann, und dann: Schlußkneipe ex, S/S. ex, x ex, <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> ex. Du weißt ja so gut wie ich, was das
               heißt! So oft auch nachher der Gedanke: Statutenrevision ex, Pauken ex, Verantwortung
               ex lockte, als es so weit war, erfand es sich, daß der Verlust den Gewinn, unendlich
               überwog. Aber Du hast Recht! Ruhe tut Not; wenn ich sie hier nur finden könnte. Aber
               während Du in einer gewissen egoistischen Einsiedelei in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs> lebst, bin ich in einen großen Kreis
               von Familienpflichten gestellt, die mir nicht ganz leicht werden, sowohl wegen der
               langen Entwicklung, als auch wegen der unglaublichen Unruhe unseres Hauses, als auch
               wegen des Raubes an Zeit und Kraft. Aber mit einiger Energie läßt sich ja alles
               erreichen, und so hoffe ich auch <del rend="s">Dich</del> daran mich auf die Dauer zu
               gewöhnen. Die erste Vorbedingung ist jetzt geschaffen, nämlich meine Stube, die
               bisher nur Durchgang und Schlafflur war, ist durch ein großes <pb n="5"/> Bücherregal
               mit Schlemmerbibliothek und durch eine sp. Wand in eine Wohn- und eine Schlafstube
               geteilt, so daß ich in ersterer Ruhe habe. In 8 tägiger Arbeit haben wir dann mit
               vereinigter Ästhetik die Ausschmückung auf für mein Empfinden schlemmerhafte Art
               besorgt. Du solltest sehen und staunen! – Ob es nicht doch noch<add place="superlinear">mal</add> möglich ist? Die Hauptrolle spielen natürlich die
               Typs, mit denen ich mich als Ersatz ihrer Originale trauernd begnügen muß. Um die
               Fülle zu bergen, hat <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1762">meine
                  Schwester</rs> mir ein großartiges Album zum Geburtstag dediziert. Unter den
               übrigen Schikane – u. a. <rs type="work" ref="#tillich__8MY8ZTHR">Öttli <q>Geschichte
                  Israels</q>
               </rs> – war mir von besonderer Bedeutung von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1982">Gilbert v. d. Sm.</rs> ein Bilderbuch zum
               x-Semester mit reizenden kleinen Bildchen, allenthalber ausgeschnitten und den
               diesbezüglichen Versen; eine dauernde Erinnerung. – In <rs type="place" ref="#tillich_place_id__293">Misdroy</rs> habe ich mich gut erholt; die Gefahr war
               mehr, von Mücken als von Walfischen aufgefressen zu werden. Das Zusammensein mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Schmuhls</rs> (<rs type="person" ref="#tillich_person_id__2653">Frau</rs> und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3129">Tochter</rs>) war reizend; er tronte mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">meinem Vater</rs> im Strandkorb auf
               unsere Riesenburg, <pb n="6"/> gegen die an sie verwandte Arbeitskraft ist die
               Statutenrevision Kinderspiel –<q>sie</q> tönte mit meiner <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1762">Schwester</rs> und der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1295">Lbfx</rs> und ich patschten barfuß und hemdärmlich
               in den Gräben und auf den Wällen herum. Zur Arbeit bin ich bis jetzt noch nicht
               gekommen; meine Sehnsucht ist ebenso groß wie meine Furcht, daß es mir körperlich
               nicht gelingen wird; es muß sich nun zeigen, wie weit der Wille fähig ist, den Körper
               zu regieren; ich gehe jetzt regelmäßig um 11 ins Bett und stehe um 8 auf: die ersten
               Anfänge zu einer normalen Lebensweise. Selbstverständlich werde ich nur Theologie
               arbeiten. Mein Hunger nach Realitäten ist riesengroß, viel größer als das
               Schreckgespenst des Examens. Was das Denken <q>betrifft, so bin ich gespannt ob das <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Schmuhlsche</rs> Denkideal im
               Lehnstuhl hinterm Ofen</q> wirklich fruchtbarer ist, als das <rs type="person" ref="#tillich_person_id__845">Heimsche</rs> des Denkens aus Not. Bis jetzt neige
               ich Letzterem zu; denn der Reiz und das nötige Stück Nervosität fehlt bei <add place="superlinear">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Schmuhl</rs>
               </add>! Aber vielleicht ändert sich das noch, zumal mein Lehnstuhl
               noch so sehr einem Schaukelstuhl gleicht, daß es nur wieder eines äußeren Anstoßes
                  <pb n="7"/> bedarf, um ihn in die gewagtesten Schwankungen zu setzen; nicht einmal
               vor dem Überkippen bei dieser Gelegenheit bin ich wohl ganz sicher. Aber dann mehr,
               wenn Tatsachen vorliegen!</p>
            <p>Augenblicklich korrigiere ich die Druckbogen der <rs type="work" ref="#tillich__QUUXTCBH">
                  <q>Einführung in den Hallenser Wingolf</q>
               </rs> (Geschichte
               und Kählerpauken) und Statuten, später auch Komment. Im übrigen versende ich die
               Chargierten- und eigene Typs; ich habe auch zwei Menschentyps (großes Format von
               Heller) und zwei Wichstyps Was willst Du noch haben? Schreibe das noch vor Mitte
               September! Was macht der Rundbrief. Bitte schreibe mir noch einmal deine Reihenfolge;
               ich hatte eine etwas andere fürs Semester mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__128">Balke</rs> beraten, so daß die eines Ortes nicht
               zusammen drankommen. Mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2191">Jonas</rs>
               habe ich nicht mehr gesprochen, wenn Du ihn mitnehmen willst, wofür ich sehr bin, so
               schreibe ihm noch mal extra! Im übrigen bin ich im Begriff, die Geburtstagsbriefe u.
               -Karten zu beantworten, deren ich zu meiner Rührung 30 empfing, gegen etwa 3 im
               Vorjahr. Und die Arbeit zu antworten ist schön, wenn dies die einzige Art des
               <q>Bezogenbleibens</q> ist. Dem hast Du <pb n="8"/> auch Deine 7 Seiten zu verdanken.
               Schreib bald! Dies als <foreign xml:lang="lat">ceterum censeo</foreign>... Und nun
               leb herzlich wohl und sei gegrüßt </p>
            <closer>
               <salute>von Deinem treuen</salute>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
