<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz
               <lb/>vom Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8410-4290">Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
               <date notBefore="1907-10-04" notAfter="1907-10-31">10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AB" when="2023-02-09">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="AB" when="2023-02-16">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change who="EL" when="2024-04-22">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rend="uu">
                     <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>
                  </hi>, <hi rend="u">im Oktober</hi> 1907</dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Damit Du nicht doch noch fürchtest, ich wäre wegen des Rundbriefs eingeschnappt,
               will ich Dir auf Deinen letzten <rs type="letter" ref="L00220">Brief</rs> endlich antworten. – Du hast übrigens Recht, daß
               ich zwei Dinge ineinandergewurstelt habe; das war aber Absicht. – – Also der Rutsch
               ins Semester ist vollbracht und die Energie des Rutsches war so stark, daß <del rend="s">ich</del>
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Albert</rs>, trotzdem er sich mit dem
               Strick eines Inaktivierungsgesuches an <rs ref="#tillich_person_id__128" type="person">H. Balke</rs>
               festgebunden <add place="superlinear">hatte</add>, mitgerissen wurde. Ins Verderben??
               Ein glattes Nein zu antworten würde ich noch nicht wagen. Die Antrittskneipe<note type="ea">Die Antrittskneipe war eine zu Beginn eines jeden Semesters stattfindende erste Zusammenkunft der Verbindungmitglieder, für die Anwesenheitspflicht herrschte.</note> war
               erträglich, da der Knalleffekt meiner und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Alberts</rs>
               Aktivmeldung, die Sentimentalität in Schranken hielt; noch mehr der Antrittsk<del rend="s">neipe</del>onvent,<note type="ea">Semesterwöchentlich fand im Wingolf der sog. Corpsburschen-Convent statt. Dieser war ein beschlussfassendes Gremium, das sich mit wichtigen Angelegenheiten der Aktiven einer Verbindung befasste. Ihm wohnten auch Inaktive und Füchse bei, welche jedoch kein Stimmrecht hatten. .</note> dessen Langeweile dadurch nicht gerade gemindert
               wurde, daß er zum großen Teil in heimlicher Zwiesprach zwischen dem x<note type="ea">Als X bezeichnet man einen Erstchargierten. Der X fungiert als Sprecher der Verbindung.</note> und mir
               bestand, deren Schluß war, daß jener ein <q>ja</q> in die Gegend stemmte. Ob es aber immer
               so bleiben <pb n="2"/>wird, ist zum mindesten zweifelhaft. Der Prozentsatz der
               Hallenser und solcher<supplied>,</supplied> die es werden wollen, ist doch sehr
               klein. Was mit dem <q>x</q> wird weiß ich nicht. Ich habe weder
               Gelegenheit, noch wäre es praktisch, wenn ich keilte. <rs ref="#tillich_person_id__2212" type="person">Gräber</rs> wird tun was möglich ist; sonst kommt
               nur <rs ref="#tillich_person_id__2271" type="person">Bronisch</rs> in Betracht, der auch sehr erträglich
               ist. Er ist im Herzen Hallenser und als Marburger bekannt, könnte also sehr gut wirken. – Um
               nicht aus der Übung zu
               kommen, bin ich zum <q>Oberstatutenrevisor</q> ernannt worden, was ich natürlich nur dann
               praktisch sein werde, wenn sich <q>Orthodoxismen</q> in die Statuten schmuggeln lassen. –
               Doch bekommst Du ein falsches Bild, wenn die Hälfte des Briefes von der Verbindung in
               Anspruch genommen wird; denn in Wirklichkeit füllt sie nur einen ganz kleinen
               Bruchteil aus, d. h. 2 Abende in der Woche. Sonst verläuft mein Tag in vollkommen
               normal examenarbeitlicher Weise: Von 9-12 Kirchen- und Dogmengeschichte, von 12-1
                  <rs ref="#tillich_person_id__1761" type="person">Seeberg</rs> Dogmengeschichte, mein einziges Kolleg,
               4 stündig, bis 4 draußen (mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Albert</rs> bummeln oder
               Krokett oder <pb n="3"/> sonst was). Dann bis Abend Einleitung ins N-T, eine sehr
               umfangreiche Arbeit, aber wunderschön. Daß ich Schüler von <rs ref="#tillich_person_id__2270" type="person">B.
                  Weiß</rs> bin, kann ich eigentlich nicht behaupten. Im allgemeinen neigt
               mein Herz zu <rs ref="#tillich_person_id__2217" type="person">Jülicher</rs>, doch bin ich bei den großen
               Ketzereien (Johannes, Synopse...) noch nicht
               angekommen. Das A.T. hat zunächst mal einen Stillstand erreicht und zwar vollzog sich
               der gegen Ende von Hosea, wo in manchen Kapiteln
               kein Vers mehr ganz ist, was einem <q>Anfänger</q> nicht gerade angenehm ist. In meiner
               eigentlich theologischen Bildung ist nach der Problem-Hochflut in <rs ref="#tillich_place_id__293" type="place">Misdroy</rs> mit <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Fr.
                  Büchsel</rs> eine ziemliche Ebbe eingetreten; ich befolge im allgemeinen den
               Grundsatz der <foreign xml:lang="grc">ἐποχή</foreign> des Urteils, – da ich bei jedem
               einzelnen Urteil das Gefühl einer Anmaßung nicht loswerden kann. Das Wissen fehlt,
               das merkt man beim Arbeiten und das <q>Durchdenken</q> fehlt, das merkt man beim
               Debattieren. Und was das Wichtigste ist, die Erfahrung fehlt. So fürchte ich fast, einer gewissen
               Stagnation anheimzufallen. Dazu kommt, daß das Stehenbleiben meines Denkens bei den
                  Resultaten<del rend="s">,</del> des IV Semesters, im
                  V<hi rend="sup">ten</hi> und VI<hi rend="sup">ten</hi> tatsächlich
               <pb n="4"/> ein Rückschreiten war und das lässt sich gerade in solcher Zeit schwer
               nachholen. Doch wird das
               Semester
               vielleicht abhelfen: <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Albert</rs>, mit dem ich ja viel
               zusammen bin, der aber wohl zu wenig als Antithesis wirken kann, <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Witte</rs> der übermorgen kommt,
                  <rs ref="#tillich_person_id__2212" type="person">Gräber</rs>, vor allem auch <rs ref="#tillich_person_id__2263" type="person">Th. Jäger</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2262" type="person">Ernst Gründler</rs>, die
               beide im Domstift sind. Der Gedanke, nicht in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> zu sein, wird durch die Arbeit so überwunden, daß er nur
               zuweilen, blitzartig hervorbricht und bohrt. Sage <add place="superlinear">grüßend</add>
               <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs>, daß dieses Mittel auch dafür prächtig wäre.
               Sage ihm außerdem, daß ich ihm für die <q>Auswahl in <foreign xml:lang="lat">usum
                  Delphini</foreign>
               </q> aus dem Brief an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Albert</rs> dankte,
               trotzdem aber die Pflicht der Antwort noch nicht für verjährt hielte. – Im übrigen
               wäre auch das Briefschreiben ein Trost für Männer im Exil. <add type="footnote">Auch das Briefe-Erhalten!!! <hi rend="u">Also bald</hi>!!! (geht auf <hi rend="u">Dich</hi>)</add> Grüße <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Daniel</rs>
            </p>
            <closer>
               <salute>und sei herzlich gegrüßt</salute>
               <signed>von Deinem treuen <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>. </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
