<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00223">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Schreiber an Paul Tillich <lb/>vom 13. Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/183</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__485">Bremen</placeName>
               <date when="1907-10-13">13.10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-04-18">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-09">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-29">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs>, den <date when="1907-10-13">13. Okt. 07.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>
               <hi rend="aq">
                  <foreign xml:lang="lat">Pater peccavi</foreign>
               </hi> ... ist mein
               erstes Wort. Leider ist gestern erst das Protokollbuch an Dich abgegangen! Denke Dir,
               ich habe es überhaupt nicht in den letzten <del rend="s">Wochen</del>
               <add place="superlinear">Tagen</add> fertiggestellt! Ich habe die letzte Zeit im
               wahrsten Sinne des Wortes nur noch vegetiert, nicht gelebt. Man konnte am Fehlen
               jeglicher Willensregung deutlich sehen, mit welchem Recht <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichte</rs> dem Willen eine so
               bedeutsame Rolle im menschlilichen Ich zuerkennt. Ohne Wille ist das Ich tot. Aber da
               ich gestern Abend nach <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">
                  <hi rend="aq">Bremen</hi>
               </rs> wollte, und vorher das Protokollbuch doch noch mir <q>aus dem
               Herzen, mir aus dem Sinne</q> mußte, geriet nun zwar nicht der Wille, wohl aber die
               Maschine, die man Körper und Geist nennt, energisch in<pb n="2"/> Bewegung, der Not
               gehorchend, nicht dem eigenen Triebe. Ich war also keineswegs in diesem Falle im
               Sinne <rs ref="#tillich_person_id__1709" type="person">Schillers</rs> ein Künstler
               der die Notwendigkeit mit Freiheit, umgestaltet, sondern eben eine Maschine... Der
               Bien' muß. Und diese Maschine schrieb und schrieb; Donnerstag bis 2 Uhr Nachts, dann
               Freitag, Sonnabend früh war ich fertig. Ich bin ja nun sehr geknickt, daß ich Dir das
               Protokollbuch nicht so sauber abliefern kann, wie <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs>, aber... Übrigens möchte ich zu den Protokollen noch
               Folgendes bemerken. Bei den Kl. Chargen ist, glaube ich, doch noch ein Irrtum
               untergelaufen. Ist nicht <rs ref="#tillich_person_id__2331" type="person">Giese</rs>
               Lesezimmerdachs und nicht <rs ref="#tillich_person_id__2332" type="person">Böke</rs>?
               Außerdem wußte ich die Namen der Kassenrevisions<add place="superlinear">kommission</add> nicht, und hat nicht <rs ref="#tillich_person_id__1295" type="person">Meinhof</rs> eine Charge?<note type="ea">Paul Tillich hatte im Sommersemester 1907 das Amt des Erstchargierten im <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Hallenser</rs> Wingolf inne. Zu seinen Aufgaben gehörte es auch, die Neubesetzung der Chargen für das folgende Semester sicherzustellen. Hans Schreiber hatte dies als Protokollführer dieses Semesters zu protokollieren. Das von Schreiber angesprochene Problem scheint nicht zeitnah aufgeklärt worden zu sein. Zu Beginn und Ende jedes Semesters erschien als Beilage in den Wingolfs-Blättern eine Übersicht zum „Bestand des Wingolfsbundes“. In der <rs type="work" ref="#tillich__JQHK86DG">Übersicht für das Wintersemester 1907/08</rs>, die am 2. Dezember 1907 erschien, sind für Halle nur die ersten drei Chargen angegeben, die Angaben zu den sog. kleinen Chargen fehlen jedoch.</note> Dann, <del rend="s">ist</del> hat <rs ref="#tillich_person_id__2168" type="person">Schuster</rs> nicht den Antrag
               gestellt, ihm das Band zu geben, oder hat er es unterlassen, weil sein Fortgehen noch
               nicht sicher war? In meinen<pb n="3"/> Protokollen finde ich nichts darüber. (<rs ref="#tillich_person_id__2333" type="person">O</rs>. und <rs ref="#tillich_person_id__1707" type="person">W. Schetelig</rs> sind doch nicht ums
               Band eingekommen?)</p>
            <p>Endlich habe ich die Statistik<note type="ea">Zu Beginn und Ende jedes Semesters hatte jede Verbindung der Schriftleitung der Wingolfs-Blätter eine Statistik über die Anzahl ihrer aktiven Mitglieder (getrennt nach Anzahl der Semester), Konkneipanten und Inaktiven sowie deren Verteilung auf verschiedene Studienfächer vorzulegen. Ebenso war die Anzahl der Philistersöhne, der Ausgetretenen und der Ausgeschiedenen zu übermitteln. Diese Angaben wurden in der Beilage zum Bestand des Wingolfsbundes des jeweiligen Semesters abgedruckt.</note> noch nicht eingetragen<supplied>,</supplied> weil ich
               nicht recht wußte, ob ich den Stand zu Anfang oder Ende des Semesters nehmen sollte.
               Ich würde es fürs beste halten den zu Ende des Semesters aber mit Angabe <del rend="s">bei</del>
               <hi rend="sub">von</hi> Veränderungen der Semesterrechte etc. in Klammern (z. B. bei
                  <rs ref="#tillich_person_id__2334" type="person">Mensching</rs>) und dann am Rande
               Verweis auf den betreffenden Konvent. Alles dies werde ich noch in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">
                  <hi rend="aq">Halle</hi>
               </rs> verbessern und
               nachtragen. Für die Statistik mußt Du übrigens <hi rend="u">3 volle Seiten frei
                  lassen</hi>, wenn Du Deine Sprüche am Schluß schreiben willst. Du weißt doch, daß
               Du nach Deinen eigenen Statuten jeden einzelnen A.C. <choice>
                  <abbr>B.C.</abbr>
                  <expan>Burschenconvent</expan>
               </choice>
               <choice>
                  <abbr>P.C.</abbr>
                  <expan>Personal Convent</expan>
               </choice>
               <note type="ea">Konvent zur Besprechung personeller Angelegenheiten.</note> unterschreiben, da
               wird Dein Namenszug ja famos ausgeschrieben werden Tillich<note type="ea">Imitation
                  der Unterschrift von Paul Tillich.</note> (Leider nicht gelungen), vielleicht wird
               diese unfreiwillige Schreibübung (ich denke ca. 120 mal Tillich.) auch noch
                  weitere<pb n="4"/> segensreiche Folgen für Deine Schrift überhaupt haben; in
               Deinen Briefen sind manche <del rend="s">Briefe</del> Worte recht schwer
               entzifferbar.</p>
            <p>Also seit gestern Abend bin ich hier und bleibe hier bis ich nächsten Freitag gen <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">
                  <hi rend="aq">Halle</hi>
               </rs> dampfe.
               Kerl, nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">
                  <hi rend="aq">Halle</hi>
               </rs>! Beneidenswerter Gedanke. Wie ich die letzten Worte im
               Protokollbuch schrieb, wurde mir etwas wehmütig zu Mute, denn ich dachte, mancher
               kommt nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">
                  <hi rend="aq">Halle</hi>
               </rs> nicht zurück. Zu diesen Unglücklichen gehörst leider auch Du.</p>
            <p>Ob Du nicht vielleicht doch zur Antrittskneipe<note type="ea">Die Antrittskneipe war eine zu Beginn eines jeden Semesters stattfindende erste Zusammenkunft der Verbindungmitglieder, für die Anwesenheitspflicht herrschte. Für das Wintersemester 1907/08 fiel der "Antrittsabend" sowohl in Halle als auch in Berlin laut <rs type="work" ref="#tillich__6K43USEV">"Bestand des Wingolfsbundes am Schluß des Sommersemsesters 1907"</rs> (S. 7) auf den 18. Oktober. Paul Tillich wird demnach den Antrittsabend in Halle nicht besucht haben können.</note> kommst und zugleich das Anfangskolleg,
               des berühmtesten, in Europa gelesenen Kollegs hörst?</p>
            <p>Nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">
                  <hi rend="aq">Berlin</hi>
               </rs>
               komme ich natürlich im Februar mit 1000 Freuden! Jetzt schon besten Dank für die
               freundliche Einladung und die 10 M. Also dies ist <hi rend="aq">epistola</hi> I. Ich
               bitte genau zu zählen! Von <rs ref="#tillich_person_id__310" type="person">Büchsel</rs> hatte<pb n="5"/> ich kurz vor seinem Examen eine Karte. Er schrieb
               unter anderm, daß wir auf dem Tiefinnerlichen bei <rs ref="#tillich_person_id__2215" type="person">Ritter</rs> nächstes mal <rs ref="#tillich_person_id__845" type="person">Heims</rs> Kuhzunft<note type="ea">Verballhornung von <rs type="work" ref="#tillich__VH5UXIVE">Karl Heim (1904): Das Weltbild der
                     Zukunft. Eine Auseinandersetzung zwischen Philosophie, Naturwissenschaft und
                     Theologie</rs>.</note> erörtern wollten. Famose Aussichten! Das ist ja
               schlemmerhaft, daß Du ihn in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__416">
                  <hi rend="aq">Stettin</hi>
               </rs> heimgesucht hast. Daß Du noch einmal in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__293">
                  <hi rend="aq">Misdroy</hi>
               </rs> warst,
               finde ich genial.</p>
            <p>Heute Morgen war ich hier in einer großen Haupt- und Staatsaktion, die für die
               Kirchenpolitik nicht ohne Bedeutung sein dürfte. Der Nachfolger <rs ref="#tillich_person_id__1016" type="person">Kalthoffs</rs>
               <rs ref="#tillich_person_id__2335" type="person">
                  <hi rend="aq">Pastor
                  Felden</hi>
               </rs> wurde eingeführt. Du hast gewiß schon von diesem, neuen
               komplicierten <q>Fall</q> gehört.<note type="ea">Schreiber spielt auf eine linksliberale protestantische Reformbewegung um den Bremer Pastor Albert Kalthoff an, über den es in der Neuen Deutschen Biographie heißt: <q>K. übernimmt die marxistische Geschichtsbetrachtung und versteht das Urchristentum als die unabhängig von einem historischen Jesus eingetretene 'Humanisierungsphase des antiken Klassenkampfs'.</q> (<rs type="work" ref="#tillich__DTG8H9CJ">Gerhard Schmolze: Kalthoff, Albert (1977), S. 75.</rs>) Kalthoffs Schriften wurden ihm als atheistische Leugnung der Historizität Jesu von Nazareth ausgelegt. Vor allem die Unterstützung von Bremer Lehrern, die sich gegen einen staatlichen Religionsunterricht ausgeprochen hatten, führte zu einer scharfen öffentlichen Kontroverse. Konservative, aber auch liberale Gegner der Bewegung nahmen gegen den von ihnen sog. Bremer Radikalismus Stellung. Zur Einführung siehe: <rs type="work" ref="#tillich__5XDH9985">Thomas Auwärter: <q>Kämpfe um die Religion</q> (2014).</rs></note> <rs ref="#tillich_person_id__2335" type="person">
                  <hi rend="aq">Felden</hi>
               </rs> hat ein angenehmes, fließendes Organ, auch der
               Inhalt seiner Rede war nicht so übel. Aber, wie ich durch <rs ref="#tillich_person_id__2336" type="person">
                  <hi rend="aq">Pastor
                  Büttner</hi>
               </rs> hörte, ist er ein Mann, der sich schnell totpredigt. Schon in
               dieser einen Predigt wiederholte er sich etwas. Neben dem bedeutenden <rs ref="#tillich_person_id__1016" type="person">
                  <hi rend="aq">Kalthoff</hi>
               </rs> ist
               er jedenfalls nur ein<pb n="6"/> kleines Licht. Der ganze <q>Gottesdienst</q> hatte für
               mich etwas eigenartiges. Die Kirche war recht voll. Der interessante <q>Fall</q>
               <del rend="s">ha</del> war natürlich durch alle Zeitungen gegangen und hatte eine Menge
               Neugieriger herbeigeführt, eine Menge, die nicht den Eindruck einer Gottesdienst
               feiernden Gemeinde machte. Die Einführung fand in der alten ehrwürdigen <hi rend="aq">Martini</hi>-Kirche statt. Der Gottesdienst begann mit dem Wort: <q>Die Liebe
               Gottes und der Geist sei mit uns allen</q> eine geschickte Auswahl! Nur was war es für
               ein Geist, der dort wehte. Ich glaubte immer, die alten Kirchenmauern könnten ihn
               nicht ertragen und könnten jeden Augenblick über dieser frivolen Menge
               zusammenbrechen. Aber sie blieben ruhig und fest stehen, und ich dachte, sie haben
               schon mal einem niederreißenden, brausenden Strome standgehalten, als es mit <rs ref="#tillich_person_id__1228" type="person">Luther</rs> hieß: die Kirche ist
               nichts, der Pabst<pb n="7"/> ist nichts. Und ich fragte mich, ist die Brandung von
               heute, die durch den Gegensatz zwischen alt und neu hervorgerufen wird, stärker als
               damals?</p>
            <p>Und was war das Neue? Religion ist der <del rend="s">l</del> Gegenwart leben, <del rend="s">d</del> an die Zukunft glauben. Die größte Sünde ist, nicht seiner
               eigenen Individualität zu folgen, sondern irgendeinem äußeren Zwange. Keine Autorität
               mehr. Alle Wahrheit bleibt für uns nur relativ. Das Streben nach Wahrheit (<rs ref="#tillich_person_id__1169" type="person">Lessing</rs>) ist das höchste. Immer
               sich wieder dem Neuen bedingungslos in die Arme werfen.</p>
            <p>War das religiös? Was nach alter Anschauung von religiösen Momenten in dem ganzen
               <q>Gottesdienst</q> vorkam, das war das ganz unvermutet nach der <q>Predigt</q> gesprochene
               Vater Unser, und der Segen nach dem letzten Lied, der einem auch ganz<pb n="8"/>
               überraschend kam. Bei beiden hat man den peinlichen Eindruck, ein alter Zopf, der
               wirklich nicht mehr hierhergehört, eine Form, die man um der Behörde und des Friedens
               willen beibehalten hat.</p>
            <p>Ich habe jetzt ein Buch von <rs ref="#tillich_person_id__1016" type="person">Kalthoff</rs>. Das muß aber doch ein hervorragender Mann gewesen sein! Wirklich
               begabt!</p>
            <p>Nach der Kirche sah ich auch <rs ref="#tillich_person_id__2212" type="person">
                  <hi rend="aq">Graeber</hi>
               </rs> und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2271">Bronisch</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1868" type="person">
                  <sic>Pabst</sic>
                  <hi rend="aq">Stoevesandt</hi>
               </rs>. Laß' den <rs ref="#tillich_person_id__2212" type="person">
                  <hi rend="aq">Graeber</hi>
               </rs> am nächsten Samstag aber nicht zu
               viel auf dem Konvent reden!</p>
            <p>
               <rs ref="#tillich_person_id__2271" type="person">
                  <hi rend="aq">Bronisch</hi>
               </rs>
               soll nächstens auch mal zu uns kommen und von der Versammlung der Freunde der
               christl. Welt erzählen, der er in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__279">Marburg</rs> beigewohnt hat. <rs ref="#tillich_person_id__2336" type="person">
                  <hi rend="aq">Pastor Büttner</hi>
               </rs> erzählte schon von den interessanten
               Verhandlungen.<note type="ea">Vom 9. bis zum 11. Oktober 1907 fand in Marburg die Herbstversammlung der <q>Freunde der Christlichen Welt</q> statt. <rs ref="#tillich_person_id__2213" type="person">Arthur Titius</rs> und der Pastor <rs ref="#tillich_person_id__3576" type="person">Heinrich Jürgen Grethen</rs> referierten dort am 10. Oktober über den "Bremer Radikalismus" mit anschließender Diskussion. Das Programm findet sich in: <rs type="work" ref="#tillich__CKJQU96U">[Anonym]: Anzeigen, in: Die Christliche Welt 21 (1907), Sp. 877</rs>. Titius' Vortrag ist anschließend als Broschüre erschienen: <rs type="work" ref="#tillich__RS6XGKMF">Arthur Titius: Der Bremer Radikalismus (1908)</rs>.</note> Hast Du auch schon von der Schwenkung <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">
                  <hi rend="aq">Troeltschs</hi>
               </rs>
               gehört zur Metaphysik hin, veranlasst durch <rs ref="#tillich_person_id__1527" type="person">
                  <hi rend="aq">Portigs</hi>
               </rs>
               <rs type="work" ref="#tillich__N5DZ2AFW">Buch</rs>!! – Falls Du mir ein Lebenszeichen
               geben willst, meine Adresse: bei Missionsinspektor <hi rend="aq">Schreiber, <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremen</rs>, Ellhornstr. 12</hi>.</p>
            <closer>
               <signed>Herzlichst Dein <rs ref="#tillich_person_id__1738" type="person">
                     <hi rend="aq">Hans</hi>
                  </rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
