<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00229">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich <lb/>vom 23. Oktober 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/147</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</placeName>
               <date when="1907-10-23">23.10.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-09-30">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-09">Vorbereitende Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Göttingen</rs>
                  <date when="1907-10-23">23. Okt. 07.</date></dateline>
               <unclear>¿¿¿</unclear> 11 <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928"
                     type="person">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p><rs type="letter" ref="L00221">Obenstehenden Brief</rs> hatte ich schon bald nach
               meinem Geburtstag geschrieben, u. er ist der Ausfluß meiner damaligen pessimistischen
               Stimmung. Durch die Reise u den ersten Betrieb hier kam ich nicht dazu, ihn zu
               vollenden, so mag er unvollendet bleiben. Jedenfalls <q>böse</q> sind nur kleine Mädchen
               einander, nicht <hi rend="u">Freunde</hi>.</p>
            <p>Eben habe ich meine Aktivmeldung nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189"
                  >Halle</rs> geschickt, ein bedeutsames Aktenstück in meiner Geschichte. Wie ich
               hier von Aktiven u Philistern gekeilt worden bin, aktiv zu werden, glaubst Du
               garnicht, schlimmer ist nie ein Keilfux gekeilt worden. Und das Leben ist auch im
               allgemeinen nett, soweit ich sehen kann. Allerdings gibt es eine starke Linkspartei,
               u auch die<pb n="2"/> andern sind in vielen Punkten noch recht anderer Ansicht; sehr
               fein ist der x<note type="ea">Als X bezeichnet man einen Erstchargierten oder Fux. Der X fungiert als Sprecher der Verbindung.</note> <rs ref="#tillich_person_id__2212" type="person">Gröber</rs>, der
               reinste Hallenser. Er stellte den Antrag, die Kneipe vom Sonnabend wegzulegen, nur 4
               waren dafür. xx<note type="ea">Als XX bezeichnet man einen Zweitchargierten oder Fuxmajor. Der XX ist für neu eingetretene Füxe (X) verantwortlich.</note> u xxx<note type="ea">Als XXX bezeichnet man einen Drittchargierten oder Kneipwart. Der XXX ist für den Ablauf der Kneipen verantwortlich.</note> gehören zur linken Partei. Auch über Couleurs usw. herrscht
               eine L.B.-Ansicht, Wanderbummel sind offiziell, Frühschoppen höchst offiziös usw.
               Arbeit kennt man nicht, die Füxe werden systematisch zur Faulheit erzogen. Über
               Schuldenmachen hat die Verbindung nicht zu urteilen, der einzelne ist selbst sich
               allein verantwortlich. So herrscht in allem Subjektivismus, aber ein guter Kern ist
               doch da. <rs type="place" ref="#tillich_place_id__279">Marburg</rs> u <rs
                  type="place" ref="#tillich_place_id__203">Heidelberg</rs> stehen doch tief unter
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs>, <rs type="place"
                  ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> achtet man schon seiner Konsequenz wegen,
               einige sind fast <q>Hallenser</q>, können nur nicht durchdringen.</p>
            <p>Aus der Statutenrevision<!-- <note type="ea">Statutenrevision</note>--> komme ich
               nicht heraus, als x der Hauskommission bin ich in der Revisionskommission, die aus 2
                  Philistern,<pb n="3"/> dem x, dem Kassenwart <rs ref="#tillich_person_id__2155"
                  type="person">Voget</rs> u mir besteht. Eine ähnliche Einrichtung wie unser
               Zahldax wird eingerichtet, nur noch konsequenter u einfacher. Die übrigen Kassen
               haben gar kein Geld, alles bezahlt die <q>Zahlkasse</q>. Heute haben wir schon von 2-6
               dran gesessen, morgen Abend sind wir wieder bei <unclear>Phil.
               Saathost.</unclear></p>
            <p>Mit Volltrauer haben wir gleich angefangen, ein Fux <unclear>Ruitold</unclear> ist in
               den Ferien auf mysterische Weise zu Tode gekommen. Seine Leiche ist in einem Teiche
               gefunden worden. Nähere Anhaltspunkte fehlen. Heute Abend ist Trauerkneipe. Im
               allgemeinen brauche ich nicht mehr Couleur zu tragen, <del rend="s">aber</del> auch
               bezahle ich nur halbe Wechselsteuer, doch ist das Leben hier teuer.</p>
            <p>2 Kraßfüxe sind auch angekommen, der eine ist Gütersloher Pennäler,
                  <unclear>Marc</unclear>, also prädestiniert, ein vernünftiger Kerl mit bis jetzt
               vernünftigen Ansichten, ich suche dem verflachen<pb n="4"/>den Einfluß des xx etwas
               entgegenzuwirken. <rs type="place" ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</rs> ist
               ein begabtes Nest. Mit seinen vielen Villen nimmt es allerdings einen
               unverhältnismäßig großen Raum ein, es gibt unglaubliche Entfernungen. Mit der
               Fakultät ist nicht soviel los, doch läßt es sich für <del rend="s">spätere</del>
               ältere Semester ertragen. Wie jüngere Semester hergehen können, ist mir unklar, für
               sie paßt nichts. Ich höre 9-10 <rs ref="#tillich_person_id__2213" type="person"
                  >Titius</rs>, Religionsphilosophie, 10-11 <rs ref="#tillich_person_id__2214"
                  type="person">Smend</rs>, Einl ins AT, 11-12 <unclear>Bonwersch</unclear>,
               Dogmengeschichte, 5-6 <rs ref="#tillich_person_id__42" type="person">Althaus</rs>,
               Praktische Theologie 1, dann folgende Seminare, System bei <rs
                  ref="#tillich_person_id__42" type="person">Althaus</rs>, Liturg. bei <rs
                  ref="#tillich_person_id__42" type="person">Althaus</rs>, Homil. u. Katech. bei
                  <unclear>Knaake</unclear>, eventuell neutestam. bei <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__1748">Schürer</rs>. Das wird genug zu tun geben. Außerdem
               habe ich als x der H.K. einen sehr verantwortlichen Posten, z. B. die Aufgabe, die
               Bücher der neuen Hauswirtin (der Couleurdiener ist ein Schuster aus der Stadt) zu
               kontrollieren u. die ganze Sache zu erleichtern!</p>
            <p>Wie ist es mit dem Februarkommers, <unclear>¿¿¿</unclear> doch auf Wiedersehn!</p>
            <closer>
               <signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__788">G. v. Hanffstengel</rs>,
                  th. <figure>
                     <figDesc>[Darstellung: Zirkel des Tübinger, Berliner und Göttinger
                        Wingolfs.]</figDesc>
                  </figure></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
