<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00256">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 31. Dezember 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</placeName>
               <date when="1907-12-31">31.12.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-05-03">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-02-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</rs>. <date when="1907-12-31">31.XII.07.</date>
               </dateline>
               <salute>Liebes <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paulchen</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ich machte ein unglaublich dummes Gesicht als ich gestern Deinen Brief bekam. Das
               mach ich nämlich immer, wenn ich sehr gerührt bin. Ja man muß immer wieder die
               Erfahrung machen, wie edel die Mitmenschen sind. Aber nun will ich Dir auch beweisen,
               daß ich noch nicht so verdorben bin, daß anderer Leute Feindesliebe ganz wirkungslos
               an mir abprallte.</p>
            <p>Also zuerst meinen herzlichsten Glückwünsche zum neuen Jahr. Ich weiß nicht, ob es
               Dir auch den Kampf mit den Examenswochen bringt. Mir graut ziemlich davor, denn auch
               in des Hirnes Sieb wenig übrig blieb. Ich schaue immer teilnahmsvoll u. mitfühlend
               auf den hellenischen Hades zu jenem armen Kerl, der einen Block <pb n="2"/> den Berg
               hinaufwälzen muß, der dann immer wieder hinunterrollt, das ist meine
               dogmengeschichtliche Arbeit; u. auch den armen Damen, die Wasser im Sieb in ein
               löchricht Faß <del rend="s">haben</del>
               <hi rend="sup">füllen</hi> müssen, das ist meine Einleitungsarbeit. Ich weiß nicht,
               ob es Dir auch so geht, jedenfalls ist es mir oft deprimierend u. man muß schon den
               ganzen gemütlichen Anblick eines schwäbischen Schwarzwaldpfarrhauses dagegen halten,
               gefüllt mit sich erholenden Konsistorialräten, Lizentiaten, Generalsuperintendanten
               u. Theologieprofessoren, um einigermaßen die schmerzliche Entdeckung zu tragen, daß
               man eben nicht <del rend="s">als</del>
               <hi rend="sup">zur</hi> wissenschaftlichen Leuchte bestimmt ist.</p>
            <p>In Deinem vorletzten Brief fragst Du obs nicht angenehmer sei, bei Leuten
               Einleitungsfragen zu hören, die nicht <q>blutenden Herzens</q> etwas für unecht erklären.
               Das ist schon richtig. Aber bei der Gegenseite ist es noch schlimmer. Hier handelt es
               sich darum, daß sie ihre Art Christentum ver<pb n="3"/>teidigen <del rend="s">gegenüber</del>, indem sie die Schriften, die nicht damit zusammenstimmen für
               unecht erklären. Das ist etwas grob ausgedrückt. Aber ich will nur damit sagen, daß
               weder positiver Standpunkt noch liberaler darin irgendwie verschieden wirken. <del rend="s">Vertrauen</del> Dogmatik u. Einleitung stehen in Wechselwirkung, das muß
               so sein in der evang. Kirche, wo die Schrift normativ ist. Vertrauen kann man nur der
               Partei der <q>wahrhaftigen Leute</q> (<rs type="person" ref="#tillich_person_id__806">Häring</rs>) die das Sehen mehr werten als das Vorurteil. Natürlich gelingt das
               bei Jedem verschieden, auch bei gutem Willen. Am ehesten wird es denen gelingen, die
               einen reichen religiösen Besitz haben so daß es ihnen echt scheint, wenn sie mal was
               für unecht erklären müssen, u. damit ihre Dogmatik etwas ändern. Denn daß religiöser
               Besitz u. Dogmatik nicht das Gleiche ist, das glaubst Du doch auch. Wir wären sonst
               arm dran mit unserem <sic>Konklomerat</sic> v. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013">Kähler</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1712">Schlatter</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgert</rs> u. <rs type="person" ref="tillich_person_id__806">Häring</rs> etc. Darum vertrau ich in
                  Einleitungsfragen <pb n="4"/> den Leuten, an denen ich sehe, daß sie sich unter
               Gott beugen u. glauben, daß so wie es ihm gefallen hat, seine Offenbarung zu <del rend="s">sehen</del> geben, daß es so recht ist (cf. Schlußbemerkung in <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1112">Kurtzschs</rs> Alt. T. Einleitung in
               der Bibelübersetzung verglichen mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__737">Gunkels</rs> Sprüchen aus denen der Hochmut ellenlang heraussieht).</p>
            <p>Deine Katechese ist so schlimm nicht. Den Dämonischen machst Du am besten an
               Epileptischen klar, das haben sie schon gesehen, überhaupt am Wahnsinnigen daß er
               Christus erkennt, ist doch religiöser Wahnsinn, in der Zeit hochgespannter
               Messiaserwartung. Davon kannst Du ihnen in kindlicher Weise gut erzählen. Das ganze
               verwendet man als Zeichen von Jesu Liebe u. Macht. Wie arm ist solch Verrückter, wie
               verstoßen von den Leuten. Dabei kann man ihnen noch die rechte Stellung zu den
               Verrückten zeigen, das niedere Volk ist fast noch eben so roh wie die damaligen
               Leute. Dagegen die Bodelschwinghschen Anstalten. Wir können nicht mit einem
               Machtspruch heilen, wie der X. <pb n="5"/> aber die gleiche Liebe können wir
                  <unclear>zeigen</unclear> in der Pflege u. freundlichen Art gegenüber solchen
               Armen. Christi Macht aber ruft unser Vertrauen hervor etc. In der Lektüre des NT.
               mache ich es so, daß ich zuerst den Brief mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2281">Weizäcker</rs> durchgehe, so daß ich ihn fließend
               lesen kann; dann mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1712">Schlatter</rs>
               damit ich begreife, was der Evangelist von seinen Lesern will, (zugleich als Mittel,
               daß das NT nicht nur Studienobjekt wird). Dann erst lese ich dies oder jenes mit
               wissenschaftlichen Kommentaren, dann kann man auch eine langweilige,
               wissenschaftliche Erörterung aushalten, wenn der Brief als Ganzes einem Wwert
               geworden ist.</p>
            <p>Im letzten Quartal habe ich vollends Kg II hinter mich gebracht. Auch AT. Einleitung.
               Was mir schwer dahängt ist mein Hebräisch. Drum habe ich noch die Ps. übersetzt. Das
               hatte ich doch zu sehr liegen lassen, nun läßt sichs nicht mehr hereinholen. Auf 12.
               Jan. habe ich eine Katechese über 9 u. 10 Gebot. Das ist furchtbar langweilig <pb n="6"/> eine nt. Geschichte ist viel freier zu behandeln. Übrigens ist <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2245">Wurster</rs> sehr fein, in seiner
               Katechetik Soweit man die stumpfsinnigen praktischen Übungen mit auskatechesierten
               Jungens u. grinsenden Stiftlern <sic>geniesbar</sic> machen kann, soweit macht er
               es.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__203">Lorenz</rs> ist auf höheren Befehl in
               Tüb.<expan>
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs>
               </expan>
               <del rend="s">geschrieben</del> geblieben. Ich bedauerte es, aber bei uns konnte er
               diesmal nicht sein. Du weißt ja, wie solch ein Weihnacht ist, wo zwei liebe Augen
               fehlen; wenn ich auch recht merken könnte, daß Weihnachtsfreude größer ist als alles
               Menschenleid. Die armen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2155">Vogets</rs>.
               Sie hängen sehr an ihrem Vater. Es wird jetzt auch recht schwer werden mit dem
               Studium.</p>
            <p>Von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">Büchsels</rs> Bereich
                  <unclear>Soest</unclear> erzählte mir <unclear>Banse</unclear> allerlei
               erschreckliches. Der Direktor ist scheints ein ganz verlogener Mensch; überhaupt noch
               schwierigere Verhältnisse als sonst in den KandidatenKonvikten u. das will wohl viel
               heißen. Wenn Du ihm schreibst, so sag ihm auch, daß mir ein kleines <q>Drachenjunges</q> große Freude machen würde. <pb n="7"/> Ich mag ihm nicht schreiben, ich kenne ihn zu
               wenig, durch eigene Schuld, aber ich wollte nicht. <del rend="s">überall</del> Von
               <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> schrieb mir schon <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Albert</rs>
               über die dortigen Verhältnisse. Das sind ja wieder schöne Geschichten. Hoffentlich
               gelingt Euch diesmal ein energischer Eingriff. Warum habt Ihr nicht sogleich die
               Paragraphen beantragt, unter dem Eindruck des Geschehenen wären sie eher
               durchgegangen als jetzt nach den Ferien. <unclear>Engelbert</unclear> war in
               Tü.<expan>
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs>
               </expan> u. sehr erstaunt über die veränderten Verhältnisse.
               Doch darf man nicht zu viel hoffen. Der ganze feine Zug <del rend="s">liegt</del>
               kommt fast nur vom X. XX würde nicht viel leisten, er ist unglaublich weichlich
               (übrigens Lbb meines Bruders Richard.) Doch mit X zusammen geht es gut. Ob es bloß
               eine Episode ist? Ich weiß es nicht. Bei der geringen Burschenzahl haben, eben Leute,
               die sonst ganz unbedeutend wären, großen Einfluß. Wir werden lernen müssen, <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> für unwiederholbar zu
               verstehen. Es hat eben außerordentlich günstige <pb n="8"/> Verhältnisse.</p>
            <p>Du hast doch feine Gesellschaft u. viel Geischt um Dich. Ich stehe ziemlich allein.
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__203">Lorenz</rs> tut ja was er mir an
               den Augen ablesen kann, aber für den Geischt hat man nicht viel von ihm. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1743">Daniel</rs> ist auch mehr für die
                  <sic>Patologie</sic> des Denkens, als für das Denken selbst anregend. So habe ich
               so oft große Sehnsucht nach dem <q>verlorenen Paradies</q>. Übrigens erfahre ich von Dir
               wenigstens etwas von <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs>. Direkt
               erhielt ich nur die <q>Dogmatik</q>, das ist ja auch etwas. <unclear>Kamlich</unclear> war
               zwar in Tü.<expan>
                  <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs>
               </expan> aber ich lies ihn zur großen Entrüstung <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1743">Schuberts</rs> nur meine angenehme
               Rückseite bewundern. Was er sonst in der Verbindung berichtete, ist <rs type="person" ref="#tillich_person_id__227">Blech</rs>, der <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> nur schaden konnte. Zu Zeiten von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Schafft</rs> u. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Tillich</rs>, da seis wohl noch etwas gewesen, aber
               jetzt sei nur noch Epigonentum. Na ich danke <rs type="person" ref="#tillich_person_id__128">Balke</rs> = Epigone, oh je. Was meinst Du mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__845">Heim</rs>? Ist er denn unter die
               Verbindungsgötter aufgenommen? Grüße <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2091">Witte</rs>. u. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2250">Ernst
                  Grundlies</rs>, der mir aus der kurzen Zeit, da ich ihn sah in recht lieber
               Erinnerung ist. Deinen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1926">Vater</rs>,
               ebenso wie Fräulein ... (nicht sagen, daß ich den rechten Namen vergessen habe) u.
               Frl. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__644">Schwester</rs> erlaube ich mir
               die ergebensten Neujahrsgrüße zu senden.</p>
            <closer>
               <salute>Dich besonders grüßt herzlich Dein</salute>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Alfred</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
