<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00236">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Lorenz Bertheau an Paul Tillich <lb/>vom 5. November 1907 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__203">Lorenz Bertheau</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008B</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__203">Lorenz Bertheau</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</placeName>
               <date when="1907-11-05">05.11.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-11-21">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2024-03-18">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs>, d. <date when="1907-11-05">5.11.07.</date>
                  <address>
                     <street>Neckarhalde 22.</street>
                  </address></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Endlich! Inzwischen haben wir den Rundbrief bekommen und weitergegeben. Also vielen
               herzl. Dank für die Typs und Deinen l. Brf.<note type="ea">Nicht überliefert.</note> Bei dem Chargiertentyp bin ich freilich
               im unklaren, ob ich es schon bezahlt habe, ob Du es etwa in unverzeihlicher
               Verschwendung allen dediciert hast, ob Du es vielleicht nur mir aus bes. Zuneigung
               dedicierst, oder ob ich es noch bezahlen soll u. wieviel u. an wen ich dann schicken
               soll??? Über diese Hauptprobleme bin ich, wie über so manches völlig im Unklaren u.
               bitte um frndl. Auflösung in der nächsten Nummer. O, <rs type="place" ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</rs>!
               Diese Gegend! Diese Herbstpracht in Wald u. Feldern! Diese Berge und Thäler! Alles so
               wie früher! – ich da mitten drin so stumm. Doch ich will nicht wieder nach auswärts
               klagen, sonst bekomme ich von <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs> mit einemal
               die ent<pb n="2"/>spechende Antwort darauf! Sonderbarerweise kann er sich garnicht
               mehr vorstellen, was für Briefe er damals nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs>
               geschrieben hat. Es wäre je auch schlimm, wenn der Mensch sich nicht allmählich
                  reclimatisierte. Und das wird einem Schwaben in
               <rs type="place" ref="#tillich_place_id__393">Schwaben</rs> eben leicht und einem Ausländer schwer. Seit heute
               ist die <foreign xml:lang="hbo">גלה</foreign> eigentl aufgeflogen, denn <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Fritz</rs> u.
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2249">Pfisterer</rs> essen nun mit dem Activen <rs ref="#tillich_person_id__1743" type="person">Schubert</rs> auf dem Haus. <rs ref="#tillich_person_id__1707" type="person">Schetelig</rs>,
               mit dem ich nun noch allein im Vereinshaus die Hallenser Tradition festhalte, muß nach
               Tisch immer 1 Stde schlafen laut ärztl Verodnung. So will ich denn mit Dir noch etw.
               klöhnen ehe mich d <rs type="work" ref="#tillich__YRR99ED3">Biblia Hebraica</rs> v <rs ref="#tillich_person_id__2243" type="person">Kittel</rs> verschlingt, (denn umgekehrt würde d Bild nicht passen).
                  <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schlatter</rs> ist ein feiner Kerl u. seine Dogmatik
               ist einfach blendend. Er setzt freil. viel Philosophie voraus. Und so gingest Du
               besser hinein, als ich. Aber man lernt auch viel<pb n="3"/> Philosophie u. bekommt
               ordentl. Lust, sich dahinein z vertiefen. Im Seminar ist er menschlicher. Die
               Archäologie des 4. Evangeliums ist interessant aber eigentl. ganz leicht. <rs ref="#tillich_person_id__1712" type="person">Schls</rs> wüste Lebhaftigkeit ist bewunderungswert, sie nimmt
               einen aber einfach mit. Sein Gegenbild ist eigentl. <rs ref="#tillich_person_id__2244" type="person">Grill</rs> mit seiner sterblichen Langenweile, doch braucht er garnicht
               solche Folie. <rs ref="#tillich_person_id__806" type="person">Häring</rs> genügt schon dazu. Er ist
               nicht langweilig nur überaus vorsichtig, umständl., gründl. u. liebenswürdig. Seine
               große Genauigkeit i. d. Exegese wird aber nicht langweilig, weil er nicht nur
               spricht, sondern auch etw. sagt. Man bekommt allerdings eine andere Art Auslegung des
               Röm. als b <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Schmuhl</rs> aber sie ist auch geistvoll.
                  <rs ref="#tillich_person_id__2245" type="person">Wurster</rs> verschont uns noch mit seiner Weisheit.
               Ebenso wartet mein homiletisches Proseminar scheints noch immer auf weitere
               Teilnehmer; denn der <unclear>"Stifts-Kuie"</unclear> hat mir noch immer nicht die
               feierliche Anzeige des Herrn Repetenten <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2927">Kiefer</rs> gebracht. So bin ich noch nicht ganz
               im Semester Tretrad drin. Aber es geht schon so seinen unaufhaltsamen Lauf und man
               wird jeden Tag 2 Tage älter, um das was man dann in<pb n="4"/> den Tagen seiner
               Activität versäumt hat, schleunigst nachzuholen. I der Verbindung bin ich eigentl.
               erst 2x gewesen. D. Antrittskneipe war noch im Felsenkeller, dann noch auf einer
               Inofficiellen in der Stadt. Das Haus ist ja nun fertig wie es scheint. Ich war erst
               einmal dort. Sonnabend ist d Einweihung, d wir mitmachen müssen. D.h. wir müssen das
               Bier der ll.BB. u. den Wein für d Damen bezahlen. Das wird wohl die Hauptausgabe
               dieses ganzen Semesters für mich werden. Eigentl. sollte man für das Geld in den
               Tagen eine Schweizerreise machen. D Familienabende waren typisch. Ich war bisher b
               <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Fritz</rs> in
               <unclear>Flora</unclear>. Vorgestern konnten d Leute nicht einmal <rs type="work" ref="#tillich__3F9HUDI7">"Das Fest auf Haderslevhuus"</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__2246" type="person">Storm</rs> z. Ende hören. D letzten 15 Seiten las ich denn <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs> auf seiner Bude vor. – Doch, was tue ich schon
               wieder?! Ich darf ja nicht lästern! Selbstverständlich sind auch sehr nette Leute in
               der Verbindung. Überhaupt hat es allen Anschein das sie ganz "hallensisch" wird im
               Laufe einiger Tage. Ach, Kerl! es ist ein Jammer! Grüß den <rs ref="#tillich_person_id__1050" type="person">Albert</rs> v. <rs ref="#tillich_person_id__2212" type="person">Gröber</rs>. Ersterer vergilt
               Böses mit Bösem. Tu das nicht! gelt? Also schreib mal!</p>
            <closer>
               <signed>Dein tr. <rs ref="#tillich_person_id__203" type="person">Lorenz</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>