<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00390">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich und Greti Wever an Alfred Fritz <lb/>vom 25. September
                    1914</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <author ref="#tillich_person_id__1931">Greti Wever</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0001-5007-7397">Emil Lusser</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typoscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement>Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008C</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <persName ref="#tillich_person_id__1931">Greti Wever</persName>
               <date when="1914-09-25">25.09.1914</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-04-05" who="LP">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-09-20" who="GM">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession1">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>In <q>Ihrer</q> Pension mit einer Seite aus Ihrem Tagebuch, während <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Sie</rs> sich anzieht
                    zum Theater, im Nebenzimmer, sitze ich und freue mich<note type="ea">Drei Tage nach Verfassen dieses Briefes, am 28. September 1914, heiraten <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti Wever</rs> in kleinem Kreis im Hause Wever in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__80">Butterfelde</rs>, nachdem er im Jahr zuvor <rs ref="L00372" type="letter">am 20. September 1913 bei Wilhelm Wever um die Hand dessen Tochter angehalten hatte</rs>. Drei weitere Tage später befindet er sich bereits in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__275">Magdeburg</rs> zur freiwilligen Meldung als Feldgeistlicher. Zu den Umständen dieser Tage siehe den Brief der Mutter <rs ref="#tillich_person_id__2049" type="person">Mathilde Wever</rs> an den schon im Feld stehenden, bald darauf <rs ref="L00392" type="letter">fallen sollenden Sohn</rs> <rs ref="#tillich_person_id__2050" type="person">Wolf</rs>: <q>[...] Paul sein großer Wunsch ist nun erfüllt, und er ist hoffentlich den Strapazen gewachsen. Er sollte sich am Mittwoch in Magdeburg melden, das Nähere wissen wir noch nicht. Pferd und Bursche sind ihm gestellt, und er selber ist in grauer Uniform. Greti ist mit ihm gefahren und bleibt so lange in Magdeburg, bis er ausrückt. [...] Die Trauung war hier im Hause, da <rs ref="#tillich_person_id__2048" type="person">Vater</rs> nicht laufen konnte, und waren nur wir und seine <rs ref="#tillich_person_id__644 #tillich_person_id__1762" type="person">Geschwister</rs> anwesend. Die Rede vom alten <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Tillich</rs> hätte tiefer sein können in der jetzigen Zeit[...]</q>. Veröffentlicht in: Paul Tillich. Ein Lebensbild in Dokumenten (GW, Band V), S.70.</note>, und denke an Dich, daß
                    dies alles nun schon 5 Jahre bei Dir vorbei ist – oder auch nicht <q>vorbei</q> ist –
                    und Du morgen so alt wirst, wie ich war, als ich <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">sie</rs> noch nicht hatte, und wundre mich, wie ich mich alle
                    Tage wundre, und wünsche Dir, daß Du auch in Eurem zweiten Jahr<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred Fritz</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillichs</rs> Schwester <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> hatten am 18. September 1912 nach vierjähriger heimlicher Verlobungszeit geheiratet. Der Vater <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Johannes Tillich</rs> hatte den Standpunkt vertreten, der Verlobte müsse erst beruflich gesichert sein, bevor er die Verpflichtungen eines Ehemanns auf sich nehmen könne. Mit der Übertragung der Pfarrstelle in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__80">Butterfelde</rs> 1912 war diese Voraussetzung erfüllt. Siehe: Wilhelm und Marion Pauck: Paul Tillich (1978), S. 48 und <q>Evangelisches Pfarrerbuch für die Mark Brandenburg seit der Reformation Band II/1</q> (1941), S. 223.</note>, dem zweiten seit jenem denkwürdigen
                        Polter-Theater<note type="ea">Anspielung auf einen Sketch mit dem Titel <q>Der Prozeß</q>, welcher am Polterabend der Verlobten am 16. September 1912 aufgeführt worden war. Darin wird die Behauptung des Bräutigams verhandelt, seine Braut begegne seinen Ideen mit passivem Widerstand. Am Ende des Schwanks entscheidet <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> in der Rolle eines Präsidenten, dass die Frau in allen Fragen ihrem Ehemann zu gehorchen habe; ausgenommen sei allein das Reich der Schönheit. Die Verfasser des Stücks waren <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emanuel Hirsch</rs>. Siehe: Wilhelm und Marion Pauck: Paul Tillich (1978), S. 302, Anmerkung 52.</note>, Dich immer wieder und immer gleich
                    wundern möchtest – – und danke Dir für das große Opus Deines letzten
                    Lebensjahres, mich in das Sanatorium meiner Berlin-zerrütteten Seele geführt zu
                    haben und mir ein gar kräftig Trünklein eingegeben, das süß schmeckt und bitter
                        zugleich<note type="ea">Anspielung auf <rs ref="Offb 10,10" type="bible">Offenbarung 10,10</rs>.
                    .</note>, aber der Nachgeschmack ist süß: Das merke ich jetzt mehr als im
                    <q>Sanatorium</q> und bin im Phäakenlande <pb n="2"/> mitten in Babylon und sehe
                    Babylon mit Phäakenblicken und spreche mit <rs ref="#tillich_person_id__2523" type="person">Odysseus</rs> zu <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2524">Nausikaa</rs>: <foreign xml:lang="grc">γούνουμαί σε ανάσσα θεός γέ σύ ἥ
                        βρότος ἔσσι</foreign><note type="ea"> Vgl. <rs type="work" ref="#tillich__M79367QH">Hom. Od. VI, 149</rs>.</note>.... freilich fällt hier
                    kein Ball in die Wellen, daß sie mit ihm spielen... aber dennoch spielen wir – – –</p>
            <closer>
                    <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>
               </signed>
               <pb n="2"/>
            </closer>
         </div>
         <div type="writingSession2">
            <opener>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>nachdem ich vergebens die letzten Sätze von Deinem <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Schwager</rs> mich zu verstehen
                        bemüht<del rend="s">e</del> habe, bleibt mir nichts anderes übrig auf gut
                    Glauben dieselben zu unterschreiben. Herzlichen Glückwunsch zum Geburtstage.
                    Wenn der Arzt mir weniger auf der Seele läge, wäre an diesen Tagen nichts
                    auszusetzen. </p>
            <closer>
               <salute>Mit <sic>Grussen</sic> an <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs>.</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
