<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00339">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Hermann Strathmann an Paul Tillich <lb/>vom 08. Juni 1913</title>
<author ref="#tillich_person_id__1874">Hermann Strathmann</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Universitätsbibliothek Marburg</repository>
<collection>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</collection>
<idno>008 G</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1874">Hermann Strathmann</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__68">Bonn</placeName>
<date when="1913-06-08">08.06.1913</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline><rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs>, den <date when="1913-06-08">8. Juni 1913</date>.<lb/>
Baumschulallee 41.</dateline>
<salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Tillich</rs>!</salute>
</opener>
<p>Ich bin, wie Du weißt, <add>im Begriff</add> zum <date when="1913-10-15">15.X.</date> meine Stelle als Stiftsinspektor zu kündigen. Bevor ich (in den nächsten Tagen) das Schriftstück absende, wüßte ich gern, ob man bei der Wahl des Nachfolgers auf Deine Bereitwilligkeit rechnen kann. Von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2347">Weber</rs> höre ich, daß Du nicht abgeneigt schienst.</p>
<p>Ich glaube, Dir die Stellung ernstlich empfehlen zu können. Der Umgang mit den <q><add>(12)</add> Stiftsgenossen</q> gestaltet sich leicht u. zwanglos. Statutengemäß bist Du zu <pb n="2"/> <hi rend="u">einer</hi> <q>Übung</q> wöchentlich verpflichtet. Die <hi rend="u">eine</hi> Stunde hatte sich ausgewachsen bis zu 6 oder 7, unter <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3005">Boehmer</rs>. Ich reduzierte sie auf 5. Es steht nichts im Wege, sie auf 4 od. 3 zu kürzen. Die Tageszeit ist Deinem Ermessen überlassen. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3005">Böhmer</rs> <q>übte</q> z.T. nachmittags. Aus Zweckmäßigkeitsgründen (wegen der leichteren Handhabung der Hausordnung) wählte ich die Morgenstunden. Man hält morgens gemeinsam Andacht, mit anschließendem Kaffe. Später als 8 h. wird das allerdings im Winter kaum gehen.</p>
<p>In der Wahl der Gegenstände hast Du völlig freie Hand. Für systematische Stoffe findest Du hier einen dankbaren Boden, sofern diese Dinge hier <hi rend="u">sehr</hi> im Argen liegen. Auch für die Vorlesungen gilt das. Die philoso<supplied>p</supplied>hische Harm<pb n="3"/>losigkeit unserer Leute ist sehr erheblich, der popularphilosophische Einfluß einiger Dozenten der phil. Fakultät fordert Gegenwirkung. An <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Schafft</rs> u. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2347">Weber</rs> wirst Du verständnisvollen Umgang finden, während ich mich nicht anheischig mache, dem spekulativen Kluge<!--PERSON-TODO--> zu folgen.</p>
<p>Das Einkommen ist allerdings knapp, <foreign xml:lang="lat">ne dicam</foreign> kläglich. Du erhältst bei freier Wohnung (nicht: Station!) 1500 M., von denen 145 für Wohnung abgezogen werden (pr. Staat!); dazu kommen 180 M. für die <unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear> des Bücherwarts der Seminarbibliothek. Durch Kolleggeld wirst Du in jedem Semester leicht 300 M. verdienen können, so daß Du m. E. auf 2200 M. rechnen kannst.</p>
<p>Nun hörte ich von Deinen <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berliner</rs> Plänen. Indessen die laufen nicht fort. Hier hättest Du eine Aufgabe, u. das <pb n="4"/> Rheinland ist in vieler Beziehung intressanter Boden. Vielleicht wirst Du, wenn Du etwa 3 Jahre hier gewesen sein wirst, ähnlich wie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3005">Boehmer</rs> für die Erweiterung des Gesichtskreises dankbar sein; für die kathol. Kirche ist d. Rheinland jetzt die Beispielsprovinz, u. in der deutschen evangl. Kirche dürfte die Entwicklung auch nirgends so mannigfaltig u. vorgeschritten sein, wie hier.</p>
<p>Ich bin überzeugt, Du wirst, wenn Du kommst, Deinen Entschluß nicht bereuen, um so weniger, als die große <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berliner</rs> Wirksamkeit Dir nicht entgeht.</p>
<p>Ich wäre Dir dankbar, wenn Du mir möglichst umgehend Bescheid geben könntest. Lehntest Du ab, so fehlte mir die Freudigkeit, zu kündigen.</p>
<closer>
<salute>Es grüßt Dich herzlich</salute>
<signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1874">Strathmann</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>