<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00397">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich <lb/>vom 15.
                                        Oktober 1914</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0008-9645-8839">Leopold
                                                Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von
                                                Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und
                                                Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC
                                                BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge,
                                                  MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School
                                                  Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers,
                                                  1894‒1974</collection>
                  <idno>bMS 649/193(12)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                                        1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des
                                        DTA-Basisformats. Vgl.
                                        https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul
                                                Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__61">Bieuxy</placeName>
               <date when="1914-10-15">15.10.1914</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1924">Johannes
                                                Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-05-11" who="LP">Initiale Auszeichnung des
                                Transkripts</change>
         <change when="2023-09-21" who="GM">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs>, den <date when="1914-10-15">15<hi rend="sup">ten</hi> Oktober
                                                1914</date>.</dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Spannende Kriegsnovellen kann ich leider noch nicht schreiben.
                                        Was passiert ist, wißt Ihr im Wesentlichen aus meinen
                                                Karten-Telegrammen.<note type="ea">Liegt nicht
                                                vor.</note> Statt dessen einige Skizzen, wie dies
                                        auch der geruhsamen Lage hier entspricht… Erst einmal eine
                                        Skizze der geographischen Lage. <figure>
                  <figDesc>[Darstellung: Skizze der Frontlinie mit
                                                  Orten und Lage der Divisionen und
                                                  Schützengräben.]</figDesc>
               </figure>In den Schützengräben, die ich gezeichnet habe,
                                        liegen die Franzosen, nördlich der Aisne. 300 m nördlich von
                                        ihnen sind unsere Schützengräben. Der Halbkreis, der demnach
                                        eine Ausbuchtung gegen den Feind bedeutet, wird von unserem
                                        IV. Reserve-Korps gehalten. In <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs>
                                        liegt die <del rend="s">Divisi</del> VII Reserve-Division,
                                        zu der ich gehöre. Vorn auf den Punkten, die ich gezeichnet
                                        habe, liegt die 13<hi rend="sup">te</hi> und 14<hi rend="sup">te</hi> Brigade, aus denen unsere
                                        Division besteht. Wir haben täglich Artilleriekampf,
                                        natürlich auch Nachts, hin und wieder auch Infanteriekampf.
                                        Wesentliches geschieht nicht. Jetzt sollen Inder<note type="ea">Gemeint sind Einheiten des britischen
                                                Indian Corps, das ab Herbst 1914 unter anderem bei
                                                La Bassée, Givenchy und Festubert Stellungen
                                                gegenüber deutschen Einheiten an der Westfront
                                                einnahm.</note> uns gegenüber stehen, wenigstens
                                        wird es aus den Schützenlinien gemeldet. Abends gehe ich oft
                                        auf die Höhen und sehe dann im Halbkreis die Kanonen
                                        blitzen, die Leuchtpistolen und Scheinwerfer aufleuchten,
                                        und die Dörfer brennen. Es ist<pb n="2"/> ein großartig
                                        unheimliches Bild. Den Kanonendonner hören wir kaum mehr, so
                                        sind wir daran gewöhnt. Ich habe Nachts die stärksten
                                        Kanonaden überschlafen. Dabei können wir hinter unserm Hause
                                        die Kugeln genau in ihren Bahnen zischen hören und
                                        einschlagen sehen, oft nur 1 km von unserm Nachbarort.
                                        Natürlich ist es unmöglich, sich den Schützenlinien zu
                                        nähern; selbst die Offiziere tun es nur im Schutze der Nacht
                                        und in Feuerpausen. Tote und Verwundete gibt es selten. In
                                        der Kirche liegen etwa 20. Alles stagniert. – <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Unser
                                                Dorf</rs> ist ein Gutshof mit Arbeiterhäusern. Das
                                        Gut ist einfach und gut gebaut. Die Bauern- resp.
                                        Arbeiterhäuser haben folgende Form <figure>
                  <figDesc>[Darstellung: Skizze eines treppenförmigen
                                                  Dachgiebel.]</figDesc>
               </figure> Dies die Steingiebel, die fast jedes Haus hat; von
                                        der einen Stufe des Giebels zur gegenüberliegenden sind die
                                        Balken gelegt. Im Inneren sind die Fußböden gepflastert, die
                                        Wände ohne Tapete und Farbe und die Decken gekalkte Balken
                                        mit Zwischenräumen, alles roh und ungemütlich. In einem
                                        solchen Haus schlafe ich, bisher auf einem Strohsack auf dem
                                        Fußboden, jetzt in einem Schrank,<pb n="3"/>der auf Steine
                                        gestellt ist, und auf diese Weise ein riesiges Bauernbett
                                                <sic>repäsentiert</sic>, beides aber ein Luxus gegen
                                        das Stroh des Pferdewagens, in dem ich während der Fahrt
                                        schlief, und wo der Tau die Innenwände herunterlief. Dabei
                                        fühle ich mich körperlich so wohl wie nie zuvor, täglich
                                        frischer und kräftiger, Erkältung und dergl. verschwunden.
                                        In jedem Dorf gibt es Häuser, von denen nur die beiden
                                        Giebel stehen, das Übrige verfallen; neue Häuser sieht man
                                        nie: Eine sichtbare Konsequenz des Zwei-Kinder-Systems. Die
                                        französische Bevölkerung ist sehr liebenswürdig, verfehlt
                                        nie, zu grüßen, sagt immer richtig Bescheid und wird von uns
                                        ernährt. Die ungeheuren Rübenfelder <rs ref="#tillich_place_id__323" type="place">Nordfrankreichs</rs> werden nicht geerntet, da es
                                        junge Männer nicht gibt; auch Weizen verdirbt in Massen: Ein
                                        tragisches Bild. – Meine ersten Gottesdienste: Der erste in
                                        einer natürlich überfüllten wundervollen romanischen
                                        Dorfkirche vor der Bagagetruppe und mehreren Offizieren.
                                        Erst Einführung von Kollege <rs ref="#tillich_person_id__109" type="person">Backhaus</rs>, <rs ref="#tillich_place_id__439" type="place">Torgau</rs> (48 Jahre, fein<pb n="4"/>klug, geschickt, liebenswürdig, sehr angenehm, eisernes
                                        Kreuz). Die beiden andern heut vor den <del rend="s">Divisionen</del>
               <add place="superlinear">Brigaden</add> in gedeckter
                                        Stellung zum Schutz gegen die feindliche Artillerie, eine
                                                Jäger<del rend="s">bataillon</del>
               <add place="superlinear">kompanie</add> und ein
                                                <sic>Bataillion</sic> 66<hi rend="sup">er</hi>. Von
                                        dem Jägerbataillon allein über 160 M Kollekte für <rs ref="#tillich_place_id__336" type="place">Ostpreußen</rs>, fast jeder Mann hat 1 M gegeben;
                                        nur wenige Groschen. Die Offiziere selten unter 10 M;
                                        natürlich ist so etwas nur selten möglich. Bei der 14<hi rend="sup">ten</hi> Brigade war der General <rs ref="#tillich_person_id__2320" type="person">von
                                                Winkowsky</rs><note type="ea">Gemeint ist der preußische Generalleutnant <rs ref="#tillich_person_id__2320" type="person">Max von Wienskowski</rs> (1861–1918), damaliger Kommandeur der 14. Reserve-Infanterie-Brigade.</note> und der <rs ref="#tillich_person_id__2308" type="person">Oberstleutnant</rs> dabei. Trotzdem ich bei den
                                        Brigaden immer im feindlichen Artilleriebereich bin, ist die
                                        Gefahr gering, da sie meistens in bestimmte Gegenden
                                        schießen und ich möglichst gedeckt reite, in offenen
                                        Stellungen in schnellem Trab. Jeder Leichtsinn ist
                                        ausgeschlossen. Mein <rs ref="#tillich_person_id__1742" type="person">Bursche</rs> war am Montag bis
                                        Donnerstag verloren; heut habe ich ihn wiedergefunden und
                                        mit ihm mein Gepäck. Dieser Brief soll gehen 1) an Dich. 2)
                                        an <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmama</rs>. 3) an <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>. 4) an den <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Gret</rs>, der schon einen eigenen Brief<note type="ea">Die Korrespondenz liegt nicht vor.</note> hat. 5) An Dich
                                        zurück. </p>
            <closer>
               <salute>Herzl. Gruß aus Feindesland,</salute> Dein tr.
                                                  <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
