<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00337">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Maria Hirsch an Paul Tillich <lb/>vom 7. Juni 1913</title>
            <author ref="#tillich_person_id__906">Maria Hirsch</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008 D</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__906">Maria Hirsch</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__599">Haferungen</placeName>
               <date when="1913-06-07">07.06.1913</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2023-12-18" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2024-02-05" who="JE">Einarbeiten von Korrekturen</change>
         <change when="2025-02-24" who="EL">Endabnahmen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__599" type="place">Haferungen b. Nordhausen
                  (Harz)</rs>, den <date when="1913-06-07">7. Juni 1913</date>. </dateline>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p> Soeben bin ich von einem schönen Spaziergang heimgekehrt. Einen schönen
               Sonntagsstrauß habe ich mir mitgebra<del rend="s">u</del>cht. Kornblumen, Margeriten
               und blühendes Gras. – Nun will ich an Sie schreiben. Haben Sie recht herzlichen Dank
               für Ihren Brief, der mir viel zu denken gegeben hat. Was ich mir so zusammenreime,
               muß Ihnen ja alles höchst ungereimt vorkommen; denn Sie haben <pb n="2"/> ja über
               alle Probleme unzählige Male öfter und hoffentlich auch
               gründlicher nachgedacht als ich. So sind Sie auch zu bestimmten Resultaten dabei
               gekommen, was ich von mir nicht sagen kann. Sie finden es herrlich, daß ich <q>lebe</q>.
               Ja, für mich ist das Leben in der Natur eine Quelle reiner Freuden. Aber <q>leben</q> kann
               ich meinen jetzigen Zustand nicht nennen. Im tiefsten Innern bin ich genau so
               unbefriedigt wie vorher. Sie sagen Bücher machen alt, Bäume jung. Was heißt nun jung
               sein? Ich <pb n="3"/> meine, der ist jung, der sich noch einer Sache, einer
               Persönlichkeit, etwas Höherem und Reinerem ganz und gar hingeben kann. Darum sind
               Idealisten länger jung, darum bleiben wahre Christen immer jung. Und ich glaube auch,
               daß das das Einzige ist, was uns jung macht und jung erhält: die Hingabe an das
               Heilige und das Reine <add place="superlinear">das wir Gott nennen</add>. Ich gebe
               mich der Natur hin und fühle neue Kräfte in mir erwachen. Doch dann wieder werde ich
               um so fähiger, die große Leere zu empfinden. Denn die <del rend="s">Le</del>
                  Freudig<pb n="4"/>keit, die ich aus diesem Leben schöpfe, verläßt mich meist
               wieder in dem schrecklichen Alltagsleben. Da gib Dich doch dem anderen hin, sage ich
               mir. Zwei Gründe, zwei Hindernisse bestehen: der Zweifel und die Bequemlichkeit. Dann
               gib Dich doch dem Zweifel hin! Hindernis: Bequemlichkeit und Furcht vor dem uferlosen
               Meere. Vor einiger Zeit sagten Sie mir, wenn ich einmal angefangen hätte zu zweifeln,
               könnte ich nicht anders, ich müßte dem Zweifel nachgehen, mich ihm hingeben und auf
               diesem Wege <pb n="5"/> versuchen, klar zu werden. Da denke ich dann oft jetzt, ich
               komme rückwärts anstatt vorwärts; ich wäre es mir schuldig, zu grübeln, Philosophie
               zu treiben u.s.w. Und anstatt dessen lebe ich in den Tag hinein, schwärme und kriege
               ab und zu Katzenjammer. Sie werden sich fragen, warum ich so von mir schreibe. Ich
               denke nämlich, daß man nur in sich selbst einen andern Menschen erkennen kann. Sie
               haben den Weg des Zweifels betreten und – fürchten dem <q>großen Leben</q> anheim zu
               fallen. <pb n="6"/> Arm macht es und alt, uralt macht es, denke ich. Gewiß, man gibt
               sich ihm hin. Das ist aber eine andere Hingabe. Sie ist nicht die Tat, die alle
               Willenskräfte des ganzen Menschen erfordert, nein das ist sie gewiß nicht. Sie ist
               die Folge der inneren Leere, der Verzweiflung über diese Leere. Ich denke, oder
               vielmehr ich fühle es so, wenn ich versuche, mich in Ihre Lage zu versetzen. So macht
               dieses Leben nicht arm sondern ärmer. Sie fürchten, diesem Leben zu verfallen, <add type="footnote">Haben gezweifelt u. können sich doch nicht hingeben.</add> ich
               schrecke davor zurück, dem bequemen und platten Leben <pb n="7"/> der Alltagsmenschen
               anheim zu fallen, weil ich weder zweifeln noch mich hingeben will. Welcher Weg führt
               daraus hinaus? Ja, wenn ich ihn wüßte! <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emanuel</rs> sagt dann einfach zu mir: Anstrengen des Willens,
               Kampf. Ich weiß nicht, ob alle Menschen dadurch zum Ziele kommen, glaube es aber
               nicht. Die Naturen sind zu verschieden. Manche Menschen suchen ja durch irgend eine
               große Gefühlserregung den Umschwung herbeizuführen. Solche <q>Bekehrungen</q> sind mir
               aber stets mehr merkwürdig als glaubhaft erschienen: Jedenfalls <pb n="8"/> scheidet
               das für mich vollkommen aus. Was nun? Ich weiß es auch nicht. Bitte, seien Sie mir
               nicht böse, lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>, daß
               ich das alles so geschrieben habe. Wahrscheinlich wird es Ihnen sehr dumm und
               oberflächlich, oder ganz und gar verkehrt erscheinen. Und doch würde ich mich freuen,
               wenn Sie mir antworten würden. Vielleicht würde mir dann auch ein wenig zur Klarheit
               geholfen. Daß mir Klarheit Not tut, dafür wird Ihnen dieser Brief Beweis genug sein,
               denke ich. </p>
            <closer>
               <salute>Mit recht herzlichem Gruß</salute>
               <signed>Ihre <rs type="person" ref="#tillich_person_id__906">Maria
                  Hirsch</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
