<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00381">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Maria Klein an Paul Tillich <lb/>vom 01. Dezember 1913</title>
<author ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/178</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date when="1913-12-01">01.12.1913</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<p>Sie haben mich so zur Verzweiflung gebracht. Nur <hi rend="u">Sie</hi> wollte ich heute etwas <hi rend="u">haben.</hi> Ich bin so ausser Fassung dass ich mich garnicht mehr unter Menschen zeigen kann.— Wenn sie hätten kommen <hi rend="u">wollen</hi>, dann hätten Sie auch gekonnt. — Nicht einmal am Geburtstag können Sie meinetwegen einmal etwas Schwieriges möglich machen. — — — Und ich könnte alles für Sie tun. Aber das ist ja gleichgültig. — — — Aber wenn man etwa 10 Briefe bekommt, und keiner darunter ist von dem Menschen, den man am liebsten hat <hi rend="u">von allen</hi>, u. der ausserdem so nah ist, daß er gleich selbst kommen könnte, dann hat man vielleicht ein Recht, zu verzweifeln, besonders wenn man so glaubenslos ist, wie ich. — — — Um Sie einmal zu sehen, gäbe ich alles hin, was ich habe. — Und Sie? — — — Nichts! Entweder Sie sind furchtbar unüberlegt u. vergesslich oder Sie haben überhaupt kein Gefühl, wenigstens nicht für mich, sonst könnten Sie sich besser in mich versetzen.— — Dann hätte ich mir ja 100 andere Menschen einladen können, aber nun kommt niemand. Ich hoffe, dass Sie sich rechtfertigen. — — — Aber ich will nicht, daß Sie <hi rend="u">so</hi> zu mir sind. Schreiben Sie ruhig, es wird es schon keiner merken. Ach, was soll ich mit meiner Liebe machen?</p>
<closer>
<salute>Ihre</salute>
<signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</rs>.</signed>
</closer>
<postscript>
<p>Ich bin so aufgeregt, — <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Tillich</rs>! Warum hatten <hi rend="u">Sie</hi> mir gerade noch meinen Geburtstag zum traurigsten Tag gemacht?— War Denn das nicht wahr, daß Sie einmal sagten, zu jeder Tages u. Nachtzeit könnte ich sie nun aus dem Bett etc. herausklingeln? — Warum sagen Sie es dann? — — — — Ich denke immer, es würde endlich einmal aufhören, daß ich Sie liebe, obgleich es mir unmöglich erscheint. — — Aber ie schlechter Sie zu mir sind, je — hartherziger, desto mehr muss ich Sie lieben.— Ich habe gar keinen Mut ins neue Lebensjahr zu gehen, und ausserdem haben Sie mir nicht einmal etwas Liebes zum Anfang gesagt, wo Sie doch wissen könnten, <hi rend="u">Sie allein</hi>, wie schwer es mir wird! Warum kann ich nicht lieber gleich sterben, wie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3183">Lisbeth</rs>, die konnte <hi rend="u">das </hi>auch nicht aushalten, getrennt zu sein, von ihrem Geliebten, u. er liebte sie wenigstens doch. – – Ich wünschte, ich sähe Sie noch einmal vor dem <foreign xml:lang="fra">Rendez-vous</foreign> mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1931">Greti</rs> (<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 6 Tapparei!)</p>
</postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>