<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00464">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Maria Klein <lb/>vom 11. Januar 1916</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0008-9645-8839">Leopold Potyka</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS 649/178(8)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
                  <additional>
                                    <listBibl>
                                                      <biblStruct n="firstPrint" type="monograph">
                                                                        <monogr>
                                                                                          <author>Paul Tillich</author>
                                                                                          <title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge,
                                                                                                            Berichte</title>
                                                                                          <edition>1. Auflage</edition>
                                                                                          <imprint>
                                                                                                            <publisher>Renate Albrecht und Margot Hahl</publisher>
                                                                                                            <pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
                                                                                                            <date when="1980">1980</date>
                                                                                                            <biblScope>117f.</biblScope>
                                                                                          </imprint>
                                                                        </monogr>
                                                                        <series>
                                                                                          <title>Gesammelte Werke. Ergänzungs- und Nachlaßbände</title>
                                                                                          <biblScope>Band 5</biblScope>
                                                                        </series>
                                                      </biblStruct>
                                    </listBibl>
                  </additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date when="1916-01-11">11.01.1916</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-05-16" who="LP">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-28" who="GM">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>D. <date when="1916-01-11">11. Jan. 1916</date></dateline>
<salute>Liebe <rs ref="#tillich_person_id__1594" type="person">Maria</rs>!</salute>
</opener>
<p>Dein Brief hat mich lebhaft bewegt. Selbstverständlich erfährt niemand, auch <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs> <add place="superlinear">nicht</add>, von allen Dingen,
                  die das Innenleben eines anderen betreffen und vertraulich sind, nichts; auch Dein Brief<note type="ea">Liegt nicht vor.</note> ist vernichtet. – Und nun die <hi
                                    rend="u">Sache</hi> selbst; nach meiner Meinung ist die Alternative, die Du
                  stellst, verkehrt. Entweder Verlobung oder auseinander, das ist nicht richtig;
                  sondern Du mußt an Dich selbst die Alternative stellen: Entweder in Freundschaft
                  weiter, oder wenn das nicht geht, Schluß! Nicht ihm, sondern dir selbst mußt Du die
                  Alternative stellen.</p>
                  <p>Mancherlei Gründe liegen dazu vor; zunächst der, daß es im innersten Wesen des
                                    Verkehrs der beiden Geschlechter begründet ist, daß die <hi rend="u">aktive Frau den
                                                      Mann zurückstößt</hi>. Das Stellen einer Alternative ist eine Aktivität, die einen
                                    stark männlich empfindenden Mann unbewußt, abgesehen von allen Gründen, dazu bringen
                                    würde, die Alternative negativ zu entscheiden. Das ist nicht<del rend="s">s</del> Konvention, sondern <hi
                                                      rend="u">Natur</hi>, genau wie es Natur ist, daß der <hi rend="u">aggressive Mann
                                                                        von der Frau gewünscht wird</hi>.</p>
                  <p>Aber er hätte auch recht nein zu sagen. Euer beiderseitiges Leben ist viel zu reich,
                                    als daß in dem jetzigen Stadium schon eine definitive Entscheidung an dem
                                    wesentlichsten und lebendigsten Punkte fallen dürfte. Ihr beide habt eine fast
                                    <del rend="u">??</del> 7-jährige Zeit vor Euch, ehe Ihr heiraten könnt, und zwar <unclear reason="illegible">Eure</unclear> 7 innerlich
                                    bewegtesten Jahre und in denen Ihr beide zahllose Menschen sehen und vielleicht
                                    lieben lernen werdet. Soll diese ganze Entwicklung von vornherein durch ein halbes
                                    Gelübde,<pb n="2"/> wie es die Verlobung ist, schief und gewaltsam werden<unclear reason="damage">;</unclear> die
                                    Jahre der höchsten Entwicklungsfreiheit kommen für ihn. Könntest Du es verantworten,
                                    diese Entwicklung zu belasten?</p>
                  <p>Und nun angenommen, Ihr wäret verlobt, meinst Du der Zustand der Verlobung ist
                                    weniger zwiespältig als der jetzige? Du könntest innigere Briefe schreiben, es
                                    könnten tiefere und leidenschaftlichere Töne mitklingen, aber das erträgt man nicht
                                    lange; frage selbst die kurz Verlobten, wie sie unter dem Zwiespalt gelitten haben
                                    und nun 7 Jahre! Das ist eine psychologische Unmöglichkeit, zumal <hi rend="u">bei deinem
                                    Temperament</hi>. Du deutest darum psychologisch richtig die Idee der freien Liebe an. Die
                                    hat aber nur ein sittliches Recht, wenn sie eine ebenso starke Bindung ist, wie die
                                    wirkliche Ehe; und eine solche Bindung ist für Euch nicht möglich. Außerdem ist
                                    dieser Gedanke praktisch unmöglich, da er den Beruf aufgeben und Du das Elternhaus
                                    verlassen müßtest! – –</p>
                  <p>Du als Frau mußt die Selbstbeherrschung haben, Deine Liebe in die Form einer <hi rend="u">tiefen
                                    geistigen Freundschaft zu</hi> ergießen; das ist ihre Kraftprobe. Zersprengst Du diese
                                    Form, dann ist eines Tages die Liebe verschüttet. Ich freue mich, daß <rs
                                                      type="person" ref="#tillich_person_id__374">Dein Freund</rs><note>Wahrscheinlich
                                                                        ist <rs type="person" ref="#tillich_person_id__374">Hans
                                                                                          Christiansen</rs> gemeint. Vgl. die Briefe vom <rs type="letter" ref="L00523"
                                                                                                            >27. November 1916</rs> und <rs type="letter" ref="L00532">26. März
                                                                                                                              1917</rs>.</note> das gesehen hat. Und wenn Du von der Tiefe seiner Empfindung
                                    sprichst, so hast Du ja darin die Garantie, daß sie eines Tages zur vollen
                                    Gemeinschaft führen kann, nach Jahren williger <hi rend="u">innerer</hi>
                                    gegenseitiger Freiheit.</p>
                  <p>Ich rate Dir also: Zeige die Kraft Deiner Liebe darin, daß Du Gefühl und Temperament
                                    im Zaum hältst, und vor allem jetzt nicht den, den Du liebst und der es schwer genug
                                    hat, vor eine qualvolle Alternative stellst. Sei dankbar, daß Du einen hast, der in
                                    dieser Zeit in Liebe an Dich denkt und gönne ihm vor allem denselben Trost!</p>
                  <closer>
                                    <salute>In alter Freundschaft</salute>
                                    Dein <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
                  </closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>