<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00442">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Marie Tillich und Margarete Tillich <lb/>vom 27. Juni
               1915</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0008-9645-8839">Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library </repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974</collection>
                  <idno>bMS 649/193(21)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__227">Juvigny</placeName>
               <date when="1915-06-27">27.06.1915</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1930">Marie Tillich</persName>
               <persName ref="#tillich_person_id__1925">Margarete Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-05-06" who="LP">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-10-18" who="GM">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__227" type="place">Juvigny</rs> d. <date when="1915-06-27">27. Juni 1915</date>.</dateline>
               <salute>Mein liebes <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmütterlein</rs>, liebe <rs ref="#tillich_person_id__1925" type="person">Tante Grete</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Zwei großer Sünden bin ich mir inzwischen bewußt geworden, zweier Sünden, die ich
               zwar immer wieder bereue, aber auch immer wieder begehen werde, da es eine Besserung
               für sie nicht gibt: daß ich Eure Geburtstage vergessen habe ... aber so groß ist meine
               Verderbnis an diesem Punkt, daß ich an <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papas</rs>,
                  <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Tonis</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johannas</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeths</rs> Geburtstage
               nur dadurch erinnert wurde, daß ich pünktlich 3 Tage vorher eine Nachricht bekam:
               Also nun schreibe Deinen Geburtstagsbrief an mich! Als vorsichtige Leute hättet Ihr
               das auch so machen sollen, dann wäre pünktlich die Antwort gekommen ... <sic>na</sic> nächstes Jahr,
               wenn wir hoffentlich 20 km näher an <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> stehen,
               macht Ihrs so ....</p>
            <p>Aus <rs type="letter" ref="L00436">
                  <rs type="letter" ref="L00438">meinen Briefen</rs>
               </rs> werdet Ihr ersehen haben, daß es mir schloßherrlich geht: Ich habe
               ein <hi rend="aq">Château</hi> zur Wohnung, einen Salon, ein mit Kunstgegenständen volles Wohnzimmer,
               ein gemütliches Schlaf- und ein glänzendes Stu<pb n="2"/>dierzimmer, alles in
               denselben 4 Wänden zwar aber doch selbständig organisiert; meine Aussicht ist ein
               herrliches Waldtal, an dessen anderem Ende zuweilen Granat-Wölkchen in die Luft
               steigen. Trete ich aus meinem Zimmer, so komme ich auf einen langen weißen Gang, am
               Ende ein Ölbild; an den Seitenwänden Reproduktionen deutscher Holzschnitte. Unten
               steht mir zur Verfügung ein Eß-, ein Klub- und Rauch- und Schach- ein Billardzimmer,
               dazu Telephon, Telegraph u. s. w. Ich habe einen Koch, einen Diener (<rs ref="#tillich_person_id__1742" type="person">Bursche Schröder</rs>, ganz ausgezeichnet!), ein Reitpferd,
               einen Selbstfahrer, für weitere Fahrten zuweilen ein Auto; ich wandle auf der
               Schloßterrasse; gehe spazieren auf den Schattenwegen des alt-romantischen Schloß-Parks etc ..... Was willst Du mehr, hochstrebendes Herz?</p>
            <p>Ich will Euch sagen, was ich noch mehr will: Im Autobus Nr. 14 in der Lindenstr.
               einsteigen nach langem<pb n="3"/>vergeblichen Warten, die Nase voll Benzin, mich
               schütteln und rütteln lassen, am Alexanderplatz hinstürmend zwischen einer
               Wagenstockung ein Billet nach <rs ref="#tillich_place_id__39" type="place">Friedrichshagen</rs> nehmen, in einem Koupée III Klasse als 17<hi rend="sup">ter</hi> zwischen den Bänken stehen, Geruchsorgien in Schweiß und
               Kohledreck feiern, in <rs ref="#tillich_place_id__39" type="place">Friedrichshagen</rs> eilends die große Treppe heruntersausen mit mehreren
               Rempelungen, rechts um die Ecke biegen und dann links Nr. 15 eine enge Holztreppe
               hinauf herzklopfen; der <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmama</rs>, die erschreckt
               ist, weil der Kaffeetisch noch nicht gedeckt ist, in die Arme fallen, dann <rs ref="#tillich_person_id__1925" type="person">Gretsch</rs>, die hinzukommt, einen erheblichen Kuß aufdrücken,
               Kaffee trinken in unsäglichen Quantitäten, Kuchen essen ... dann <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmama</rs> in die Elektrische setzen und mit <rs ref="#tillich_person_id__1925" type="person">Gretsch</rs> im Schnellschritt wieder nach Bellevüe... eine Wasserfahrt, <q>
                  <unclear>mang</unclear>
                  <note type="ea">mang: niederdeutsch für zwischen, unter.</note> die Badenden</q> ... haarige Wassergreise steigen auf, <rs ref="#tillich_person_id__1925" type="person">Gretsch</rs> schreit und schirmbeschwingt eilt das Boot nach dem
   schützenden Hafen zurück, wo <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Groß<pb n="4"/>mütterlein</rs> uns längst aufgegeben hat..
               und dann erzähle ich von meinem ersten Kolleg in <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> und von dem großen Erfolg, daß zu dem 11<hi rend="sup">ten</hi>
               Studenten sich ein 12<hi rend="sup">ter</hi> hinzugefunden hat ... und dann entwickle
               ich die Grundlagen meiner Religionsphilosophie, <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmütterlein</rs> staunend und grinsend, <rs ref="#tillich_person_id__1925" type="person">Gretsch</rs> es höchst interessant findend.... und dazu der See und die
               Schiffe und die Musik und die kalte Platte und das Dunkle ... und der Hauch der alten
               Liebe und des Vertrauens und der Heimat, die mir doch Heimat ist, trotzdem sie die
               künftige Hauptstadt der Welt sein wird ... ach <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmütterlein</rs>, ach <rs ref="#tillich_person_id__1925" type="person">Gretsch</rs>, <q>ich
               gäb mein Schloß und gäb mein Pferd und meinen Diener auch .... was ist so groß, was ist
               so wert, wie alter Liebe Hauch?</q>
            </p>
            <p>Daß es mir äußerlich gut geht und daß meine Sehnsucht nie aufhört, und daß auch Ihr
               zu denen gehört, nach denen ich mich ganz besonders sehne ... das soll Euch dieser Gruß
               aus <rs ref="#tillich_place_id__161" type="place">Frankreich</rs> sagen. </p>
            <closer>
               <salute>In alter Liebe und Treue! </salute>
Euer <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
