<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00411">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Marie Tillich-Scheidemantel und Margarete Tillich
               <lb/>vom 17. Dezember 1914</title>
            <author ref="P01930">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>

               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bms 649/193(21)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="P01930">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="Bieuxy">Bieuxy</placeName>
               <date when="1914-12-17">17.12.1914</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="P01932">Marie Tillich</persName>
               <persName ref="P01933">Margarete Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AB" when="2023-05-15">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="AB" when="2023-05-17">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
         <change who="GM" when="2023-09-26">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute> Liebes <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmütterlein</rs> – auch Enkelin
                  genannt! <lb/> Liebe <rs ref="#tillich_person_id__1925" type="person">Tante Grete</rs> – auch Gretsch
                  benamst! </salute>
            </opener>
            <p><unclear cert="medium" reason="illegible">Etwander</unclear> schreibt Ihr mir
               Lieblichkeiten, was ich Euch danke; denn jedwede Post, von Hause entsendet, macht
               Freude in fernem Land. Auch wenn sie inhaltlich mit
               guten Dingen verbunden ist, würde niemand hierzulande sie verachten. Wie wärs, kleine liebe
                  <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmama</rs>, wenn Du Dich im <rs ref="#Müggelsee" type="place">Müggelsee</rs> auf ein Flugzeug setztest, mit
               Zwischenlandungen nach <rs ref="#Nogent" type="place">Nogent</rs> zu unserer
               Fliegerstation flögst, und von dort von mir auf meinem Schimmel abgeholt würdest! Er
               ist stark genug Dich noch zu tragen! Schlafen würdest Du in meinem Schrank-Bett, das
               ich mit keinem Bett vertauschen möchte! Und dann würde ich Dir alles zeigen, zu Fuß,
               zu Pferde, zu Wagen, zu Auto, wie Du befiehlst. Erst würden wir aus unserm
               vergitterten Eisenfenster herausgucken, und an einer der
               Protzen,<note type="ea">Die Protze ist der Vorderwagen für bsw. eine Lafette, d.h. das Untergestell der Geschütze.</note>
               die dort stehen, unsern Weihnachtsbaum sehen. Dann würdest Du eine weite dreckige
               Flucht mit sehr viel Mist und Stroh sehen, die Reste eines früheren
               Biwuaks<note type="ea">Nacht- oder Zeltlager.</note>;
               vielleicht auch (pst! nicht vorlesen!) auf einem Querbalken 1/2 m über der Erde einen
               Körperteil, von dem man nicht spricht, minder bekleidet, aber in Tätigkeit, mit einem
               dazu <pb n="2"/> gehörigen Soldaten, den seine Kameraden eben in diesem Augenblick
               mit faulen Birnen beschmeißen, ein Bild für <rs ref="#tillich_person_id__2389" type="place">Teniers</rs>
               (bei <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> zu erfragen!) – dann würden wir
               herausgehen auf unsern Hof, durch tiefen Dreck waten, und am Eingang einer tiefen
               Höhle stehen, in der viele Pferde <del rend="s">stehen</del><add place="superlinear">stampfen</add>, in der es raucht und in der Weihnachtslieder gesungen werden.
               Dann würden wir rechtsum gehen eine Straße aufwärts an 10 Soldatengräbern vorbei mit
               weißen Holzkreuzen und Epheu eine Viertelstunde bis zu einem Rübenfeld. Da würde ich
               Dir ein ganz tiefes Loch zeigen dicht am Weg, so tief, daß Du stehend drin
               verschwinden würdest, und würde Dir erzählen, daß da vor 8 <sic>Tage</sic> eine
               schwere französische Granate explodiert ist. Dann würde ich sagen: Nun kehrt! Denn es
               ist 10 Uhr. Die Luft ist klar, gleich werden die Franzosen anfangen. Kaum gesagt,
               würde ein mächtiger Krach losgehen, Du würdest Todesschreck kriegen; ich aber lachen
               und sagen: das sind ja unsere schweren bei <rs ref="#Tartiers" type="place">Tartiers</rs>, da drüben: Wenn es <hi rend="u">so</hi> zischt, dann sind
               es unsere. Auf einmal ein Gerumpele und gleich nachher 3 scharfe Knalle. Ich würde
               Dir drei Rauchwolken zeigen und sagen, dahinten: drei feindliche Granaten in den
               Schützengräben bei <rs ref="#Nouvron-Vingré" type="place">Nouvron</rs>; die vierte
               war ein Blindgänger, <pb n="3"/> der nicht explodiert ist, wie so viele französische.
               Da wird noch manch Bauer beim Pflügen in die Luft gehn! Auf einmal siehst Du einen
               kleinen Blitz in der Luft und dann ein weißes Wölkchen, das immer größer wird. Und
               dann hörst Du einen Knall und ein ganz<del rend="s">en</del> hohes scharfes Zischen.
               Sie streuen mit Schrapnells die Höhe ab, erläutere ich. Sie verschwenden viel
               Munition darauf und treffen fast nie was. Wieder macht es bumbum, und dann nehme ich
               Dich plötzlich an der Hand und <del rend="s">¿¿¿</del><add place="superlinear">renne</add> mit Dir an die Wegböschung und rufe: „ducken“; ich habe ein Zischen
               gehört, und Du auch, gemein, angreifend, teuflisch, eine feindliche Granate, die auf
               dem Rübenfeld einschlägt, wo wir herkommen. Ich bleibe geduckt bis die nächste Ladung
               vorbei ist, dann gehen wir nach <rs ref="#Bieuxy" type="place">Bieuxy</rs> zurück. Du
               fragst mich, was das für ein Hämmern ist und Knacken; ich horche und begreife
               endlich, daß Du das französische Maschinengewehr und die Patrouillenschießerei bei
                  <rs ref="#Nouvron-Vingré" type="place">Nouvron</rs> meinst, das man Tag und Nacht
               hört. – <lb/> Dann ruhst Du Dich in meinem Zimmer aus von der angreifenden
               Expedition, findest aber, daß die ca. 400 Fliegenleichen nunmehr zu Weihnachten von
               den <pb n="4"/> Wänden entfernt werden könnten, nimmst Dir einen Stuhl und reibst sie
               mit der Fliegenklappe ab. Dann findest Du, daß auf meinem Schreibtisch 20 alte
               Schachteln, noch mehr Briefumschläge, alte Zeitungen u.s.w. überflüssig die
               kriegerische Verwirrung vermehren und machst Dich an die Arbeit. Daß ich meine Beine
               statt auf Dielen und Teppich in eine Strohkiste halte, macht Dir viel Kopfschütteln.
               Dann führe ich Dich zu dem Gutshof, wo wir Mittag essen. <rs ref="#tillich_person_id__2322" type="person">Exzellenz</rs> führt Dich zu Tisch und plaudert mit
               Dir über die 70er Jahre; er hat sein Eisernes Kreuz 2<hi rend="sup">ter</hi>
               damals<note type="ea">Hans von Gronau hat das Eisernes Kreuz II. Klasse nach dem Deutsch-Französischen Krieg von 1870/71 verliehen bekommen.</note> als Leutnant verdient. Es gibt Champignons aus der
               Höhle gegenüber <rs ref="#Soissons" type="place">Soissons</rs>, wo wir beide am
               nächsten Tag hinfahren und Sekt, den letzten in ganz
               Nordfrankreich. Denn es ist ja Weihnachten. … Wie wärs, liebes <rs ref="#tillich_person_id__1930" type="person">Großmampilein</rs>! Hättest Du nicht Lust? Es wird mir eigentlich recht
               schwer, ein Weihnachten mir vorzustellen, wo ich nicht an Deiner rechten Seite sitze!
               Dir wird dieses <sic>Weihnachte</sic> ja auch nicht leicht werden! Und doch, ob hier,
               ob dort: Es <hi rend="u">ist</hi> Weihnachten und nirgends mehr, als in den Höhlen an
               der Aisne, beim brennenden Christbaum, unter dem Donner der Kanonen. Krippe und
               Höhle, das ist eins – <sic>Trotzallem</sic>:</p>
            <closer>
               <salute>Fröhliche Weihnachten!</salute>
               <signed>Euer treuer Enkel und Neffe <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>. </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>