<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00404">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Johanna Tillich <lb/>vom 20. November 1914</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                              1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                              Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143(13)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats.
                         Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__61">Bieuxy</placeName>
               <date when="1914-11-20">20. November 1914</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__644">Johanna Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2022-06-13" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-09-26" who="GM">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__61" type="place">Bieuxy</rs>, d.
                                   <date when="1914-11-20">20. Nov. 1914.</date>
               </dateline>
               <salute>Mein liebes, liebes <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Wumming</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Als Wichtigstes muß ich Dir das Menü mitteilen, das ich gestern Abend nach
                         Ankunft von <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trudchens</rs>
                         Karte mit <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Wummmings</rs>
                         Unterschrift gegessen und getrunken habe nicht zu meinem, sondern zu <hi rend="u">seinem</hi> Wohl, obgleich es auch mir recht wohl getan hat.
                         [N.B. Es war eine <rs ref="#tillich_person_id__252" type="person">fremde
                              Exzellenz</rs> da]</p>
            <p> 1. Königinnen-Suppe. –<lb/> 2. Champignons mit Kalbszunge. –<lb/> 3. Ente
                         mit Rosenkohl und Apfelmus. –<lb/> 4. Süße Speise. –<lb/> 5.Butter und
                         [Käse]<lb/> 6. Kaffee. –</p>
            <p>Dazu a) Weißwein.<space dim="horizontal"/> b) Sekt.</p>
            <p>Mit letzterem hat meine Umgebung auf das Wohl von Deutschlands Zukunft
                         getrunken. Mehr konnte das Entrée des neu gewonnenen Weltbürgers nicht
                         recht gefeiert werden, wenigstens nicht in Frankreich. Mein Telegramm,<note type="ea">Liegt nicht vor.</note> das natürlich bezüglich der Taufe
                         ernst gemeint ist, habt Ihr hoffentlich bekommen, ebenso die reizende
                              Karte<note type="ea">Liegt nicht vor.</note> von <rs ref="#tillich_person_id__109" type="person">Backhaus</rs>.</p>
            <p>Soweit das Formelle; nunmehr treten wir in die materielle Betrachtung der
                         Sache ein, die natür<del rend="s">h</del>lich allerhand<pb n="2"/> Seiten
                         hat und wie alles Materielle, dialektisch ist.</p>
            <p>Dies letzte trifft nun freilich nicht zu für <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>, der von jetzt
                         an einen definitiven Ausdruck für seinen schlechthinnigen Pessimismus
                         gefunden hat, nämlich den: <q>Natürlich schon wieder voll...</q>; was <q>voll</q> ist
                         und womit, verbietet mir der Wohlanstand zu sagen.</p>
            <p>Bei <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Wumming</rs> dagegen ist
                         die Sache schon recht dialektisch. Denn einerseits muß sie mit <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Fichte</rs> behaupten, daß
                         die Sphäre des Daseins in Bezug auf <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2973">Hildebrand</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2974">Kunibert</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__100" type="person">Augustin</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Fritz</rs> (oder was für
                         drei Silben sonst sein Wesentliches bezeichnen sollen) erst mit dem Tage
                         der ersten Ich-Sagung beginnt, insofern sich dort erst beginnende
                         Moralfähigkeit zeigt; andererseits wird sie aus höchst eigener Erfahrung
                         zugeben müssen, daß gewisse Anzeichen für die Daseinssphäre besagten
                         <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2974">Kuniberts</rs> etc sich schon erheblich geltend gemacht haben,
                         resp in Form von kausalen Affektionen der Nasen- und Ohr-Nerven täglich neu
                         geltend machen. Somit stellt sich in obgenanntem <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2973">Hildebrand</rs> od. drgl ein
                              <del rend="ow">N</del>nicht-seiendes Sein dar oder das Dialektische
                         selbst.</p>
            <p>Was nun <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Onkel Paul</rs>
                         betrifft, so ist er eben Onkel und das sagt manches. Es sagt einerseits
                         eine Negation aus, nämlich, daß er nicht Vater ist, andererseits<pb n="3"/>
                         eine Position, daß er die allgemeine Generationsstufe des Vaters erreicht
                         hat, zu den <q>Vätern</q> im potentiellen Sinne gehört. Das letztere ist nun
                         aber zugleich konkret gemeint, nämlich daß er denkt ‒ so zu weilen wenn er
                         die andere Seite der dialektischen Schaukel vergißt – er wäre selbst der
                         Vater, und dann, da er sich statt in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, bei <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> – wie sich das für Onkels geziemt – befindet,
                         nicht mit der Hand, aber im Geist besagten <rs ref="#tillich_person_id__100" type="person">Augustin</rs> etc. auf seine Arme
                         nimmt, ihn in die <hi rend="aq">tabulas rasas</hi> seiner hoffentlich
                         dunkelblauen Kinderaugen <sic>kuckt</sic>, sich auf seinen Schimmel
                         schwingt, der ob der ungeheuren Mehrbelastung einen Galopp über die
                         schneeglänzenden, sonnigen Felder macht, und <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Onkel</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2707" type="person">Neffen</rs> der
                         Unendlichkeit zuträgt--- Nur fürchte ich, daß nach diesem Ritt die negative
                         Seite meiner Onklichkeit sich dahin geltend machen wird, daß ein entsetztes
                              <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Wumming</rs> und ein
                         grimmig blickender <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> mir den Geraubten energisch und für längere Zeit abfordern
                         werden. Aber den Ritt über <hi rend="u">
                  <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs>
               </hi> und zur <hi rend="u">Unendlichkeit</hi> hat er doch mit mir gemacht und wird er nicht so
                         leicht vergessen... und wenn er gar meine Ohren hat...!<pb n="4"/>
            </p>
            <p>Aus diesen <unclear cert="high">Sprüngen</unclear> meiner Phantasie werdet
                         Ihr ermessen, wie vergnügt mich die Nachricht gemacht hat. Nur um <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Wumming</rs> hab ich noch
                         etwas Sorge und bitte, solange es ihr noch minder gut geht, um tägliche
                         Bulletins. Hier ist jetzt das schönste Wetter geworden, genau am 14<hi rend="sup">ten</hi> Nachm. 4 Uhr fing es natürlich an, da große
                         Ereignisse ihr Licht weithin werfen; es ist so kalt, daß man denkt in
                         <rs ref="#tillich_place_id__376" type="place">Rußland</rs> zu sein, Reif und Schnee bedecken die Felder und in der Ferne hört
                         man die Kanonen des III. Corps donnern.</p>
            <p>Im übrigen habe ich drei Bitten.</p>
            <p> 1. Zu Weihnachten eine neue Reithose, genau wie die erste bei Peek und
                         Cloppenburg; nur soll das Wildleder die ganzen Kniee bedecken.<lb/> 2. <hi rend="u">Sofort</hi> Schuhöl von Salamander Friedrichstr. 2-3 Kapseln,
                         zu fragen im Laden für braune Offiziersstiefel, dazu mehrere Büchsen gelber
                         Schuhcrème.<lb/> 3. ür die Weihnachtsbäume, für die wir sorgen müssen, 100
                         weiße Kerzen (unsere kleine Sorte), ebenso viel Halter und 12 Schachteln
                         Engelshaar.</p>
            <p>Und nun, liebes <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Wumming</rs>,
                         laß es Dir gut gehn! Es freut sich mit Dir,</p>
            <closer>
               <signed>Dein ältester Junge!</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <rs type="letter" ref="L00403">Meinen Brief</rs> an <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elis.</rs> soll auch
                                   <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs>
                              bekommen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
