<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00552">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Maria Klein <lb/>vom 5. Dezember 1917</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/178(9)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor> Renate Albrecht/Margot Hahl (Hg.)</editor>
                           <title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge,
                              Berichte</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>Evangelisches Verlagswerk Stuttgart</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
                              <date when="1980">1980</date>
                              <biblScope>120f.</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den Gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>V</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1917-12-05">05.12.1917</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-05-30">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="GM" when="2024-01-30">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>D. <date when="1917-12-05">5. Dez. 1917.</date>
               </dateline>
               <salute>Liebe <rs ref="#tillich_person_id__1594" type="person">Maria</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Dieser Brief soll zugleich Geburtstags- Weihnachts- und <del rend="s">Geburtstag</del> Neujahrsbrief sein, – natürlich wegen des Papiermangels. Als
                  <sic>Geburtsbrief</sic> hätte er über Dich zu reden, eventuell über Dich und mich.
               Da kann ich nur sagen, daß ich mich wirklich sehr gefreut habe, als ich Deinen
                  Brief<note type="ea">Korrespondenz liegt nicht vor.</note> las, weil mir daraus immer deutlicher
               sprach, was ich Dir schon vor Jahren so oft gesagt hatte: die <q>Dame</q> im besten Sinne
               – – – . Und <sic>das</sic> diese Entwicklung fortdauern möge, ist mein <q>Segenswunsch</q> zum Geburtstag: Dazu gehört auch das, was Du über <q>Selbstständigkeit</q> schreibst, denn
               ohne diese ist die Dame undenkbar. Und das hat auch Bedeutung <hi rend="u">für Deine
                  Freunde: Je mehr Du bist ohne sie, desto mehr kannst Du ihnen geben,</hi><note type="ea">Die Unterstreichungen in diesem Brief sind wahrscheinlich nicht von <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> selbst, sondern von
                     <rs ref="#tillich_person_id__1594" type="person">Maria Klein</rs>.</note> desto
               gleichartiger und höherwertiger wird die Freundschaft. Und dies ist die <q>egoistische</q> Seite meines <q>Segenswunsches</q>. Und ich bin von beiden Seiten überzeugt, daß sie
               erfüllt werden und <hi rend="u">freue mich auf ein Zusammensein</hi>, das einmal frei
               ist von der <hi rend="u">Belastung mit Eile und<pb n="2"/> Einmaligkeit.</hi> – – Was
               den <q>Neujahrsbrief</q> betrifft, so müßte er sich auf den Frieden beziehen, der für Dich
               die konkrete Bedeutung einer Rückkehr und eines Wiederfindens im tiefsten Sinne haben
               sollte – das mein Neujahrswunsch. – – Und nun Weihnachten! Ich meine damit das
               theologische Problem, das wir angeschnitten haben! Ich bin durch konsequentes <hi rend="u">Durchdenken des Rechtfertigungsgedankens schon</hi> lange zu der <hi rend="u">Paradoxie des <q>Glaubens ohne Gott</q></hi> gekommen, dessen nähere
               Bestimmung und Entfaltung den Inhalt meines gegenwärtigen religionsphilosophischen
               Denkens bildet. Dein Gedanke der Unendlichkeit und des Lebens spielt dabei eine große
               Rolle. Doch darf das nicht zu einer neuen <q>Objektivierung</q> führen. Das <q>Leben</q> als
               Begriff, die <q>Unendlichkeit</q> als Gegenstand sind <supplied>nicht</supplied>
               philosophische, problematische Gottesbegriffe; sondern es handelt sich um die innere
               Unendlichkeit des Lebens als Aktus, die unendliche Lebendigkeit, das Transzendieren
               über jeden Gegenstand und alles<pb n="3"/> Gegenständliche. Doch ist das nur die eine
               Seite; auf der andern steht das Ja zu allem Lebendigen und seiner inneren immanenten
               Unendlichkeit. Dieses Beides zusammen ist wieder eine Seite, die als
               Freiheitsbewußtsein einem Abhängigkeitsbewußtsein gegenübersteht <hi rend="u">von</hi> einer
               Wertordnung, die aber auch nicht gegenständlich zu machen ist, sondern als
               <q>Wertgefühl</q> bezeichnet werden kann. So zerfiele das religiöse <q>Weltgefühl</q> in ein
               positives und negatives Freiheitsgefühl und in ein Wert<pb n="4"/>gefühl. – Beide nun
               sind in sich rein <q>urständlich</q>; doch ist auch dieses nur wieder eine Seite, wenn
               auch die fundierende, darauf aber baut sich auf in verschiedenen Modifikationen eine
               <q>gegenständliche</q> d. h. ein irgendwie gearteter Gottesbegriff, dessen Problematik nun
               kein Hindernis mehr ist für den Glauben. Denn nicht an ihn wird geglaubt; sondern er
               ist die Folge eines Glaubens, der in sich selber ruht. In dieser Richtung suche ich
               die Lösung. –</p>
            <closer>
               <salute>Leb wohl, und schreibe wieder Deinem Freund</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
