<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00585">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Carl Heinrich Cornill <lb/>vom 17. Dezember 1918</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__189">Halle</settlement>
<institution>Universitätsarchiv Halle</institution>
<repository>Universitätsarchiv Halle</repository>
<idno>Rep. 27 Nr. 876</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date when="1918-12-17">17.12.1918</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__402">Carl Heinrich Cornill</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2025-10-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener><dateline><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Dr. P. Tillich</rs> lic. theol. <rs type="place" ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</rs>, <date when="1918-12-17">d. 17. Dez. 1918</date><lb/>Privatdozent Taunusstr. 1<lb/>An die Hochwürdige Theologische Fakultät<lb/>zu <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle a. S.</rs></dateline><salute>Der Hochwürdigen Theologischen Fakultät erlaube ich mir, folgendes zu unterbreiten:</salute></opener>
<p>Nachdem ich <date when="1918-12-15">am 15ten dieses Monats</date> aus dem Heeresdienst entlassen bin, ist die Frage an mich herangetreten, wie ich mir weiterhin eine finanzielle Basis schaffen könnte. Die Voraussetzungen, die vor dem Krieg bestanden, sind durch die Teuerung und Entwertung des Geldes hinfällig geworden. Ich hätte einige Jahre von elterlichen Zuschüssen zur Not leben können; das ist jetzt nicht mehr möglich, zumal ich seit <date notBefore="1914-09-01" notAfter="1914-09-30">Sept. 1914</date> verheiratet bin. Um eine Konviktsstelle in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> wollte ich mich nicht bewerben, da, wie mir Herr Geheimrat <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgert</rs> mitteilte, sie nicht mehr für verheiratete Inspektoren eingerichtet sind. Sehr viel günstiger liegen nun die Verhältnisse in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs>. Hier wohnen meine <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2085">Schwiegereltern</rs>, die uns weitgehend (täglich) wirtschaftlich unterstützen (Bedienung, Essen etc.). Außerdem hat mich das Konsistorium zum <q>Stadtvikar</q> ernannt, eine Stelle, die infolge geringer Arbeitsbelastung für die Privatdozentur sehr geeignet ist. Ich habe mich infolgedessen nach brieflicher Rücksprache mit Herrn Geheimrat <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgert</rs> bei der Berliner Fakultät erkundigt, ob sie mit einer Umhabilitation einverstanden wäre. Die Fakultät hat meiner Bitte entsprochen und eine Umhabilitation von <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> genehmigt.</p>
<p>Ich bitte nun die Hochwürdige Theologische Fakultät ganz ergebenst, auch ihrerseits ihr Einverständnis mit meiner Umhabilitation zu erklären. Es sind lediglich wirtschaftliche Gründe, die mich zu der Bitte zwingen, die mir aus Studium und Promotion so lieb gewordene Hallenser Universität zu verlassen, und ich möchte nicht versäumen, auch an dieser Stelle meinen tiefsten Dank für alle Hülfe und Förderung auszusprechen, die ich der Hallenser Fakultät verdanke.</p>
<closer><salute>null</salute><signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Dr. P. Tillich</rs></signed></closer>
</div>
<div type="writingSession">
<opener><dateline>null</dateline><salute>Verehrter College!</salute></opener>
<p>Ich konnte gleich gestern abend der versammelten Facultät Ihr Schreiben <date when="1918-12-17">vom 17.</date> vorlegen u. theile Ihnen mit, dass die Theologische Facultät <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> in voller Würdigung der Gründe, die Sie dazu veranlasst haben, ihr Einverständniß mit Ihrer Umhabilitierung in die Theologische Facultät der Berliner Universität erklärt und Ihnen ihre besten Wünsche in die neue Stellung mitgiebt.</p>
<closer><salute>null</salute><signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__402">Cornill</rs><lb/>Decanus</signed></closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>