<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00573">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Emanuel Hirsch an Paul Tillich <lb/>vom 7. Juli 1918</title>
            <author ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct type="monograph">
               <monogr>
                  <author>Paul Tillich</author>
                  <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                  <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                     politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                  <edition>Erste Auflage</edition>
                  <imprint>
                     <publisher>De Gruyter</publisher>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                     <date when="1983">1983</date>
                     <biblScope>135-136</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                     Tillich</title>
                  <biblScope>VI</biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</persName>
               <date when="1918-07-07">07.07.1918</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-10-11">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="GM" when="2024-02-22">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <date when="1918-07-07">7. Juli 1918</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>nun schreibe ich doch zuerst. <rs type="work" ref="#tillich_work_id__237">Mein
                  Büchlein</rs> ist soeben erschienen, und da sende ichs Dir gleich. Ich habe das
               Empfinden, daß Du es nicht als reine "Prophetie" ansehen wirst. Daß Gott kein
               gegenständliches Sein hat, hat Luther in seiner Weise vortrefflich ausgedrückt. Es
               ist mir stets verwunderlich, wie sehr er doch auch der streng philosophischen
               Zergliederung standhält. Ich denke, das wirst Du auch durch meine einfache
               Darstellung durchfühlen, daß ich das, was ich sage, vor meinem philosophischen
               Gewissen habe prüfen lassen auf Herz und Nieren. Ich bin <hi rend="u">gar nicht</hi>
               naiv. Es hat mich einen langen Weg gekostet, das, was ich habe, so klar und einfach
               zu sehen, wie ich es jetzt kann.</p>
            <p>Ich wollte Dir noch eins sagen: Die rechte philosophische Stellung zum Gottesgedanken
               hat man erst dann, wenn man nicht mehr <hi rend="u">über</hi> Gott, sondern <hi rend="u">in</hi> Gott oder <hi rend="u">aus</hi> Gott spekuliert. D. h. man darf
               Gott nicht hineinziehen in die dialektische Schaukel des Geistes, wo jeder Gedanke im
               Wechselverhältnis zu seinem Widerspiel steht, wo es eigentlich nur Verhältnisse gibt,
               in denen man schwebt. Es ist ein so ungeheurer Ernst um die Paradoxie des
               Gottesgedankens, daß man entweder in ihm den Gedankengang enden lassen oder ihn in
               ihm beginnen lassen muß. Man darf nicht wagen wollen, die Brücke über diese
               Paradoxie, an deren Denken wir zu vergehen drohen, hin und wieder schlagen zu wollen,
               wie wir es tun, wenn wir versuchen, ihn ins System als Glied hineinzufügen. Sondern
               wir fangen entweder in dieser Paradoxie als der Voraussetzung an. Dann stehen wir in
               dem Gedanken des sich uns offenbart habenden Gottes, des Gottes, der jenseits den Weg
               in uns hineingefunden und uns damit gerechtfertigt hat. Die Erinnerung an die
               ungeheure Kluft, die hinter uns liegt in der Gotteserkenntnis, gibt dann allem die
               Feierlichkeit und den Ernst. Oder wir fangen bei uns selber zu denken an, dann stehen
               uns, wenn wir an Gott kommen, die Gedanken still. Wir erreichen die Grenzen unseres
               geistigen Seins, ahnen jenseits ihrer unsere ewige Heimat in Gott. Das ist das
               Unaussprechliche, Überschwengliche. Eben dies Verhältnis des Gottesgedankens zur
               dialektischen Philosophie meinte ich auch, wenn ich sagte: das idealistische System
               bekommt auf paradoxe Weise einen realistischen Unterton.</p>
            <p>Vielleicht darf ich die Dinge auch auf den Kopf stellen und sagen: Du bist viel eher
               als ich in Gefahr, Dir Gott zu vergegenständlichen. Du machst – brieflich wenigstens
               – das Unendlichkeitsbewußtsein zu etwas, womit der Geist spielt. Damit wird es aber
               verendlicht, vergegenständlicht. Gegenstand sein heißt doch wohl, Moment im Geiste
               sein. Nur das ist nicht Gegenstand in uns, bei dem es in der Art, wie wir davon reden
               und denken, zum Ausdruck kommt, daß es nur <hi rend="u"><foreign xml:lang="lat">per
                     paradoxiam</foreign></hi> in uns ist.</p>
            <p>Ob ich in Zungen für Dich rede? Ich glaube nicht. Ich habe seit Deinem Besuch das
               bestimmte Gefühl, daß wir uns zusammenphilosophieren werden.</p>
            <closer>
               <salute>Nun leb herzlich wohl. Schreib bald</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Emanuel</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>