<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00538">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Maria Klein <lb/>vom 19. Mai 1917 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/178(9)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1917-05-19">19.05.1917</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-05-10">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="GM" when="2024-01-11">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>D. <date when="1917-05-19">19. Mai 1917</date></dateline>
               <salute>Liebe <rs ref="#tillich_person_id__1594" type="person">Maria</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Herzlichen Dank für Deine beiden Briefe! Daß ich <rs ref="#tillich_person_id__1062" type="person">Lisa</rs> gleich antwortete und Dir nicht, liegt einfach daran, daß
               dies eine Specialsache war, die schnell beantwortet werden mußte, während wir
               regelmäßig korrespondieren, wobei es ohne längere Pause nicht abgeht; welches mir
               klar scheint! ‒ Ich bin augenblicklich weit hinten, im Begriff jeden Tag irgendwo an
               der großen Kampffront eingesetzt zu werden. Ich habe allerlei Ärger und
               Schwierigkeiten gehabt und habe nur noch die Hälfte der Kräfte, die ich im Anfang
               hatte. Ich habe darum einen dritten Pfarrer beantragt, der auch schon da ist. So
               werde ich etwas friedlicher arbeiten können; und das ist besser als jetzt nach Hause
               gehen, wo ich irgendein großes Pfarramt übernehmen müßte mit einer Arbeitslast, der
               ich nicht gewachsen wäre. Es ist besser man bleibt hier draußen und sieht wie man
               sich mit <unclear cert="high">Namen, Menschen</unclear> und Granaten durchschlägt.
               Wenn dann wie heut z.B. ein schöner Maiglöckchenstrauß auf dem Tisch steht, dann
               tröstet man sich über vieles und ist dankbar, wie gut man es immer noch hat!</p>
            <pb n="2"/>
            <p>Auch ich habe jetzt eine ganze Menge <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietzsche</rs> gelesen, vor allem den <rs ref="tillich_work_id__114" type="work">Willen zur Macht!</rs> Es ist nicht ganz leicht, aber dringend notwendig, seine
               Kritik ihm gegenüber zu behalten. Eine Dialektik fehlt ihm ganz und seine
               Erkenntnistheorie grenzt oft ans Naivste. Die Ethik hat mit der urchristlichen
               gemeinsam, daß sie als solche unanwendbar ist und völlig transformiert werden muß.
               Abgesehen davon aber ist seine Erscheinung von ganz unberechenbarem Wert. Der Gedanke
               des schöpferischen Gestaltens ist fundamental für alle künftige Systematik und die
               einzige Form, in der das wissenschaftliche und kulturelle Specialistentum zu einer
               synthetischen Kultur überwunden werden kann; und der Gedanke des "höheren Menschen"
               ist, solange er erst propagiert, exoterisch gemacht wird, die Grundlage für eine
               Neugestaltung des kirchlichen Lebens u.s.f. – Dir wünsche ich viel Studienerfolge und
               Nervenberuhigung! Und gute Briefe aus Frankreich! Grüße <rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">Mutter</rs> und die anderen alle, an
               die ich so oft denke. Wie gehts Deinem <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Vater</rs>?</p>
            <p>Zum 1. Juni ist <rs ref="#tillich_place_id__80" type="place">Butterfelde</rs>
               abgegeben, ein offener Schlag für mich! Mein <rs ref="#tillich_person_id__2048" type="person">Schwiegervater</rs> war mit seinen Nerven fertig!</p>
            <closer>
               <salute>Sei herzlich gegrüßt von Deinem <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>