<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00545">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Richard Wegener <lb/>vom 26. August 1917</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0008-9645-8839">Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="transscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008 H</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, als Abschrift überliefert.</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Paul Tillich</author>
                           <editor>Renate Albrecht/René Trautmann (Hg.)</editor>
                           <title>Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und
                              politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>Erste Auflage</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>89-94</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
                           <biblScope>VI</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1917-08-26">26.08.1917</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__2020">Richard Wegener</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="LP" when="2022-06-29">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="GM" when="2024-01-17">Endabnahme&gt;</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <date when="1917-08-26">26.8.1917</date>
               </dateline>
               <note type="eb">Die
                  erklärenden Anmerkungen zu vorliegendem Brief wurden (ggf. geringfügig
                  abgewandelt) aus seiner Erstveröffentlichung übernommen.</note>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Dox</rs>
               </salute>
            </opener>
            <p>Zuerst meinen herzlichen Dank für Deine Bemühungen in <rs ref="#tillich_place_id__317" type="place">Neu-Kölln</rs>! Das sieht ja glänzend
               aus! Ist es aber wohl nicht in dem Maße, wie mein Mißtrauen gegen so undefinierbare
               Arbeiten, wie die des Pfarrers, mir sagt. Immerhin ist dadurch eine wertvolle Ultima
               ratio, was meine Stimmung wesentlich gehoben hat. Spruchreif ist die Sache für mich
               erst dann, wenn ich merke, es geht hier nicht mehr so wie es gehen müßte; und zu
               diesem <q>muß</q> gehört auch ausreichende Zeit zu wissenschaftlicher Arbeit. In diesen
               drei Wochen habe ich sie gehabt und von früh bis spät ausgenutzt, so daß ich gestern
               schon mit dem ganzen <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person">Husserl</rs>
               fertig wurde!<note type="ea">In dem <rs type="letter" ref="L00543">Brief an die
                     Wingolffreunde</rs> schreibt <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs>, dass er sich intensiv mit Logik beschäftigt. Wahrscheinlich sind
                   <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person">Husserls</rs>
                  dreibändigen <rs ref="#tillich__F5JBQ6L7" type="work">
                     <rs ref="#tillich__SHHJEQQ4" type="work">
                        <rs ref="#tillich__VXCXSYGJ" type="work">Logische
                           Untersuchungen, 1900f.</rs>
                     </rs>
                  </rs> gemeint.</note> Ich habe mancherlei
               dadurch gelernt; zuerst und vor allem die ganze Tiefe meines Nicht-Wissens in Bezug
               auf die Probleme und Methoden und auch <hi rend="u">wirklichen Leistungen</hi>
               unserer Philosophie. Da heißt es, Ungeheures nachholen, wenn ich überhaupt mitreden
               will, und das kann man doch sogar von einem wissenschaftlichen Theologen verlangen,
               geschweige denn einem modernen Philosophen. Etwas anderes, es Kennen, etwas anderes
               Abhängig-Sein; und diejenige Abhängigkeit, die man <q>Stehen in der Zeit</q> nennt, ist
               doch wohl zu verlangen, schon damit man verstanden wird. – – – Weiter habe ich
               gelernt, den Begriff der <q>wissenschaftlichen Philosophie</q> in seiner ganzen Bedeutung
               zu erfassen! Das ist wirklich Schulwissenschaft und sogar in bestem Sinne Scholastik,
               nämlich Begriffsklärung.<pb n="2"/>
            </p>
            <p>Besonders gilt das für die Phänomenologen, die ihre ganze Arbeit den <q>Bedeutungen</q>
               der aktuellen Begriffe zuwenden; die Kantianer<note type="ea">
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> denkt hier an den
                  Neukantianismus mit Vertretern wie <rs ref="#tillich_person_id__2082" type="person">Wilhelm Windelband</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2135" type="person">Heinrich Rickert</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1142" type="person">Emil Lask</rs>.</note> dagegen sind von einer
               erschütternden formalistischen Klarheit und Inhaltslosigkeit. <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person">Husserl</rs> nennt alle zitierten
               Leute <q>Forscher</q>, was <sic>mich</sic> merkwürdig anmutete, da man diese Formulierung
               bisher bei der Maikäfer-Forschung bevorzugte. Was bleibt nun übrig? Philosophische
               Forschung und Philosophie trennen? Was macht dann aber die schöpferische,
               gesetzgebende Philosophie? Ist sie bloß Literatur? Muß man philosophische
               Wissenschaft und philosophische Literatur unterscheiden? Oder gibt es ein drittes,
               aus dem Inbegriff der Forschungen eine Schöpfung im alten Sinne erstehen zu lassen,
               die Wissenschaft und Schöpfung ist und – von der Wissenschaft als unreinlich
               verworfen wird? Man kann sich das ja an den sogenannten normativen Wissenschaften
               klarmachen: sind sie Forschung, so sind sie nur angewandte Theorie; sie enthalten
               keine neuen Schöpfungen, sondern lediglich normativ gewendete Wesenssätze der
               technischen und geistigen Funktionen. Also Theorie des Schiffsbaus und des Denkens
               und des Handelns ohne Schöpferisches; das Denken wäre dann überhaupt nur schöpferisch
               in seinem eigenen Gebiet, d. h. in der Methode oder der Gegenstandsbetrachtung. Eine
               neue Methode oder eine neue Entdeckung, Analog einer neuen Malweise oder einem neuen
               Bild – der Gegenstand wäre also immer Seiendes, nie Sein-Sollendes, höchstens die <hi rend="u">Seins-Wurzelung</hi>
               <hi rend="u">des Sollenden</hi>. – – – Das Schaffen wäre in der Wissenschaft immer
               ein Finden, als Resultat eines Suchens oder Forschens. Ist mit dieser Beschreibung
               nun die Sachlage bei den großen, schöpferischen Philosophen getroffen? Oder haben
               diese ganz anderes gewollt?<pb n="3"/>
            </p>
            <p>Ich glaube fast! <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Lütgert</rs> sagt
               in seiner <rs ref="#tillich__LCPTJGQ6" type="work">Rektoratsrede</rs>: <q>Methoden
               machen Schule, Ideen Geschichte!</q>
               <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant&apos;s</rs> Kritizismus hat Schule, seine Freiheitsidee Geschichte gemacht. <rs ref="#tillich_person_id__839" type="person">Hegel&apos;s</rs> Dialektik Schule, seine
               Staatsidee Geschichte! Dann machte also der Philosoph durch Ideen Geschichte, der
               Forscher durch Methoden oder Entdeckungen Schule! Wie verhalten sich nun Ideen und
               Entdeckungen? Sind Ideen wissenschaftlich entdeckt? Sicher nicht, aber meistens auch
               nicht ohne Wissenschaft. Behandelt die Wissenschaft Ideen? Sicherlich! Aber hat sie
               ein Recht dazu, sie anders als objektivierend, als Tatbestand, zu behandeln? Fragen
               über Fragen! Doch ich will noch nicht antworten, ich will noch in die Schule gehen
               und – meine Ideen zur Klarheit und Sicherheit bringen! – – – Theologische Themata
               strömen mir nur so zu. Die Beschäftigung mit der katholischen Theologie (z. Zt. <rs ref="#tillich_person_id__1336" type="person">Möhler</rs>) ist äußerst anregend.
               Sie treffen in ihrer Kritik fast immer das Richtige und stehen doch weit unter den
               Kritisierten. Die ganze Dialektik des Protestantismus ist eminent interessant, jetzt,
               wo wir im Wesentlichen Jenseits des historischen Protestantismus stehen. – – – Die
               Arbeit über das Formalprinzip ist sicher sehr ergiebig. Es wäre vielleicht nötig,
               hier den Begriff der <q>Weisheit</q> einzuführen; die innere Antinomie zwischen Wahrheit
               und Weisheit im katholischen System ist bei der Behandlung jedes Problems
               nachweisbar. Weiter wäre ein interessantes Thema <q>Theologien der Wahrscheinlichkeit</q>,
               darunter könnten zusammengefaßt werden:<lb/> 1) die Veritabilia der katholischen
               Apologethik, (die hinreichenden Gründe zur Annahme einer Offenbarung),<lb/> 2) die
               Heils-Wahrscheinlichkeit der katholischen Dogmatik,<lb/> 3) der
               dogmatisch-historische Wahrscheinlichkeitsbeweis<pb n="4"/> der älteren
                  Supranaturalisten.<note type="ea">Der Supranaturalismus rezipiert Elemente der
                  vernünftigen Orthodoxie, der Neologie und der pietistischen Bewegung des 18.
                  Jahrhunderts und verbindet sich mit der Erweckungsbewegung. Der ältere
                  Supranaturalismus gedieh hauptsächlich in Württemberg (<rs ref="#tillich_person_id__1871" type="person">Gottlieb Christian Storr</rs>). In
                  Norddeutschland war <rs ref="#tillich_person_id__1576" type="person">Franz Volkmar
                     Reinhard</rs> ein bedeutender Vertreter dieser Richtung. In kurzschlüssiger
                  Apologetik machten sich die Supranaturalisten <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs> Beschränkung der Vernunft zu eigen und leiteten daraus
                  die Notwendigkeit einer biblischen Offenbarung ab. Die Bibel ist wahr, weil sie
                  der natürlichen Vernunft widerstreitet. Der Glaube sagt in der Bekehrung der
                  Hybris der Vernunft ab und anerkennt die Autorität der göttlichen
                  Offenbarung.</note>
               <lb/> 4) Der historische Beweis der Ritschlianer<lb/> 5) Die
               relative Religion von <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">Tröltsch</rs>.</p>
            <p>Evtl. könnte noch eingereiht werden: Der moralische
               Gottesbeweis in seinen Kantischen Formen. – Das Gegenteil sind <q>Theologien der
               Gewißheit</q>. Es wäre zu untersuchen und würde sich vermutlich ergeben, daß nach dem
               Identitätsprinzip alle Gewißheitstheologien <q>Geistestheologien</q> sind; daß die
               Gewißheit aus einem irgendwie formulierten Eintritt des Gegenstandes in das Subjekt
               abgeleitet würde. Damit hätten wir als primäres Moment eine innere Bestimmtheit, die
               sich durch Ausscheiden als Material-Psychologischen zu einer Kategorie eruieren
               ließe. Die objektive Religion stände in einem genau bestimmbaren Funktionsverhältnis
               (streng mathematisch) zu dieser Innerlichkeit. Die Innerlichkeit wäre dann als
               <q>theologisches Prinzip</q> anzusprechen, die Funktionen von da aus nach dem zu
               erforschenden Funktionsgesetz zu bestimmen. – – –</p>
            <p>Ich bitte Dich nun, mir etwas Theologisches zu schicken. In erster Linie die <rs ref="#tillich__5HGLKVGP" type="work">Soziallehren</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">Tröltsch</rs>, dann, wenn es irgend
               geht, theologische Hegelianer<note type="ea">Gemeint sind u. a. <rs ref="#tillich_person_id__430" type="person">Karl Daub</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1266" type="person">Philipp Konrad Marheineke</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__159" type="person">Ferdinand Christian Baur</rs>.</note>; wenn möglich käuflich; sonst, wenn Du es wagen
               willst, von Dir geliehen. Ist <rs ref="#tillich_person_id__484" type="person">I.A.
                  Dorner&apos;s</rs>
               <rs ref="#tillich__IB34NSWF" type="work">Aufsatz über das Verhältnis von
                  theologischem Material- und Formalprinzip</rs> irgendwie erreichbar? An ihm läge
               mir sehr viel. Den <rs ref="#tillich__IN5HILA2" type="work">dritten Band</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person">Husserl</rs> sowie seine <rs ref="#tillich__XW67YEJG" type="work"> Phänomenologie</rs> habe ich bei Niemann
               direkt bestellt. Im <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs>
               Vorlesungsverzeichnis steht meine Vorlesung über <q>Einleitung, etc.</q> als erste im
               ganzen Buch.<note type="ea">Der Titel der nicht gehaltenen Vorlesung lautete:
                  Einleitung in die Theologie und Religionswissenschaft (Wintersemester
                  1917/18).</note> – – – Wie ist <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Gretis</rs> Wohnung?</p>
            <closer>
               Dein tr. <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
