<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="L00523" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Maria Klein <lb/>vom 27. November 1916 </title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0008-9645-8839">Leopold Potyka</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS 649/178(8)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
<additional>
<listBibl>
<biblStruct n="firstPrint" type="monograph">
<monogr>
<author>Paul Tillich</author>
<editor>Renate Albrecht/Margot Hahl (Hg.)</editor>
<title>Ein Lebensbild in Dokumenten. Briefe, Tagebuch-Auszüge,
                              Berichte</title>
<edition>Erste Auflage</edition>
<imprint>
<publisher>Evangelisches Verlagswerk Stuttgart</publisher>
<pubPlace ref="#tillich_place_id__420">Stuttgart</pubPlace>
<date when="1980">1980</date>
<biblScope>118f.</biblScope>
</imprint>
</monogr>
<series>
<title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den Gesammelten Werken von Paul
                              Tillich</title>
<biblScope>V</biblScope>
</series>
</biblStruct>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date when="1916-11-27">27.11.1916</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2022-05-25" who="LP">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2024-01-09" who="GM">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>D.<date when="1916-11-27"> 27. Nov. 1916</date>.</dateline>
<salute>Liebe <rs ref="#tillich_person_id__1594" type="person">Maria</rs>!</salute>
</opener>
<p>Vielen Dank für Deinen Brief<note type="ea">Liegt nicht vor.</note>! Er gab mir ein
               dunkles Bild von dem, was Du tust und bist. <q>Dunkel nicht nur für mein Wissen,
               sondern auch nach dem was ich von Dir weiß</q> – wie <rs ref="#tillich_person_id__1201" type="person">Loofs</rs> in seiner <rs ref="#tillich__IA7IMQML" type="work">Kirchengeschichte</rs> so <q>schön</q> sagt. Dunkel ist mir vor allem der eine Punkt,
               Dein Verhältnis zu <rs ref="#tillich_person_id__374" type="person">Hans</rs>, das in
               irgend einer Weise zu Ende zu sein scheint, wie kann ich nur ahnen. Es tat mir sehr
               leid um Dich, als ich es damals aus Deinem Brief herauslas, aber ich hatte den
               Gedanken: Es soll so sein, sie hatte sich zu fest daran gehängt, darum mußte es ihr
               genommen werden, damit sie frei wird. Warst Du frei geworden? Ich glaube, noch nicht
               ganz. Denn <hi rend="u">Resignation ist auch eine Art der Unfreiheit</hi>.<pb n="2"/>
               In jeder Resignation ist Bitterkeit. Wir müssen uns aber hüten, in dieser Zeit bitter
               zu werden, wie die meisten. Freilich kann ich eine empirische Hoffnung nicht
               verkündigen, tue es auch meinen Leuten nicht; auch mir selbst nicht. Ich habe sie,
               aber ich hänge mich nicht daran. Ich reiße mich jeweilig unter Schmerzen davon los.
               Ich habe immer die unmittelbarste und stärkste Empfindung in mir, nicht mehr
               eigentlich im Leben zu stehen; darum nehme ich mich auch nicht so wichtig! Einen
               Menschen finden, fröhlich werden, Gott erkennen, das sind alles Sachen des Lebens.
               Aber das Leben ist ja selbst kein Boden,<pb n="3"/> der tragfähig ist. Nicht nur, daß
               man jeden Tag sterben kann, Du auch, sondern daß alle sterben, <hi rend="u">wirklich</hi> sterben, diese unerhörte Tatsache, die jetzt tägliches Erlebnis
               ist... und dann das Leiden der Menschen... ich bin reinster Eschatologe, nicht daß
               ich kindliche Weltuntergangsfantasien hätte, sondern daß ich den tatsächlichen
               Weltuntergang dieser Zeit miterlebe. Fast ausschließlich predige ich <q>das Ende</q>. Du
               willst noch nicht das Ende, ich auch nicht, aber ich muß es wollen, weil es da ist.
               Du siehst noch etwas in der Welt, und wäre es Gotteserkenntnis, eine ganz <q>weltliche</q>
               Sache! Du hast<pb n="4"/> auch viel erlebt, aber Du bist nicht über Leichenfelder
               gegangen, wirkliche und seelische! Wir wollen doch etwas neutestamentlicher empfinden
               und mit Fröhlichkeit auf das <q>Ende</q> warten und überzeugt sein, daß die Welt im Argen
               liegt und unser Bürgertum im Himmel ist...</p>
<p>Das ist so die <q>Dominante</q> meiner Psychologie. Sonst bin ich bald fröhlicher, bald
               trauriger, je nach den Umständen. Jetzt sind wir in ruhiger Stellung und ruhiger
               Arbeit. Nebenbei erhole ich mich durch Aufkleben von Bildern und wissenschaftlichen
               Untersuchungen über das System der Wissenschaften<note type="ea">Das gleichnamige
                  Werk <rs ref="#tillich__WLVL28EI">Das System der Wissenschaften</rs> wurde erst
                  1923 veröffentlicht. Es kann sich hier allerdings um Vorstudien zu der Arbeit
                  handeln.</note>...</p>
<p>Grüße Deinen <rs ref="#tillich_person_id__1061" type="person">Vater</rs> und danke
               ihm für die Postkarte<note type="ea">Liegt nicht vor.</note> mit den Versen, und
               grüße <rs ref="#tillich_person_id__1063" type="person">Mutti</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__1062" type="person">Elisabeth</rs> und die andern
                  drei,<note type="ea">Wahrscheinlich sind die anderen Geschwister <rs ref="#tillich_person_id__2760" type="person">Peter</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2791" type="person">Linda</rs> und eine dritte namentlich nicht
                  bekannte Schwester oder nicht bekannter Bruder gemeint.</note> an die ich so oft denke!</p>
<closer> Dein<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>