<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00636">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hermann Schafft an Paul Tillich <lb/>vom 25. Juli 1919</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974</collection>
                  <idno>bMS 649/182</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1696">Hermann Schafft</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__236">Cassel</placeName>
               <date when="1919-07-25">25.07.1919</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-06-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2026-01-19">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__1696">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rend="print"><rs ref="#tillich_place_id__236" type="place">Cassel – Wilhelmshöhe Grüner Waldweg 24</rs></hi> <date when="1919-07-25">25.VII.</date>
               </dateline>
               <salute>Liebster <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Nun liegen die Tage abgeschlossen hinter mir...</p>
            <p>
               <hi rend="u">Die Rückreise verging wie im Flug. Ich habe mit <rs ref="#tillich_person_id__3616" type="person">Fischdick-Ma.</rs> die heilige Philosophie u. Politik traktiert und auch noch mal das <q><rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburger</rs></q> Problem erledigt. In dem Punkt für dich eine Aufgabe. Ich habe versucht ihm die Grenze seines formalistischen Neukantianismus zu zeigen, daß er vergißt</hi>
               <pb n="2"/>daß der <hi rend="u">Prozeß</hi> nicht der Sinn alles Lebens ist und nicht <hi rend="u">die</hi> Weisheit die tiefste, daß alles relativ ist, sondern das Erlebnis des Unbedingten am Bedingten auch auf dem <unclear cert="medium">Erkenntnisgebiet</unclear>. Er entwickelte dann seine Rel. philos., daß im Denken u. Wollen eben der Prozeß d. unendliche bleibt u. nur zu Gott führt und eine Erlösung nicht möglich ist... unvermittelt tritt dann bei ihm das Erlebnis der Gotteskindschaft auf – als Bewußtsein des dennoch erlöst seins. Ich versuchte ihm deutlich zu machen, daß dies d. <pb n="3"/>Rechtfertigungserlebnis sei und daß das nicht blaß u. unvermittelt neben dem Prozeß stehe, sondern daß in jedem Fortschreiten – im procedere, immer die <hi rend="u">eine</hi> Seite das Erlebnis des Unbedingten vom Bedingten ist – und daß Fülle u. Inhalt ins Leben kommt, wenn man darauf <unclear cert="medium">achtet</unclear> und nicht mit den Gedanken am Formalen hängen bleibt: der leere aufgeblasene Denker als Gefahr <unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear>. Bitte nimm ihn, wenn er nach seinem Dr. als Redakteur der deutsch-akadem. Zeitschrift nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> kommt in deine Schule. Er <hi rend="u">sucht</hi> geistigen <pb n="4"/>Anschluß an unsern Kreis. Wir wollen ihn ja nicht zu <hi rend="u">uns</hi> bekehren sondern zu Gott. Ich sagte ihm, daß ich bei der ganzen <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburger</rs> Auffassung diese Gefahr des leer Formalen sehe u. daß dies seine Aufgabe sei, die <q>Fülle</q> in der Form zu <unclear cert="medium">erfassen</unclear> und sie dadurch mehr zur Form werden zu lassen. – Dann habe ich gründlich mit ihm die Sozialistenfrage besprochen. Da kann er m.E. nicht zurück. Ich habe ihm gerade vom Korporationsgedanken aus die Verkehrtheit <rs ref="#tillich_person_id__3615" type="person">Pinkerneils</rs> zu <hi rend="u">zeigen gesucht</hi>. Da hoffe ich hat er verstanden u. zugestimmt. <pb n="5"/>Wir besprachen von dem Pflichtbegriff der Beamten ausgehend (Pfarrer, Lehrer, Jurist) die Möglichkeit der <q>interesselosen Enthaltung der Genialität auch beim Unternehmen <hi rend="u">ohne</hi> kapitalistischen Egoismus</q>, dann die <hi rend="u">Notwendigkeit</hi> der neuen Wirtschaftsform wegen der notwendig zu Katastrophen führenden alten – und den faustischen Kulturbegriff (Mammon &gt; &lt; Gott) der alles faßt u. verschlingt und den Menschen zum Sklaven des toten Goldes macht. – Dagegen Persönlichkeitskultur: Korporation <pb n="6"/>des <hi rend="u">Undemokratischen</hi>, für das <hi rend="u">er</hi> eintrat (auch <rs ref="#tillich_person_id__3615" type="person">Pinkerneil</rs>) nicht im reaktionären Machtgedanken sondern in der Volksvertretung durch eine andre Art Parlament. (Räte, bzw. Berufsorganisatoren). <hi rend="u">Bitte</hi> lies (<unclear cert="medium">keinen</unclear>) u. <hi rend="u">B. <rs ref="#tillich_person_id__4434" type="person">Otto</rs></hi> <rs type="work" ref="#tillich__4ZAPVM3U">Mammonismus, Militar.</rs> etc. Dann habe ich 2 Stunden mit <rs ref="#tillich_place_id__186" type="place">Göttinger</rs> XX<note type="ea">Als XX bezeichnet man einen Zweitchargierten oder Fuxmajor. Der XX ist für neu eingetretene Füxe verantwortlich.</note> dasselbe Thema gründlich erledigt. Für mich waren die Tage seltsam. Ein Zusammengeknüpftwerden von Fäden, die seit <date notBefore="1906-01-01" notAfter="1906-12-31">1906</date>
               <pb n="7"/>laufen... Sonderlich freute ich mich der Arbeitsgemeinschaft mit Dir – bzw. des sich <hi rend="u">Verstehens</hi>!! Ich hoffe, daß das sich noch mehr anbahnt und daß das sich auch im <q>Du</q> sagen und Kirchengehn wieder äußert. – Ich will Dich nicht in faule Reaktion und Seelenfett haben – sondern nur zur Synthese u. Fülle gelangen sehn. <pb n="8"/>Denk&apos; daran, daß deine Aufgabe nicht im Verschlungenwerden von praktischen Gegensätzen liegt, sondern daß Du <hi rend="u">Theologe</hi> bist, der <hi rend="u">da</hi> helfen soll und mit <hi rend="u">neu</hi> bauen.</p>
            <closer>
               <salute>Hab&apos; Dank für Deine Gastfreundschaft in Geiste und Haus Grüß <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Frau</rs> u. <rs ref="#tillich_person_id__1935" type="person">Sohn</rs>
               </salute>
               <signed>Dein treuer<lb/>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H.</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
