<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00613">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Greti Tillich an Paul Tillich <lb/>vom 29. Mai 1919</title>
<author ref="#tillich_person_id__1931">Greti Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
<idno>bMS 649/193</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1931">Greti Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__639">Wernigerode</placeName>
<date when="1919-05-29">29.05.1919</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2025-10-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener><dateline>Hotel Lindenberg. <rs type="place" ref="#tillich_place_id__639">Wernigerode</rs><lb/><date when="1919-05-29">29.5.19.</date></dateline><salute>Mein lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paulus</rs></salute></opener>
<p>das ist doch durchaus passend, während die Glocken zur Kirche läuten, Dir zu schreiben. Bei dem wunderschönen Sonnentag staunte ich so bei mir, warum die Städter eigentlich zuerst unkirchlich werden. Die sollten nur recht lange zur Kirche gehen, während die Menschen in der Natur etwas Verdienstlicheres tun und durch die schöne Welt des lieben Gottes spazieren gehen.</p>
<p>Ich könnte mir denken, dass Du jetzt in der roten Kirche wärest falls Du Dich nicht grade mit einer jungen Dame verabredet hast, da gegen diese heilige Pflicht nichts ankommen kann! Ich bin weder kirchlich, noch menschlich, noch wissenschaftlich aufgelegt. Ich lebe so wie in alten, schönen Tagen in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__80">Butterfelde</rs>. Mit einem Mal kann man es wieder; ich hätte es nicht gedacht, ich habe jetzt grade <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1717">Schleiermache</rs> <rs type="work" ref="#tillich__87S4BCUS">Briefe über Lucinde</rs> zu Ende gelesen; meistens schleppe ich ein Buch mit, ohne es aufzumachen. Es ist jetzt ja aber auch die schönste Zeit im Jahr und einem in die Hand gegeben, sie voll zu geniessen. Ich muss oft an das Wort, von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__132">Barbusse</rs> geprägt, denken, dass die Erde zu viel <q>Raumesschönheitherrlichkeit</q> hat und einem die <q>Gnadenschönheit</q> gegeben das alles mitzuempfinden.</p>
<p>Ich habe so ziemlich das Zimmer gefunden, wie ich es liebe; mit einem weiten Blick auf Stadt, Tal u. Schloss. Die anwesenden Menschen sind wenig und alt. Ich habe auch noch keine Minute Lust nach einer Unterhaltung gehabt und keine Minute Langeweile.</p>
<p>Wie es nun wohl mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2020">Dox</rs> werden wird! Wenn dieses nicht<pb n="2"/>der letzte erträgliche Monat wäre, so würde ich sein Kommen noch weiter hinausschieben. Es läuft einem ja nicht fort. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2020">Dox</rs> hat auf Reisen eine gleiche Unruhe wie Du; nicht dass er auf alle Berge will, aber immer etwas Neues sehen. Und ich finde immer mehr, dass es doch eigentlich überall gleich ist, wenn man nicht grade nach Italien fährt.</p>
<p>Ich habe längere Zeit nichts von ihm gehört. Fast fürchte ich, dass er mir übel genommen hat, dass ich ihm geschrieben, er sollte nicht diesen schrecklichen Zeitungsstyl schreiben. Allgemeine Berichte ohne persönliche Note, die mich doch allein interessiert. Das wäre mal wieder zu dumm von ihm und würde mich recht langweilen. Viel netter wäre es, wenn er mir bei seiner Ankunft eine kleine Liebesgeschichte erzählen könnte. - Wie geht es denn Dir damit? Erzähle mir mal davon. Wirst Du Pfingsten <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1679">Lotte Salz</rs> besuchen? Ich rate Dir dringend dazu, um mal aus <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> rauszukommen. Sei nicht schwerfällig, dass es da und darum nicht ginge. Und auf dem Rückweg besuchst Du Pastor <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1870">Stolzenburg</rs>. Du könntest wirklich viel von dem Mann haben und ihn Dir zu der theologischen Aussprache erziehen, die Du in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> doch nie finden wirst.</p>
<p>Ergreif mal die Initiative und habe keine langen Bedenken wie alte Frauen. -</p>
<p>Dann bitte ich Dich noch dringend um zweierlei: Gehe sofort zu Wertheim<note type="ea">Gemeint ist das Warenhaus Wertheim. Die Wertheim AG besaß im Deutschen Reich mehrere Kaufhäuser, von denen vier in Berlin lagen. <rs type="work" ref="#tillich__5DBIGZ3D"> Vgl. Richard J. Evans, <hi rend="i">The Third Reich in Power</hi> (New York: Penguin Press, 2005), 378–395.</rs></note> mit der Quittung über die Sprungfedermatratze, ich gab sie Dir. Ich hatte 20 Mk angezahlt und sollte sie nach 10 Tagen bekommen.</p>
<p>Dann schreibe mir, <hi rend="u">wie lange meine</hi> Brotmarken reichen müssen, damit ich mich danach einrichte. Und sowie Du neue Fleischmarken bekommst, schicke mir meine sofort, da ich die hier abgeben muss!</p>
<p>Nun lass Dirs weiter gut gehen; <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2047">Mutti</rs> schrieb ich jetzt, dass ich hier bin.</p>
<closer><salute>Herzl. Gruss</salute><signed>D. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1931">Greti</rs></signed></closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>