<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00693">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Wilhelm Ruprecht an Paul Tillich vermutlich <lb/>vom 5. November
               1920</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Nachlass 494 (Archiv des Verlages Vandenhoeck
                     &amp; Ruprecht)</collection>
                  <idno>Nachl. 494, G 1888–1936. G 1920. 126; Blatt 350–395</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlicher Durchschlag <lb/>Adressiert:
                           <q><unclear>5.</unclear> November 1920. Herrn Privatdozent Dr. Tillich,
                        Berlin.</q></p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal">
                        <monogr>
                           <author>Friedrich Wilhelm Graf</author>
                           <title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur
                              Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach
                              Gegenständen und Methoden</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin</pubPlace>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston</pubPlace>
                              <date when="2020">2020</date>
                              <biblScope>S. 26–170, hier: 106f.</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
                           <biblScope>27/1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</persName>
               <!-- <placeName ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</placeName> -->
               <date notBefore="1920-11-05" notAfter="1920-11-06">05/06.11.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-10-14">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <salute>Sehr geehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Herr</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Besten Dank für <rs ref="L00692" type="letter">Ihren Brief</rs>, den wir heute nur
               provisorisch beantworten, um Ihnen zu sagen, daß wir in allem Wesentlichen einig sind
               und Sie sich also möglichst ohne Verzug an die Bearbeitung des von Ihnen ausersehenen
               Themas machen können. Erscheint dieses Heft bald und fällt es, wie wir hoffen,
               mustergültig aus, so wird es Ihnen Ihre Werbearbeit jedenfalls sehr erleichtern. Zur
               Ausarbeitung des Herausgeber-Vertrages und der Bestimmungen für die Mitarbeiter, mit
               denen einzeln ein formeller Vertrag wohl kaum zu schließen nötig ist, fehlt uns
               augenblicklich, wo wir kaum die laufenden Arbeiten erledigen können, die Muße. Doch
               hoffen wir, ihn Ihnen bald vorzulegen. Eine Einigung wird, da wir im Wesentlichen
               einverstanden sind, ohne Schwierigkeit möglich sein.</p>
            <p>Das Herausgeber-Honorar schlagen wir vor auf 175 M., für weitere auf 125 M.
               heraufzusetzen. Verantwortliches Lesen einer Korrektur ist keineswegs nötig, nur muß
               doch wohl eine gewisse Drucküberwachung stattfinden. Hauskorrektur wird natürlich
               hier in der Druckerei gelesen, im Uebrigen ist die Korrektur natürlich Sache der
               Mitarbeiter. Gern würden wir das Mitarbeiter-Honorar auch <add>noch mehr</add>
               <del>von vornherein</del> erhöhen, haben aber Bedenken, daß die Bändchen zu teuer
               werden. Bekannten Gelehrten können wir, wenn es nötig erscheint, da vielleicht ein
               etwas höheres Honorar anbieten, bezw. die Auflage der betreffenden Beiträge von
               vornherein höher bemessen. Ist Letzteres nicht möglich, so muß dann der Preis dieser
               Bände eben etwas höher angesetzt werden als bei den übrigen Bänden.</p>
            <p>Ihr Gedanke, das Honorar für die zweite Auflage erst zu bemessen, wenn man weiß, wie
               der Geldwert dann sein wird, ist uns verständlich, birgt aber erhebliche
               Schwierigkeiten in sich. Eine Sammlung von Büchern kann unmöglich sicher weiter
               bestehen, wenn es bei Erscheinen neuer Auflagen immer erst neuer Festsetzung des
               Honorars bedarf, über die es dann zu Differenzen und unter Umständen einem
               Ausscheiden von Bearbeitern kommen könnte. Wir haben letzthin fast alle Honorare, bei
               denen es möglich war, aus freien Stücken aufgebessert. Man bringt uns wohl besser das
               Vertrauen entgegen, daß wir namentlich in solchen Fällen ganz arger
               Währungs-Veränderung das Unsrige nach besten Kräften tun werden. Niemand kann mehr
               als ein einigermaßen einsichtiger Verleger die geringe Einschätzung bedauern, welche
               heute die geistige Arbeit erfährt. Aber für uns ist es da keineswegs immer leicht zu
               bessern, da unsere Literatur meist gerade für die schlecht bezahlten Geistesarbeiter
               und nicht für die Schoßkinder der neuen Zeit, die Müllkutscher und dergleichen,
               bestimmt ist.</p>
            <p>Den Plan lassen wir nun demnächst in mindestens 100, besser wohl 120 oder 150 Stück
               vervielfältigen. Statt <q>Inhalt</q> sagen wir also <q>Problem-Gebiete</q>, als
               Ueberschrift wäre wohl zu sagen: <q>Plan für den weiteren Ausbau der Wege zur
                  Philosophie, aufgestellt von Privatdozent <rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__1928">Dr. P. Tillich</rs> in <rs type="place"
                     ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs></q>. Darunter: <q>Aenderungen und
                  Ergänzungen sind vorbehalten</q>. Die vorgeschlagenen Bearbeiter fallen natürlich
               weg.</p>
            <p>Auf alle Fälle senden wir Ihnen anbei nochmals den Brief des <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__2752">Herrn Reyer</rs> zu. Wenn Sie glauben, daß aus
               dieser Arbeit ein brauchbarer <q>Weg</q> werden könnte, so lassen Sie sich vielleicht
               die Handschrift kommen, um zu prüfen, ob sie den Anforderungen bezüglich Inhalt und
               Umfang entspricht, gegebenenfalls um Aenderungen zu verlangen. Den <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__2752">Reyerschen</rs> Brief erbitten wir gelegentlich
               zurück mit einer Mitteilung, was geschehen ist.</p>
            <p>Die 2. Auflage des <rs type="work" ref="#tillich__7MTADXNN">Natorp&apos;schen
                  Heftes</rs>, Ergänzungsreihe 1 geht bereits wieder ihrem Ende zu. Sie ist viel
               schneller verkauft als die erste. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1376"
                  >N.</rs> wollte eigentlich bei dieser Gelegenheit eine vollständige Umgestaltung
               vornehmen. Mutmaßlich wird er aber dazu kaum gekommen sein. Sollten Sie besondere
               Wünsche für die Neubearbeitung haben, so bitten wir um baldigste Aeußerung.
               Mutmaßlich ist das nicht der Fall, da dieses Heft der <sic>Ergänzungsreiche</sic> ja
               eigentlich nur in losem Zusammenhang mit dem Unternehmen steht. Falls wir bis <date
                  when="1920-11-10">Mittwoch, den 10.</date>, keine Antwort von Ihnen haben,
               schreiben wir ohne das an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1376">Herrn
                  Prof. Natorp</rs>, da die Vorbereitung der <sic>2. Auflage</sic> nicht gut noch
               länger verschoben werden kann.</p>
            <closer>
               <salute>In der Hoffnung, daß unser nun gemeinsames Unternehmen zu dauernder Blüte
                  gelangen möge, <lb/>hochachtungsvoll und ergebenst</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
