<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00687">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Emanuel Hirsch an Paul Tillich <lb/>vom 8. Oktober 1920</title>
            <author ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Fotios Komotoglou</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974</collection>
                  <idno>bMS 649/152</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</persName>
               <date when="1920-10-08">08.10.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2025-10-14" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2025-10-14" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2026-02-09">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
         <change who="GM" when="2026-02-18">Kollationierung</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs> Humboldtstr. 48<lb/>
                  <date when="1920-10-08">8.10.20.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>eben empfing ich Deinen Brief,<note type="ea">Die Korrespondenz liegt nicht
                  vor.</note> der sich mit meinem Reisebrief an <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__641">Frede</rs> gekreuzt hat. Daß ich Dich in <rs
                  ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> nicht sah, tut mir bitter
               leid. Doch meinte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Frede</rs>, den ich
               danach fragte, es lasse sich nicht einrichten.</p>
            <p>Die Äußerung hat <rs type="person" ref="#tillich_person_id__923">Holl</rs> getan,
               aber natürl. nicht mit d. Absicht, daß Du sie erführest. Ich habe geantwortet, wie er
               es ein 2. x sagte: Du seiest der Meing, daß jeder Deine Überzeugungen kenne, da Du
               sie öffentlich sagtest. Die Kirche hätte ja die Möglichkt, Dich herauszuwerfen. Dann
               erzählte ich ihm unser gemeinsames Motto aus der Studentenzeit im Wingolf: <q>nicht
                  austreten, sd für die eigne Meing kämpfen um eventuell herausgesetzt
                     <supplied>zu</supplied> werden.</q> Er gab mir dsen Standpunkt als sittlich
               möglichen zu u. sagte dabei: <q><hi rend="u">Ich will das anerkennen für den <rs
                        type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Sohn</rs>.</hi> Wenn die Sache
                  aber so steht, so hat der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924"
                     >Vater</rs> bei sm Standp. die verdammte Pflicht, den Antrag auf Entlassg ss
                  Sohns zu stellen. Wie der Mann, der ein kirchl. Scharfpolitiker sonst ist, sich
                  dser Pflicht entziehen kann, ist mir <hi rend="u">dann</hi> nicht
                  verständlich.</q> Darauf mußte ich schweigen, <hi rend="u">weil ich ihm <add
                     place="superlinear">innerlich</add> recht gab.</hi>
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Dein Vater</rs> hat mir ein
               Bekenntnis gezeigt, mit dem s. Partei in die Kirchenwahlen geht<supplied>.</supplied>
               Wer so denkt, darf nicht schweigen gegen d. eignen Sohn. Denn dies Bekenntnis hat
               mich deswegen in solche Sorge versetzt, weil es kirchenspaltendes Bekenntnis ist, und
               wir die Kircheneinht wahren u retten müssen. Ich habs den Augenblick nicht so
               begriffen, sonst hätte ich&apos;s Deinem <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__1924">Vater</rs> auch gesagt: Das ist Dynamit. Du gibst
               also Deinem <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Vater</rs> freie Hand
               für seine kirchl. Kämpfe, und das ist auch etwas wert.</p>
            <p>Viell. darf ich Dir noch – damit Du <rs type="person" ref="#tillich_person_id__923"
                  >Holl</rs> verstehst – andeuten, daß <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__923">Holl</rs> seinen krit. Überzeugungen <add
                  place="superlinear">aus überzarter Gewissenhaftigkt</add> auch Opfer, u. zwar in
               Existenzfragen, gebracht hat, und nicht ahnen konnte, wie gut das Ende sein
               würde.</p>
            <p>Kannst Du das <hi rend="u"><rs type="person" ref="#tillich_person_id__3998"
                     >Twesten</rs>-Stipendium</hi><note type="ea"><rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__3998">August Twesten</rs>s Witwe <rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__3999">Catharina Amalia Margarete, geb. Behrens</rs>,
                  hatte nach dem Tod ihres Mannes 1877 mit 30.000 Mark eine <q>Twesten-Stiftung zum
                     Besten der Evangelischen Theologie und Kirche</q> gegründet.</note> nicht noch
               1 x erhalten? So wie Du stehst, und Deinen Weg eingerichtet hast, mußt Du der
               Fakultät den Mut zutrauen, es Dir zu verweigern, und wenn sie den Mut nicht hat, es
               einfach nehmen.</p>
            <p>Das <hi rend="u">Kählerstipendium</hi> bekamst Du aufgrund Einverständnisses <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgert</rs>s mit meinem <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__2743">Schwiegervater</rs>. Ich selbst habe
               darauf gehalten, daß es mit keinem Irrtum über Deine öffentliche Einschätzung u.
               Stellung von m. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2743">Schwv.</rs> gegeben
               wurde. Er hätte Dir es wohl kaum – außer im Zus.hang mit einer allgem. Verkürzung –
               entzogen, solange <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgert</rs> Dich
               hält. Nur kann ich nicht leugnen, daß er noch sehr begrenzt zu leben hat u sein
               mutmaßl. Nachfolger<note type="ea">Nicht ermittelt.</note> ganz andre Gesinnung hat als er. Unter dem wird es eine
               Parteikrippe. –</p>
            <p>Ich schreibe ds. Brief in großer Müdigkeit. Die 16 Stunden Eisenbahn liegen hinter
               mir, und dann hab ich <add place="superlinear">gerade</add> vor der Abreise noch eine
               Enttäuschg erlebt. Ich hoffte auf das <rs ref="#tillich_place_id__515"
                  type="place">Königsberger</rs> Ordinariat, war<pb n="2"/> auch an
               aussichtsreichster Stelle vorgeschlagen. Nun hat das Ministerium es trotzdem dem <rs
                  ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Sohn</rs> vom alten <rs
                  ref="#tillich_person_id__1761" type="person">Seeberg</rs> gegeben, obwohl er an
               liter. Leistgen weit unter mir steht und erst an letzter Stelle der Liste stand. –
               –</p>
            <p>Welchen Weg Du gehen sollst, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928"
                  >Paul</rs>, weiß ich nicht. Daß Du eine große geistige Kraft hast, davon bin ich
               überzeugt, nicht zuletzt hat mich Dein Entwurf f. Vandenhoeck<note type="ea">Vgl. <rs
                     type="letter" ref="L00674">Brief von Paul Tillich an den Verlag Vandenhoeck
                     &amp; Ruprecht vom 25. August 1920</rs>.</note> es gelehrt, daß diese Kraft
               auch jetzt noch da ist. Den Weg, in einer theologielosen Zeit,
                  <supplied>als</supplied> Prof. f. Relg.philos. berufen z werden, scheint mir nicht
               schlecht zu sein, – wenn er sich verwirklichen läßt. – –</p>
            <p>Ich muß jetzt meiner Laufbahn ein großes persönliches Opfer bringen, näml. als
               Hilfsarbeiter der Kommiss. f. Reform.gesch. eine zeitraubende Exzerptenarbeit zu
               einem großen Nachschlagewörterbuch übernehmen.<note type="ea">Gemeint ist sehr
                  wahrscheinlich die <q>Religion in Geschichte und Gegenwart (RGG)</q>. Um 1920 liefen die
                  Vorarbeiten zur zweiten Auflage (1927–1932), für die umfangreiche
                  Exzerptenarbeiten organisiert wurden. Die Mitarbeit daran war karrierepolitisch
                  bedeutsam und band jüngere Theologen an das maßgebliche Netzwerk der
                  Fachvertreter.</note> Tue ichs nicht, so verderbe ich mir die Leute, auf die es
               bei den Berufungen der nächsten Jahre ankommt. Da ich aber doch nur begrenzte
               Augenkraft habe, so legt mich das sonst sehr weitgehend lahm.</p>
            <p>Nun wirst Du bald das <rs ref="#tillich__8R2HNFR6" type="work">Buch</rs> von mir
               erhalten, das ganz den Gegensatz atmen wird, in dem wir beide uns befinden. Ich bitte
               Dich, trotzdem zu lesen. Ich habe Deine <rs ref="#tillich__BDXIM5ZW" type="work"
                     ><q>Theologie der Kultur</q></rs> so oft gelesen, daß ich sie v Grund auf
               kenne, mit allen verborgenen Problemen u Unstimmigkeiten darin, und mir auch Gedanken
               über Deinen geistigen Stammbaum gemacht habe. Wir können jetzt kaum mehr tun, als
               möglichst viel überwindende Liebe in den Willen des gegenseitigen geistigen
               Sichverstehens zu legen. Und darum bitte ich Dich, indem ich Dir voraussage, daß ich
               Dich mit dem Buch wohl ärgern werde.</p>
            <p>Ich fahnde jetzt nach <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137"
               >Barth</rs>&apos;s <rs ref="#tillich__G8R2NABM" type="work">Römerbrief</rs>. Sein <rs
                  ref="#tillich__S8BK98AC" type="work"><q>Christ in der Gesellschaft</q></rs> hat
               mir den Mann interessant gemacht.</p>
            <p>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>, ob wir einander
               wohl befruchten könnten, wenn wir am gleichen Orte wären? Jedenfalls denke ich Deiner
               mit herzlicher Liebe. Dies Jahr ist in Deinem Leben wohl das schwerste,<note
                  type="ea">Bezieht sich zum einen auf den Tod von <rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__1935">Wolf Tillich</rs> am 19. Juli 1919 und zum
                  anderen auf den Tod von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul
                     Tillich</rs>s Schwester <rs type="person" ref="#tillich_person_id__644">Johanna
                     Fritz</rs> am 5. Januar 1920.</note> und dem schrecklichen Halbjahr oder
               Dreivierteljahr gleich, das ich ab Juli 1919 hatte. Schließlich glaube ich fest
               daran, daß Dir ein Weg sich zeigen wird, der Dir eine Existenz verschafft und Dir
               eine Freiheit zur geistigen Arbeit läßt. Schreib bald von Deinem Ergehen.</p>
            <closer>
               <signed>Dein alter <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904"
                  >Emanuel</rs>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Daß Dich irgendwer in d. Berliner Fakultät wegekeln will, ist nicht richtig. Daß
                  man Dich liebt, kannst Du nicht verlangen.</p>
               <p>Sehr, sehr herzl. Gruß <del rend="ow">Rosa</del>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Frede</rs> in treuem Gedenken –
                     <rs type="person" ref="#tillich_person_id__907">Rosa</rs></p>
               <p>Ich bin im Umzug – hinterher schrb. ich <rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__641">Frede</rs> u schicke 1 Bild v. <rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__2355">Gisela</rs>, da dann noch etw. z. machen
                  ist.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
