<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00660">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Wilhelm Ruprecht an Paul Tillich <lb/>vom 20. März 1920</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <institution>Stiftung Preußischer Kulturbesitz</institution>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin</repository>
                  <collection>Archiv des Verlages Vandenhoeck und Ruprecht</collection>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</persName>
               <date when="1920-03-20">20.03.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-10-14">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <salute>Sehr geehrter <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Herr</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ihr Brief vom 5. März ist merkwürdigerweise erst am 12. in unsere Hände gelangt. Am 13. haben wir Ihnen gern ein Freiexemplar der sämtlichen Hefte der <q>Wege zur Philosophie</q> zugesandt, damit Sie sich zunächst über das Unternehmen näher informieren können. Inzwischen war die Post gesperrt.</p>
            <p>Wir freuen uns sehr, daß Sie unsern Vorschlag aufgreifen und sich zunächst über ein von Ihnen zu schreibendes Heft klar werden wollen. Von den vorhandenen Heften ist nach unserer Ueberzeugung das gelungenste wohl das von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1314">Messer</rs> über die Willensfreiheit, nächst diesem das von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__4004">König</rs>. Auch das von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2745">Kinkel</rs> erfreut sich einiger Beliebtheit. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1376">Natorps</rs> Heft fällt ja ganz aus dem Rahmen heraus, sodaß wir ihm zuliebe eine Ergänzungsreihe einrichten mußten, die von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__4005">Ferd. Jakob Schmidt</rs> nicht ganz glücklich fortgesetzt worden ist.</p>
            <p>Wenn wir uns, wie wir hoffen, nicht nur über ein weiteres Heft, sondern die Herausgabe der ganzen Sammlung einigen, so wird es besonders darauf ankommen, daß ein wirklicher Plan festgestellt wird und nicht wie bisher eine Anzahl von Thematen, wie es kommt, herausgegriffen wird. Urheber des ganzen Planes ist <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2735">Herr A. Albers</rs> in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__306">München</rs>, Römerstraße 15 I. welcher längere Jahre, bis 1915, bei uns tätig war. Er hat uns dann nach freundschaftlicher Uebereinkunft verlassen, um mit unserer Hilfe einen Posten zu finden, auf dem sich ihm eine größere Selbständigkeit bot. Er ist philosophischer Autodidakt, aber von ganz außerordentlichem Wissen, und hatte am eigenen Leibe das Bedürfnis einer solchen Sammlung erfahren. Er interessiert sich nach wie vor für die Sammlung, und ich werde ihn bitten, Ihnen seine Gedanken zu schreiben. Das wird für Sie unter allen Umständen eine wertvolle Anregung sein, auch wenn Sie nachher selbständig den Weg für die <q>Wege</q> vorschlagen wollen.</p>
            <p>Daß Ihr Interesse weniger dem Formal-Philosophischen im Gegensatz zum Weltanschauungsmäßigen gilt, ist uns sehr willkommen, da wir dieses Gebiet für unseren Verlag noch mehr ausbauen wollen, umsomehr als mit dem reinwissenschaftlichen Verlag sich erhebliche Beschränkungen aufzuerlegen man gezwungen ist. Mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__4003">Heußners</rs> populärem Buch über die <q>
                  <rs type="work" reg="#tillich_work_id__VAZ4FCMG">Philosophischen Weltanschauungen und ihre Hauptvertreter</rs>
               </q> haben wir einen ausgezeichneten Griff getan.</p>
            <closer>
               <salute>In der Hoffnung, in nicht zu ferner Zeit von Ihnen zu hören,
hochachtungsvoll und ergebenst</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
