<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00313">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Emanuel Hirsch an Paul Tillich <lb/>vom 08. Oktober 1920</title>
            <author ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Fotios Komotoglou</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/152</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirsch</persName>
               <date when="1920-10-08">08.10.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2025-10-14" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2025-10-14" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs> Humboldtstr. 48<lb/>
                  <date when="1920-10-08">08.10.20.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>eben empfing ich Deinen Brief,<note type="ea">Nicht überliefert.</note> der sich mit meinem Reisebrief an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Frede</rs> gekreuzt hat. Daß ich Dich in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> nicht sah, tut mir bitter leid. Doch meinte Frede, den ich danach fragte, es lasse sich nicht einrichten.</p>
            <p>Die Äußerung hat <rs type="person" ref="#tillich_person_id__923">Holl</rs>
               <note type="ea">Karl Holl (geb. 15. Mai 1866 in <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs>; gest. 23. Mai 1926 in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>); 1900 wurde Holl außerordentlicher Professor für Kirchen- und Dogmengeschichte an der Eberhard-Karls-Universität in Tübingen, ab 1906 lehrte er als zweiter Ordinarius für Kirchengeschichte an der Friedrich-Wilhelms-Universität in Berlin. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Hirsch</rs> sah in Karl Holl seinen wichtigsten Lehrer. Umgekehrt schätzte Holl Emmanuel Hirsch als seinen bedeutendsten Schüler.</note> getan, aber natürl. nicht mit d. Absicht, daß Du sie erführest. Ich habe geantwortet, wie er es ein 2. x sagte: Du seiest der Mein[un]g, daß jeder Deine Überzeugungen kenne, da Du sie öffentlich sagtest. Die Kirche hätte ja die Möglichk[ei]t, Dich herauszuwerfen. Dann erzählte ich ihm unser gemeinsames Motto aus der Studentenzeit im Wingolf: „nicht austreten, s[on]d[ern] für die eigne Mein[un]g kämpfen um eventuell herausgesetzt [zu] werden.“ Er gab mir d[ie]sen Standpunkt als sittlich möglichen zu u. sagte dabei: „<hi rend="u">Ich will das anerkennen für den Sohn.</hi> Wenn die Sache aber so steht, so hat der Vater bei s[eine]m Standp. die verdammte Pflicht, den Antrag auf Entlass[un]g s[eine]s Sohns zu stellen. Wie der Mann, der ein kirchl. Scharfpolitiker sonst ist, sich d[ie]ser Pflicht entziehen kann, ist mir <hi rend="u">dann</hi> nicht verständlich.“ Darauf mußte ich schweigen, <hi rend="u">weil ich ihm <add place="superlinear">innerlich</add> recht gab.</hi>
               <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Dein Vater</rs> hat mir ein Bekenntnis gezeigt, mit dem s. Partei in die Kirchenwahlen geht[.] Wer so denkt, darf nicht schweigen gegen d. eignen Sohn. Denn dies Bekenntnis hat mich deswegen in solche Sorge versetzt, weil es kirchenspaltendes Bekenntnis ist, und wir die Kircheneinh[ei]t wahren u retten müssen. Ich habs den Augenblick nicht so begriffen, sonst hätte ich&apos;s Deinem Vater auch gesagt: Das ist Dynamit. Du gibst also Deinem Vater freie Hand für seine kirchl. Kämpfe, und das ist auch etwas wert.</p>
            <p>Viell. darf ich Dir noch – damit Du Holl verstehst – andeuten, daß <rs type="person" ref="#tillich_person_id__923">Holl</rs> seinen krit. Überzeugungen <add place="superlinear">aus überzarter Gewissenhaftigkt</add> auch Opfer, u. zwar in Existenzfragen, gebracht hat, und nicht ahnen konnte, wie gut das Ende sein würde.</p>
            <p>Kannst Du das <hi rend="u">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3998">Twesten</rs>-Stipendium</hi>
               <note type="ea">August Twesten (geb. 11. April 1789 in <rs ref="#tillich_place_id__777" type="place">Glückstadt</rs>;  gest. 8. Januar 1876 in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>), der Nachfolger <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1717">Friedrich Schleiermachers</rs> auf dem Berliner Lehrstuhl für Systematische Theologie.  Twestens Witwe <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3999">Catharina Amalia Margarete, geb. Behrens</rs>, hatte nach dem Tod ihres Mannes 1877 mit 30.000 Mark eine "Twesten-Stiftung" "zum Besten der Evangelischen Theologie und Kirche" gegründet.</note> nicht noch 1 x erhalten? So wie Du stehst, und Deinen Weg eingerichtet hast, mußt Du der Fakultät den Mut zutrauen, es Dir zu verweigern, und wenn sie den Mut nicht hat, es einfach nehmen.</p>
            <p>Das <hi rend="u">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013">Kähler</rs>stipendium</hi>
               <note type="ea">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1013">Martin Kähler</rs> (geb. 6. Januar 1835 in <rs ref="#tillich_place_id__1084" type="place">Neuhausen bei Königsberg</rs>; gest. 7. September 1912 in <rs ref="#tillich_place_id__1084" type="place">Freudenstadt</rs> im Schwarzwald), deutscher protestantischer Theologe, Mitglied des <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Wingolfsbundes und einer von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Tillichs</rs> akademischen Lehrern.</note> bekamst Du aufgrund Einverständnisses <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Lütgerts</rs> mit meinem <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2743">Schwiegervater</rs>.<note type="ea">
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel Hirschs</rs> Schwiegervater war der Systematische Theologe <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2743">Gustav Ecke</rs> (geb. 8. Januar 1855 in <rs ref="#tillich_place_id__135" type="place">Erfurt</rs>; gest. 9. November 1920 in <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonn</rs>), der nach einem Ordinariat in <rs ref="#tillich_place_id__515" type="place">Königsberg</rs> seit 1903 als Ordinarius für Systematische und Praktische Theologie an der Evangelisch-Theologischen Fakultät der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn lehrte. Ecke, der Martin Kähler als seinen wichtigsten Lehrer verehrte, hatte drei Söhne und zwei Töchter. Seine Tochter <rs ref="#tillich_person_id__907" type="person">Rosa Ecke</rs> heiratete 1918 in Bonn Emanuel Hirsch.</note> Ich selbst habe darauf gehalten, daß es mit keinem Irrtum über Deine öffentliche Einschätzung u. Stellung von m. Schwv. gegeben wurde. Er hätte Dir es wohl kaum – außer im Zus.hang mit einer allgem. Verkürzung – entzogen, solange Lütgert Dich hält. Nur kann ich nicht leugnen, daß er noch sehr begrenzt zu leben hat u sein mutmaßl. Nachfolger ganz andre Gesinnung hat als er. Unter dem wird es eine Parteikrippe.–</p>
            <p>Ich schreibe ds. Brief in großer Müdigkeit. Die 16 Stunden Eisenbahn liegen hinter mir, und dann hab ich <add place="superlinear">gerade</add> vor der Abreise noch eine Enttäusch[un]g erlebt. Ich hoffte auf das <rs ref="#tillich_place_id__515" type="place">Königsberger</rs> Ordinariat, war<pb n="2"/> auch an aussichtsreichster Stelle vorgeschlagen. Nun hat das Ministerium es trotzdem dem <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Sohn</rs> vom alten <rs ref="#tillich_person_id__1761" type="person">Seeberg</rs>
               <note type="ea">
                  <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Erich Seeberg</rs> (geb. 8. Oktober 1888 in <rs ref="#tillich_place_id__1087" type="place">Dorpat</rs>; gest. 26. Februar 1945 in <rs ref="#tillich_place_id__7" type="place">Ahrenshoop</rs>, Vorpommern), der Sohn von <rs ref="#tillich_person_id__1761" type="person">Reinhold Seeberg</rs>, hatte sich 1914 in Greifswald habilitiert und wurde 1919 zum außerordentlichen Professor ernannt. Von 1920 bis 1924 lehrte er Kirchengeschichte in der Theologischen Fakultät der Königlichen Albertus-Universität zu <rs ref="#tillich_place_id__515" type="place">Königsberg</rs> in Preußen.</note> gegeben, obwohl er an liter. Leist[un]gen weit unter mir steht und erst an letzter Stelle der Liste stand.––</p>
            <p>Welchen Weg Du gehen sollst, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>, weiß ich nicht. Daß Du eine große geistige Kraft hast, davon bin ich überzeugt, nicht zuletzt hat mich Dein Entwurf f. Vandenhoeck es gelehrt, daß diese Kraft auch jetzt noch da ist. Den Weg, in einer theologielosen Zeit, [als] Prof. f. Relg.philos. berufen z werden, scheint mir nicht schlecht zu sein, – wenn er sich verwirklichen läßt.––</p>
            <p>Ich muß jetzt meiner Laufbahn ein großes persönliches Opfer bringen, näml. als Hilfsarbeiter der Kommiss. f. Reform.gesch. eine zeitraubende Exzerptenarbeit zu einem großen Nachschlagewörterbuch übernehmen. Tue ichs nicht, so verderbe ich mir die Leute, auf die es bei den Berufungen der nächsten Jahre ankommt. Da ich aber doch nur begrenzte Augenkraft habe, so legt mich das sonst sehr weitgehend lahm.</p>
            <p>Nun wirst Du bald das <rs ref="#tillich__8R2HNFR6" type="work">Buch</rs> von mir erhalten, das ganz den Gegensatz atmen wird, in dem wir beide uns befinden. Ich bitte Dich, trotzdem zu lesen. Ich habe Deine „Theologie der Kultur“ so oft gelesen, daß ich sie v[on] Grund auf kenne, mit allen verborgenen Problemen u Unstimmigkeiten darin, und mir auch Gedanken über Deinen geistigen Stammbaum gemacht habe. Wir können jetzt kaum mehr tun, als möglichst viel überwindende Liebe in den Willen des gegenseitigen geistigen Sichverstehens zu legen. Und darum bitte ich Dich, indem ich Dir voraussage, daß ich Dich mit dem Buch wohl ärgern werde.</p>
            <p>Ich fahnde jetzt nach Barth&apos;s Römerbrief. Sein <q>Christ in der Gesellschaft</q> hat mir den Mann interessant gemacht.</p>
            <p>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>, ob wir einander wohl befruchten könnten, wenn wir am gleichen Orte wären? Jedenfalls denke ich Deiner mit herzlicher Liebe. Dies Jahr ist in Deinem Leben wohl das schwerste, und dem schrecklichen Halbjahr oder Dreivierteljahr gleich, das ich ab Juli 1919 hatte. Schließlich glaube ich fest daran, daß Dir ein Weg sich zeigen wird, der Dir eine Existenz verschafft und Dir eine Freiheit zur geistigen Arbeit läßt. Schreib bald von Deinem Ergehen.</p>
            <closer>
               <signed>Dein alter <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Daß Dich irgendwer in d. Berliner Fakultät wegekeln will, ist nicht richtig. Daß man Dich liebt, kannst Du nicht verlangen.</p>
               <p>Sehr, sehr herzl. Gruß <unclear>???</unclear> Frede in treuem Gedenken – Rosa</p>
               <p>Ich bin im Umzug – hinterher schrb. ich <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Frede</rs> u schicke 1 Bild v. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2355">Gisela</rs>,<note type="ea">Gisela Walker, Tochter von Alfred Fritz und Johanna Fritz. Sie war die Patentochter von Paul Tillich.</note> da dann noch etw. z. machen ist.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
