<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00669">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Verlag Vandenhoeck und Ruprecht <lb/>vom 07. Juni 1920</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
<institution>Stiftung Preußischer Kulturbesitz</institution>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin</repository>
<collection>Archiv des Verlages Vandenhoeck und Ruprecht</collection>
<idno><!--Identifikationsnummer des Dokuments in dem Archiv--></idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
   <additional>
      <listBibl>
         <biblStruct type="journal">
            <monogr>
               <author>Friedrich Wilhelm Graf</author>
               <title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach Gegenständen und Methoden</title>
               <imprint>
                  <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin</pubPlace><pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston</pubPlace>
                  <date when="2020">2020</date>
                  <biblScope>S. 26–170, hier: 70f.</biblScope>
               </imprint>
            </monogr>
            <series>
               <title>Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
               <biblScope>27/1</biblScope>
            </series>
         </biblStruct>
      </listBibl>
   </additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
<date when="1920-06-07">07.06.1920</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2301">Verlag Vandenhoeck und Ruprecht</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</placeName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-01-17" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-01-18" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
   <change when="2025-02-24" who="FS">Kollationierung</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   <rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Berlin-Friedenau</rs>, Taunusstr. 1 d. <date when="1920-06-07">7. Juni 1920</date>.<note type="eb">Erklärende Anmerkungen zu vorliegendem Brief wurden (ggf.
   geringfügig abgewandelt) aus seiner Erstveröffentlichung übernommen.</note>
</dateline>
</opener>
   <p>Eben erhalte ich auch Ihre <rs ref="L00667" type="letter">Karte</rs> vom <date when="1920-06-05">5. VI.</date> Sie hat sich mit meinem Brief gekreuzt.
Ich sende anbei den Brief des Herrn <rs ref="#tillich_person_id__2752" type="person">Reyer</rs> zurück. Seine Arbeit gehört
unbedingt in den Plan, wie er nach meiner Überzeugung sich gestalten muß.
Doch bitte ich von einer Stellungnahme im Einzelnen noch Abstand nehmen
zu dürfen, da diese von dem Gesamtplan durchaus abhängig ist. So scheint
mir z. B. eine Verkürzung dadurch möglich zu sein, daß diese Arbeit sich mit
derjenigen über "kritische Methode", die ja ganz unentbehrlich ist, ergänzt. Außerdem
halte ich es für unbedingt erforderlich, daß jedes Manuskript vorher
auf Geeignetheit für die "Wege" von uns geprüft und eventuell zur Umarbeitung
zurückgesandt werden kann. Dadurch entgehen wir der Nötigung, die zu einer
Ergänzungsreihe geführt hat. Ich werde mir den Vorschlag erlauben, daß wir
die Ergänzungsreihe<note type="ea">Hinter das Wort setzt <rs ref="#tillich_person_id__2569" type="person">Wilhelm Ruprecht</rs> ein Kreuz als Markierungszeichen, das er am unteren Rand der Seite wiederholt; als Text setzt er hinzu: "Es kommt vor, daß ausgezeichnete Arbeiten kommen, die nicht recht in die Reihe passen. Da ist die Erweiterung des Rahmens gut."</note> ganz aufgeben.<note type="ea">In Höhe dieses Satzes setzt <rs ref="#tillich_person_id__2569" type="person">Wilhelm Ruprecht</rs> am linken Seitenrand ein Fragezeichen.</note> Sie stört zweifellos die Einheitlichkeit
des ganzen Unternehmens. Statt dessen scheint es mir darauf anzukommen,
die bisherige etwas planlose Art der Auswahl in eine ganz klare Systematik der
Auswahlprinzipien zu verwandeln. Die Grundlage kann nicht andres sein als das
System der Wissenschaften, in dem ja sämtliche Gegenstände der Erkenntnis
systematisch enthalten sind. Nun meine ich nicht, daß diese Systematik als solche
in den Heften zum Ausdruck kommen soll; jedes Heft soll selbständig sein;
aber sie soll im Hintergrund stehen und das Ganze leiten und vereinheitlichen.
Es soll auch nicht gesagt sein, daß Vollständigkeit verwirklicht werden muß;
aber sie soll ermöglicht werden; es soll an diesem Leitfaden jederzeit <hi rend="u">möglich</hi>
sein, jedes auftauchende Problem zwanglos in den Rahmen des Ganzen einzuordnen.
In diesem Sinne bin ich jetzt an der Ausarbeitung des Planes, z. T. mit
ausführlicher Inhaltsangabe der Probleme. – Ich stehe mit der Ministerialstelle
für Volkshochschulen in ständiger Fühlung und Zusammenarbeit; es wird von
dorther für unsere "Wege" großes Interesse entgegengebracht, und ich bespreche
die Dinge ständig mit dem betreffenden Referenten. Die dadurch verlängerte Zeit
wird, denke ich, der Sache und ihren Verbreitungsmöglichkeiten sehr zu Gute</p>
<closer>
<salute>Hochachtungsvoll</salute>
   <signed>Dr. <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P. Tillich</rs>.</signed>
</closer>
<postscript>
   <p>Ich werde einen Abzug des Entwurfes an Sie und einen an Herrn <rs ref="#tillich_person_id__2735" type="person">Albers</rs>
      senden.<note type="ea">Neben diesem Nachtrag setzt (wahrscheinlich) <rs ref="#tillich_person_id__2518" type="person">Gustav Ruprecht</rs> eine geschweifte Klammer und den Kommentar: "Vervielfältigung durch <hi rend="u">uns</hi> – Druck nach Festlegung?"</note></p>
</postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>