<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00688">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an den Verlag Vandenhoeck und Ruprecht <lb/>vom 17.
               Oktober 1920</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Anna Rüther</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Nachlass 494 (Archiv des Verlages Vandenhoeck
                     &amp; Ruprecht)</collection>
                  <idno>Nachl. 494, G 1888–1936. G 1920. 126; Blatt 350–395</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal">
                        <monogr>
                           <author>Friedrich Wilhelm Graf</author>
                           <title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur
                              Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach
                              Gegenständen und Methoden</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin</pubPlace>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston</pubPlace>
                              <date when="2020">2020</date>
                              <biblScope>S. 26–170, hier: 95–100</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
                           <biblScope>27/1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__74">Bremen</placeName>
               <date when="1920-10-17">17.10.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__2301">Verlag Vandenhoeck und Ruprecht</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2024-01-17" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-01-20" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2025-03-10" who="FS">Kollationierung</change>
         <change when="2025-03-10" who="SK">Korrekturen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs>, den <date
                     when="1920-10-17">17. Okt. 1920</date><note type="ea">Zwei von unbekannter Hand
                     untereinander notierte Zahlen, <q>320–</q> und <q>80–</q>, stehen in keinem
                     eindeutigen Bezug zum Brieftext. Den Verlags-Usancen zufolge bezeichnen sie
                     Porto- bzw. Versandkosten für die von <rs ref="#tillich_person_id__1928"
                        type="person">Tillich</rs> angeforderte Übersicht der Problemgebiete seiner
                     Reihe.</note>
               </dateline>
               <salute>An den Verlag Vandenhoeck und Ruprecht, <rs ref="#tillich_place_id__186"
                     type="place">Göttingen</rs>.</salute>
            </opener>
            <p><rs ref="L00679" type="letter">Ihr Brief vom 20. Sept.</rs> (dazu <rs ref="L00680"
                  type="letter">der vom 25.</rs>) hat mich zu einer eingehenden Durcharbeitung
               meines Entwurfes veranlaßt. Der erste und entscheidende Gesichtspunkt war die
               Herabdrückung der Zahl der Themata; es ist mir gelungen, durch Weglassung und
               Zusammenziehung 20 Themata abzustoßen, <hi rend="u">ohne den Organismus zu
                  verletzen</hi>.<note type="ea">Durchgezogene Unterstreichungen stammen von <rs
                     ref="#tillich_person_id__2569" type="person">Wilhelm Ruprecht</rs>, die übrigen
                  von <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs>.</note> Eine
               weitere Verminderung wäre nicht möglich, ohne entweder den Plan zu zerstören oder
               willkürlich große Lücken zu lassen. Es sind jetzt also 45 Themata.</p>
            <p>Bei der Verminderung habe ich nun versucht, die Einwände von <rs
                  ref="#tillich_person_id__904" type="person">Hirsch</rs>, die z. T. sehr wertvoll
               waren, sowie die Bemerkungen des anderen Herrn, die mir dem Sinn des Unternehmens
               nicht ganz gerecht zu werden scheinen, möglichst weitgehend zu berücksichtigen.</p>
            <p>Aus Thema 1 und 4 ist das allgemeine Thema 1 der neuen Reihe geworden. Es scheint mir
               die Steigerung: Zahl, Raum Zeit, Bewegung gerade sehr wirkungsvoll zu sein. Damit
               erledigt sich auch der Einwand<supplied>,</supplied> Wunsch von <rs
                  ref="#tillich_person_id__904" type="person">Hirsch</rs>, statt Zeit <q>Zeit und
                  Ewigkeit</q> zu sagen. Das bringt eine Tonverschiebung in das Thema; die
               Ausführung dachte ich mir durchaus wie er.</p>
            <p>Thema 6 ist weggefallen; seine einzelnen Probleme kommen meist noch an anderen
               Stellen vor. – 8 und 9 sind vertauscht, das Substanzproblem mit dem Energieproblem
               zusammengeschlossen und ergibt unter der Kassiererschen Formulierung
                  <q>Substanzbegriff und Funktionsbegriff</q> eine unentbehrliche ganz selbständige
                  Problematik.<note type="ea">Vgl. <rs ref="#tillich_person_id__363" type="person"
                     >Ernst Cassierer</rs>: <rs ref="#tillich__XQTWJH3F" type="work">Substanzbegriff
                     und Funktionsbegriff. Untersuchung über die Grundlagen der
                     Erkenntniskritik</rs> (1910).</note></p>
            <p>Thema 10 ist mit 14 zusammengeschlossen; in 13 ist unter 1 die Unsterblichkeitsidee
               mitgemeint. – Thema 17 ist weggelassen; es gehört zu 16.</p>
            <p>Thema 20 ist als Thema 34 unter anderer Formulierung in die Sozialethik
               eingereiht.</p>
            <p>Die theoretische Philosophie ist unverändert geblieben. Sie ist das Kernstück. Nur
               Thema 30 ist weggelassen, da es in 27 (jetzt 22) ausreichend mitbehandelt wird.</p>
            <p>Die Ästhetik ist auf 3 Themata reduciert. Das ist das Mindeste bei dem ungeheuren
               weltanschaulichen Interesse, das ästhetische Fragen in den letzten Jahren bekommen
               haben, und das auch buchhändlerisch wichtig ist. Thema 33, 34, 37 sind
               zusammengeschlossen (jetzt 27); ebenso 35 und 36 (jetzt 28); 38 (jetzt 29) ist
               erweitert zu einer Philosophie des Schöpferischen überhaupt.</p>
            <p>Noch stärker reduciert sind Rechtsphilosophie und Ethik. 39, 40, 45 sind
               zusammengeschlossen (jetzt 30), ebenso 41 und 43 (jetzt 31). <hi rend="u">
                  <hi rend="uu">Thema</hi> 43 ist von höchster Wichtigkeit und zugleich aktueller
                  Bedeutung; es ist das an Volkshochschulen etc. meist verlangte Thema.</hi><note
                  type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__2569" type="person">Wilhelm Ruprecht</rs>
                  strich die hervorgehobene Passage zusätzlich doppelt am linken Rand an.</note> In
               Thema 44 ist die Wirtschaftsethik der <sic>Weltreligion</sic> mitgemeint gewesen und
               jetzt ausdrücklich hervorgehoben. (jetzt 33)</p>
            <p>In der Ethik ist Thema 46 und 51 zu Thema 35 zusammengezogen, ferner 47, 48, 50, 54
               zu Thema 36, ferner 49 und 53 zu Thema 37. Dieses Thema ist durchaus kein modernes
               Diskussionsthema, sondern zu allen Zeiten das konkrete Centralproblem der Ethik
               gewesen. Auch kommt zu der ungeheuren principiellen die aktuelle und buchhändlerische
               Bedeutung, aber das Ausschlaggebende ist durchaus die Überwindung des ethischen
               Formalismus durch das konkrete Hauptproblem der Ethik.</p>
            <p>In der Religionsphilosophie sind Thema 55, 56, 57 zu 39 zusammengeschlossen. Ebenso
               59 und 60 zu 41. Damit sind auch die Bedenken von <rs ref="#tillich_person_id__904"
                  type="person">Hirsch</rs> behoben.</p>
            <p>Was die Namen der Bearbeiter betrifft, so sind es erste Vorschläge, die mir
               unmittelbar zur Hand waren. Hierzu einzelne Bemerkungen. (Die Zahlen nach der neuen
               Reihe). Zu 10 würde ich <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Dr. v.
                  Sydow</rs> empfehlen, der die ganzen Probleme in einer mir bekannten <q>Metaphysik
                  und Kultur der Dekadence</q> ausführlich gehandelt hat, die jetzt in absehbarer
               Zeit erscheinen soll.<note type="ea">Gemeint ist: <rs ref="#tillich_person_id__1887"
                     type="person">Eckart von Sydow</rs>: <rs ref="#tillich__8FNTMT9X" type="work"
                     >Die Kultur der Dekadenz</rs> (1921).</note></p>
            <p>
               <rs ref="#tillich_person_id__2754" type="person">Dr. Zschimmer</rs> (Thema 11) hat
               eine Philosophie der Technik geschrieben;<note type="ea">Gemeint ist: <rs
                     ref="#tillich_person_id__2754" type="person">Eberhard Zschimmer</rs>: <rs
                     ref="#tillich__J2UIRD7F" type="work">Philosophie der Technik. Vom Sinn der
                     Technik und Kritik des Unsinns über die Technik</rs> (1914).</note>
               <rs ref="#tillich_person_id__2755" type="person">William Stern</rs> eine
                  <q>differenzielle Psychologie</q>.<note type="ea">Gemeint vermutlich ist: <rs
                     ref="#tillich_person_id__2755" type="person">William Stern</rs>: <rs
                     type="work" ref="#tillich__QARX93EP">Die differentielle Psychologie in ihren
                     methodischen Grundlagen</rs> (1911).</note>
               <rs ref="#tillich_person_id__2756" type="person">Dr. Schmalenbach</rs> kommt aus dem
                  <rs ref="#tillich_person_id__668" type="person">George</rs>-Kreis und hat Sinn
               für Gefühlsphilosophie.</p>
            <p>Über das Problem der Logik muß ein <rs ref="#tillich_person_id__946" type="person"
                  >Husserl</rs>-Schüler, im Anschluß an <rs ref="#tillich_person_id__946"
                  type="person">Husserls</rs>
               <rs ref="#tillich__F5JBQ6L7" type="work">Logische Untersuchungen</rs>, über das
               Grundproblem der Erkenntnistheorie ein <sic>
                  <rs ref="#tillich_person_id__2135" type="person">Rickert</rs>schüler</sic>; am
               besten natürlich die Meister selbst, wenn sie zu gewinnen wären. – <rs
                  ref="#tillich_person_id__2757" type="person">Bruns</rs> entstammt der
               Dialektischen Philosophie. – Thema 24 war als Geschichtsphilosophie gemeint; es kann
               von <rs ref="#tillich_person_id__2315" type="person">Mehlis</rs> und auch von <rs
                  ref="#tillich_person_id__640" type="person">Frischeisen-Köhler</rs> bearbeitet
               werden.</p>
            <p>Für das Evidenzproblem ist <rs ref="#tillich_person_id__1703" type="person"
                  >Scheler</rs>, <rs ref="#tillich_place_id__244" type="place">Köln</rs> sehr
               geeignet (26); <rs ref="#tillich_person_id__719" type="person">Griesebach</rs>, <rs
                  ref="#tillich_place_id__224" type="place">Jena</rs> wird als <sic>
                  <rs ref="#tillich_person_id__551" type="person">Eucken</rs>schülers</sic>
               Verständnis für das Schöpferische haben. Für die Rechtsphilosophie kommt der
               geistvolle <rs ref="#tillich_person_id__1548" type="person">Radbruch</rs> oder sein
               Freund, Privatdozent <rs ref="#tillich_person_id__856" type="person">Heller</rs> in
               Betracht.</p>
            <p>Thema 32 würde ich gern <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Hirsch</rs>
               überlassen, oder falls <rs ref="#tillich_person_id__904" type="person">Hirsch</rs>,
               was mir wichtiger schiene, 42 übernähme, <rs ref="#tillich_person_id__42"
                  type="person">Althaus</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__370" type="place"
                  >Rostock</rs>; mir kommt es durchaus nicht auf die Richtung an, sondern darauf,
               daß die Dinge <hi rend="u">gut</hi> bearbeitet werden. Ich würde es darum ebenso
               ablehnen müssen, wenn die übrigen rechtsphilosophischen Themata ausschließlich ganz
               rechts stehenden Persönlichkeiten gegeben würden; ich habe die Vorschläge lediglich
               nach der Bedeutung der <sic>litterarischen</sic> Produktion der Betreffenden gemacht.
               Von <rs ref="#tillich_person_id__1839" type="person">Stammler</rs> würde ich
               abraten; er ist reinster Formalist und wiederholt sich in jedem seiner Bücher, wie
               das allseitige Urteil mir auch immer wieder bestätigt.</p>
            <p>Für 36 muß unbedingt <rs ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Medikus</rs>
               <rs ref="#tillich_place_id__480" type="place">Zürich</rs> gewonnen werden; das ist
               viel wichtiger als für das logische Thema.</p>
            <p>Für 45 kommt in erster Linie <rs ref="#tillich_person_id__812" type="person"
                  >Hartlaub</rs>
               <rs ref="#tillich_place_id__277" type="place">Mannheim</rs> in Betracht, dessen Buch
                  <rs ref="#tillich__7Y4PU9RG" type="work">Kunst und Religion</rs> sehr bedeutend
               ist.</p>
            <p>Es sind diese Vorschläge durchaus provisorisch gemeint; und ich denke, daß ich noch
               eine große Menge anderer finde, wenn ich in <rs ref="#tillich_place_id__37"
                  type="place">Berlin</rs> bin und die Litteratur durchsehen kann.</p>
            <p>Was nun das System betrifft, so kommt mir alles darauf an, daß die Systematik
               aufrecht erhalten bleibt, d. h. daß der Plan nicht als ein zufälliges Aggregat von
               Themen heraustritt. Dazu gehört nicht – um dieses gleich zu betonen – der Inhalt der
               einzelnen Themen. Dieser war von mir nur gedacht als <hi rend="u"
                  >Selbstorientierung</hi> und als <hi rend="u">Orientierung der Autoren</hi> über
               die <hi rend="u">Problemgebiete</hi>, die von andern bearbeitet werden, und die
               ungefähre Richtung, in der die eigne Arbeit sich bewegen muß, damit das
               Problemmaterial behandelt wird. Weder die philosophische Richtung, noch die <del
                  rend="s">Problemgeb</del> Einteilung, noch gar Lösungen waren damit gemeint,
               sondern nur eine Mitteilung, welche Problemgebiete in diesem Thema gemeint sind,
               weiter nichts. In diesem Sinne aber ist jedem Autor eine Orientierung willkommen, und
               im Sinne des Ganzen nötig.<note type="ea">Dieser Satz ist am linken Blattrand von <rs
                     ref="#tillich_person_id__2569" type="person">Wilhelm Ruprecht</rs> mit
                  Anstreichung hervorgehoben.</note> Damit es nicht so erscheint, als ob diese
               Angaben eine Disposition darstellen sollen, ist es vielleicht gut, die Ziffern durch
               Gedankenstriche zu ersetzen, und <hi rend="u">statt Inhalt Problemgebiet</hi> zu
               sagen. Nun bin ich nicht etwa der Meinung, <hi rend="u">daß diese Inhaltsangaben für
                  die Öffentlichkeit gedruckt werden sollen</hi>, sondern ich brauche sie bloß als
               Plan für mich und die Autoren, und müßte dafür so viele Abzüge haben, als ich
               Briefe an Autoren zu schreiben hätte, also mindestens 100.<note type="ea">Unter
                  diesen Absatz notiert <rs ref="#tillich_person_id__2569" type="person">Wilhelm
                     Ruprecht</rs>: <q>Für die <hi rend="u">Öffentlichkeit</hi> also nur die
                     Themen</q>.</note>
            </p>
            <p>Nicht in den Inhaltsangaben kommt die Systematik grundlegend zum Ausdruck, sondern in
               der Einteilung und Anordnung der Themata. Ich bin nun der Meinung, daß jedes Heft,
               das erscheint, den allgemeinen Plan (ohne Inhaltsangaben!) vorn abdruckt; das kann in
               sehr kleinem Format geschehen, so daß es wenig Platz in Anspruch nimmt. Für <hi
                  rend="u">diesen</hi> Zweck aber wäre die Einteilung in Abteilungen und Reihen
               unentbehrlich. Hierzu ist nun noch zu bemerken, daß ich statt 4 jetzt 3 Abteilungen
               habe, um die Kulturphilosophie nicht auseinanderzureißen. Ferner auf Rat des
                  zweiten<note type="ea">Hier setzt <rs ref="#tillich_person_id__2569" type="person"
                     >Wilhelm Ruprecht</rs> ein Auslassungszeichen und fügt interlinear ein:
                     <q>ungenannten</q>.</note> Gelehrten Mathematik und Physik zusammengeschlossen
               habe.</p>
            <p>Ganz unabhängig davon ist nun die Nummerierung; ich bin dabei durchaus Ihrer Meinung,
               daß dieselbe ganz unabhängig von der Einteilung einfach nach dem Erscheinen
               vorzunehmen ist. Dann sind wir ganz frei in der Fertigstellung, im Weglassen und
               Hinzufügen von Themata; außerdem ist es ja nur so möglich, mit den Nummern der schon
               erschienenen Hefte ins Reine zu kommen.</p>
            <p>Es würde dann etwa heißen: <q>Es ist – ohne Bindung – die Verwirklichung folgenden
                  Planes in Aussicht genommen:</q> – I. Abt. – Reihe 1 – (Zahl, Raum, Zeit, etc.)
               Reihe 2 – u. s. w.</p>
            <p>Ich habe über diese systematische Form der Sache mit Führern der
               Volkshochschulbewegung gesprochen und die Bestätigung erhalten, daß es nur so für
               sie von Bedeutung wäre, da allein die principielle und systematische Erfassung der
               Dinge wirklich wertvoll wäre im Gegensatz zu der skeptisch-historicistischen Periode,
               die hinter uns liegt. Wir wären damit wahrhaft modern.</p>
            <p>Falls Ihre Entscheidung in diesem Sinne bejahend ausfiele, läge mir daran, über
               einige praktische Fragen Auskunft zu erhalten.</p>
            <p>a)<note type="ea">Diese – und die folgende – Buchstabengliederung stammt von Wilhelm
                  Ruprecht.</note> Welches würde meine Aufgabe als Herausgeber im einzelnen sein?
               Ist meine Annahme richtig, daß ich am Ende des Vorworts der einzelnen Hefte als
               Herausgeber zeichnen würde?</p>
            <p>b) Wie würde meine Arbeit berechnet und vergütet werden?<lb/> (Da ich finanziell in
               sehr schwieriger Lage bin, und viel nebenbei verdienen muß, kann ich nur Arbeiten
               übernehmen, die irgendwie zur Existenz beitragen)</p>
            <p>c) Wie wäre meine Stellung den Autoren gegenüber, z. B. in Bezug auf eventuelle
               Zurückweisung?</p>
            <p>d) Welches sind die Honorare für die einzelnen Hefte an die Autoren und wieviel
               Bogen sind höchstens zugelassen?</p>
            <p>Für gütige Beantwortung dieser Fragen wäre ich sehr dankbar und erwarte dann Ihre
               grundsätzliche Entscheidung, nach der ich mich an die Bearbeitung von Heft 22, das
               System der Wissenschaften, machen will.</p>
            <closer>
               <salute>Hochachtungsvoll ergebenst</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Dr. P. Tillich</rs>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <hi rend="u">Im Falle der Zustimmung</hi> bitte ich wieder um 2 Abzüge des neuen
                  Entwurfes.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
