<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00627">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gertrud von Sydow an Paul Tillich <lb/>vom 15. Juli 1919</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1886">Gertrud von Sydow</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__tillich_place_id__82">Cambridge,
                     MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/191(7)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1886">Gertrud von Sydow</persName>
               <date when="1919-07-15">15.07.1919</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-06-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__1886">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Querstr 31., d. <date when="1919-07-15">15.VII.19</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>
               <unclear cert="medium">bitte</unclear> steh starr vor Staunen! Jetzt wirst Du also
               also wieder <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Ehemann</rs> sein, ab
               wann? ha – darf ich zweifeln oder sollte mit dem Wege die Bravheit u. Würde kommen.
               Der Zweck meines Briefes ist eine bißchen intime Frage, sie betrifft die physische
               Beschaffenheit der edlen Männlichkeit u. noch dazu speziell bei Dir – unerhört? Der
               Mann hat ja, grad wie die Frau – periodische Schwächezustände – mal körperlich, mal
               geistiger Art. Merkst <hi rend="u">Du</hi> es überhaupt? Sicher denn du bist ja auch
               nicht – ein Monstrum von Körperkraft. Aber wie? Tritt es bei Dir regelmäßig auf od.
               deine Geistesfähigkeit schwächend od. irgendwie lähmend wirkend auf Dein
               Gefühlsleben? Ich glaube, je femininer der Mann, desto stärker diese Periode. Bei <rs
                  ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Ekkart</rs> beobachte ich<pb n="2"
               />das ja, seit unsrer Verlobung in regelmäßigen Abständen. Und jedes Mal ist es dann
               ein vollständiges <q>die Welt fliehen wollen</q>. Aufgegeben habe ich's ja nicht, da
               entgegen zu wirken, viell. ist die Möglichkeit eher, wenn die Umgebung mal eine
               andere geworden ist. Ich vermute, daß in deinem Empfindungsleben nicht diese
               haarfeinen Zartheiten sind, ich glaube, ich glaube, die wären auch von <unclear
                  cert="medium">
                  <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">deiner Ehehälfte</rs>
               </unclear> vielleicht schon hart angegriffen worden. Daß <rs
                  ref="#tillich_person_id__1887" type="person">dein Freund</rs> mich nicht auf Rosen
               bettet, glaubst du das? Zeitweise ohne Dornen zeitweise mit sehr heftigen. Mein
               Lebenssinn ist ein anderer geworden, früher strebte ich nach <unclear cert="medium"
                  >fernen</unclear> Zielen u. Idealen, jetzt ist mir jeder Tag Zweck u. Ziel oder
               zweck u. ziellos. Unser gemeinsames Leben hat vorher bestanden u. besteht jetzt in
               vollständigen Extremen. Etwas aufreibend. Ein Gleichmaß nicht möglich. –
                  Veränderung<pb n="3"/>haben wir bei <unclear cert="medium">uns</unclear> beiden
               durch den andern konstatiert. Bei <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person"
                  >Ekkart</rs>
               <unclear cert="medium">stammt</unclear> dies seit unsrer Verlobung. Nicht daß <hi
                  rend="u">ich</hi> es durchaus bin, aber die feste Linie, die ich ihm
               personifiziere, um die er sich aufbaut, ich glaub, das ist's, was wohltuend u
               reinigend auf ihn wirkt. Nicht ich, aber die Linie an sich, die er sonst nicht besaß
               in keiner Weise. Aber wenn Du es ihm sagen würdest, würde er's entschieden
               bestreiten. Am wenigstens durch mich möchte er Beeinflussung erfahren. Seltsam ist's
               überhaupt wie gut man Diplomatie bei Euch lernen kann. <rs
                  ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Ekkardt</rs> ist nur so zu nehmen,
               vor beinahe 2 Jahren fing ich an ihm vorzumachen u. jetzt in der Ehe lernte ich schon
               so gut die Lüge. Was an mir wahr ist, weiß kaum ein Mensch – bisher haben mich noch
               die meisten verkehrt eingeschätzt. Maske I-II III. Welche willst Du – – genug –<pb
                  n="4"/>Was machen deine Freundinnen. Wie wars auf <rs ref="#tillich_place_id__380"
                  type="place">Rügen</rs>!! <rs ref="#tillich_person_id__3602" type="person">Tante
                  Tilly</rs> schrieb, sie hätte dich mit guten Ermahnungen ziehen lassen, sie
               blieben nicht angehört. <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">E.</rs> u.
               ich konnten doch uns des Lächelns nicht erwehren. Was sagst Du zur Dekadenz? Schreib
               Du mir mal <unclear cert="medium">ehrlich</unclear> oder durch <sic>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Gerti</rs>
               </sic> – bitte – <hi rend="u">bitte</hi> Antwort trotz viel Geplagtheit!</p>
            <closer>
               <salute>Herzlich</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1886" type="person">Miechen</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
