<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00633">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hubert Kapell an Paul Tillich <lb/>vom 23. Juli 1919</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2733">Hubert Kapell</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974</collection>
                  <idno>bMS 649/157(22)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2733">Hubert Kapell</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__893">Darfeld i. Westf.</placeName>
               <date when="1919-07-23">23.07.1919</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-06-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="EL" when="2026-01-19">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__2733">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__893" type="place">Darfeld i. Westf.</rs>, d. <date when="1919-07-23">23. Juli 19.</date>
               </dateline>
               <salute>L. <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Kollege</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ich hatte mich daran gewöhnt, <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> als fremde Stadt zu betrachten. Sie werden es von mir verstehen, daß ich mit Leib und Seele dem neuen Rheinstaat<note type="ea">Am <date when="1919-06-01">1. Juni 1919</date> proklamierte der Jurist und frühere Offizier <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3606">Hans Adam Dorten</rs> in Wiesbaden eine <q>selbständige Rheinische Republik</q>, welche Gebiete in Hessen und der bayerischen Rheinpfalz einschließen sollte. Für diesen separatistischen Versuch erhielt Dorten maßgebliche Unterstützung durch den französischen General <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3607">Charles Mangin</rs>, den Oberbefehlshaber der Rheinarmee, und andere französische Militärs. In der Nacht zuvor waren bereits Plakate mit dem Aufruf <q>An das Rheinische Volk!</q> in den besetzten Gebieten verteilt worden. Der Putschversuch misslang jedoch binnen weniger Tage aufgrund des Widerstands durch die deutsche Bevölkerung und die örtlichen Behörden.</note> verschrieben bin und den letzten Hauch vom preußischen Geist abgeblasen habe. Aber Ihre Karte<note type="es">Die Korrespondenz liegt nicht vor.</note> hat mich richtig gefreut. Manchmal überkommt mich ein gelindes Heimweh nach den Kreisen, in denen ich 4 Jahre lang glücklich gelebt habe. <date when="1919-07-09">Vor 14 Tagen</date> schrieb mir <q><rs ref="#tillich_person_id__3608" type="person">Felix</rs></q>, er sei in <rs ref="#tillich_place_id__333" type="place">Osnabrück</rs> und wolle mich besuchen: ich warte <date when="1919-07-23">heute</date> noch. <date notBefore="1919-08-01" notAfter="1919-08-10">Anfangs August</date> komme ich selber <pb n="2"/>dorthin und hoffe, ihn zu treffen, wie auch den <rs ref="#tillich_person_id__3609" type="person">Herrn General Ribbentrop</rs>. Was schließlich aus mir wird? Am liebsten würde ich Spartakist, nicht weil ich mit ihren Tendenzen sympathisiere, (natürlich auch das ein wenig), sondern weil sie die einzigen konsequenten Verfechter einer Idee sind, während die andern, abgesehen von den Konservativen, die aus Verknöcherung oder Dummheit beim <q>guten</q> Alten bleiben, Kompromisse über Kompromisse schließen, mit den nach eigenen Aussagen heiligsten Idealen Schacher treiben und an ihren Ministersesseln kleben. Die ganze Geschichte ist so unwürdig, so zum Kotzen gemein. <hi rend="u">Darum</hi> bin ich fester denn je entschlossen, zu den <rs ref="#tillich_place_id__894" type="place">Papuas</rs> zu gehen, um unverfälschtes Menschentum kennen<pb n="3"/>zu lernen und daran zu bessern und zu heilen. <date when="1919-05-01">Am 1. Mai</date> habe ich meine dringende Anfrage erneuert und bereits Genehmigung erhalten. Mit dem ersten Schub gehe ich los. Das wird sich freilich noch etwas hinziehen, und um die Wartezeit zu verkürzen, werde ich wohl einige Unterrichtsstunden übernehmen, wahrscheinlich Französisch, das ich seit dem Krieg <hi rend="aq">mardiens</hi> betreibe, vielleicht auch Englisch; denn auch damit habe ich mich wieder abgegeben. Sie sehen, die Anregungen des Krieges sind nicht vergeblich gewesen. Sonntags bin ich immer auf Tour. Ich habe eine kleine Aushilfsstelle, deren Bewohner Herz für mich schlägt. Leider sah ich mich gezwungen, für <date notBefore="1919-08-01" notAfter="1919-08-31">August</date> zu kündigen. Ich logierte nämlich beim <rs ref="#tillich_person_id__3610" type="person">Grafen Droste Erbdroste</rs> im herrlichen Schloß <rs ref="#tillich_place_id__893" type="place">Darfeld</rs>; aber ich kann meinen demokratischen Ideen<pb n="4"/>nicht immerfort Gewalt antun, und so kam es ein paarmal zum Platzen, nicht mit dem guten, alten <rs ref="#tillich_person_id__3610" type="person">Grafen</rs>, wohl aber mit der <rs ref="#tillich_person_id__3612" type="person">Komtesse</rs>, seiner im kanonischen Alter stehenden <rs ref="#tillich_person_id__3612" type="person">Tochter</rs>. Nun ist Schluß damit, und die gräfliche Familie in größter Verlegenheit. Werden Sie schleunigst katholisch, so sind Sie umgehend bestens versorgt. Nur zu Zeiten ein tiefer Kotau!</p>
            <p>Was Sie jetzt anfangen, schrieben Sie gar nicht. Die Professur ernährt doch gewiß ihren Mann nicht. Ich suche vergebens in den Zeitungen nach einem Nachfolger für <rs ref="#tillich_person_id__1179" type="person">Liebknecht</rs>.</p>
            <closer>
               <salute>Ich wünsche Ihnen ungetrübte Daseinsfreude und bitte um eine Empfehlung an <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Ihre Frau Gemahlin</rs> und um Gruß an etwa Ihren Weg kreuzende mir bekannte Herren und Damen.</salute>
               <signed>Ihr <rs ref="#tillich_person_id__2733" type="person">Hub. Kapell</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
