<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00608">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Postkarte von Ernst Troeltsch an Paul Tillich <lb/>vom 14. Mai 1919</title>
<author ref="#tillich_person_id__1954">Ernst Troeltsch</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Fotios Komotoglou</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__tillich_place_id__70">Boston, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974</collection>
<idno>bMS 649/194(9)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Postkarte, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1954">Ernst Troeltsch</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__504">Berlin-Charlottenburg</placeName>
<date when="1919-05-14">14.05.1919</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2025-06-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__1954">
<pb n="1"/>
<opener>

<dateline><rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">B.</rs> <date when="1919-05-14">14 / 5. 19</date></dateline>

<salute>Verehrter Herr Kollege!<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> lehrte nach seiner am 24. Januar 1919 vollzogenen Umhabilitierung von <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> bis 1924 als Privatdozent für Systematische Theologie an der Friedrich-Wilhelms-Universität. Im Sommersemester 1919 hielt er seine erste Vorlesung über <q>Das Christentum und die Gesellschaftsprobleme der Gegenwart</q>. Vgl. <rs ref="#tillich__IGEIECXQ" type="work">Paul Tillich: Das Christentum und die Gesellschaftsprobleme der Gegenwart (2001)</rs>.</note></salute>

</opener>

<p>Das trifft sich allerdings schlecht. Ich lese meinem bisherigen Turnus gemäß im Winter Religionsphilosophie, jedes vierte Semester. Dazwischen ist Ihnen natürlich alles frei. Aber bei meinem Turnus muß ich bleiben. Wenn Sie das Kolleg neben mir lesen wollen, so steht dem natürlich von mir aus auch nichts entgegen; doch ist die Gleichzeitigkeit schwerlich praktisch zu empfehlen. Es tut mir leid, wenn Ihnen damit Schwierigkeiten für die Vorlesungsangabe erwachsen sollten. Ich will Ihnen daher vorsichtshalber überhaupt meinen Turnus nennen. 1.) S. Ethik 2.) W. Rel-Phil 3<supplied>.)</supplied> S. Einleitung in die Philos. 4<supplied>.)</supplied> W. Gesch d. Neueren Philos.<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">Troeltsch</rs> las 1919 in dem vom <date when="1919-02-03">3. Februar</date> bis <date when="1919-04-16">16. April</date> laufenden ersten Zwischensemester für Kriegsteilnehmer und Hilfsdienstpflichtige zweistündig über <q>Hauptrichtungen der neueren Philosophie seit der Aufklärung</q>, in dem vom <date when="1919-04-28">28. April</date> bis <date when="1919-08-15">15. August</date> folgenden Sommersemester vierstündig über <q>Ethik und Kulturphilosophie</q> sowie in dem vom <date when="1919-09-22">22. September</date> bis <date when="1919-12-20">20. Dezember</date> angesetzten zweiten Zwischensemester zweistündig über die <q>Philosophie der Geschichte</q>. Im anschließenden, vom <date when="1920-01-05">5. Januar</date> bis <date when="1920-03-31">31. März 1920</date> dauernden Wintersemester hielt Troeltsch eine vierstündige Vorlesung über <q>Religionsphilosophie</q>. Vgl. zu den Zwischensemestern jeweils die separaten Vorlesungsverzeichnisse der Philosophischen Fakultät der Universität Berlin, für die regulären Semester die Vorlesungsverzeichnisse der gesamten Friedrich-Wilhelms-Universität. Troeltschs Vorlesung im zweiten Zwischensemester 1919 ist in einer 2006 edierten Nachschrift von Troeltschs Schüler <rs ref="#tillich_person_id__4604" type="person">Hans Baron</rs> (1900-1988) überliefert. (<rs ref="#tillich__UKZSJSM7" type="work">Hans Baron: Ernst Troeltsch: Philosophie der Geschichte (2006)</rs>.)</note></p>

<p>– Für Ihre freundlichen Worte danke ich Ihnen bestens. Ich habe meine besten Schüler im Kriege verloren<note type="ea">Troeltsch dachte hier vor allem an die 1910 in <rs ref="#tillich_place_id__238" type="place">Kiel</rs> bzw. 1911 in <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs> für Systematische Theologie habilitierten württembergischen Theologen <rs ref="#tillich_person_id__4602" type="person">Otto Lempp</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__4603" type="person">Hermann Süskind</rs>, die beide im Kriegseinsatz ums Leben gekommen waren. Süskind war im November 1914 noch an vierter Stelle im Fakultätsvorschlag für <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">Troeltschs</rs> Nachfolge in Heidelberg platziert worden. Vgl. <rs ref="#tillich__RBKXQA96" type="work">Ernst Troeltsch: Zum Gedächtnis Otto Lempps und Hermann Süskinds (1915)</rs>.</note> u bin sehr froh, wenn sich deren<pb n="2"/> <unclear>¿¿¿</unclear><note type="ea">Textverlust durch Poststempel.</note> finden. Im Übrigen bin ich selbst immer noch derartig im Lernen u Suchen begriffen, daß wir uns alle getrost Mitschüler nennen dürfen an der großen Aufgabe einer Erfrischung u Erneuerung des grundsätzlichen u dabei insbesondere des kulturphilosophischen Denkens.</p>

<closer>

<salute>Ganz ergebenst</salute>

<signed>Ihr <rs ref="#tillich_person_id__1954" type="person">E. Troeltsch</rs>.</signed>

</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
