<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00662">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von August Albers an Paul Tillich <lb/>vom 7. April 1920</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2735">August Albers</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Nachlass 494 (Archiv des Verlages Vandenhoeck
                     &amp; Ruprecht)</collection>
                  <idno>Nachl. 494, G 1888–1936. G 1920. 124; Blatt 3–32 <!--Archivangabe
                     unsicher; Signatur d. Korresp. zw. Albers u. VR, da Abschrift d. Briefs an Tillich für/an Ruprechts --></idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlicher Durchschlag</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal">
                        <monogr>
                           <author>Friedrich Wilhelm Graf</author>
                           <title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur
                              Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach
                              Gegenständen und Methoden</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin</pubPlace>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston</pubPlace>
                              <date when="2020">2020</date>
                              <biblScope>S. 26–170, hier: 64–66</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
                           <biblScope>27/1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2735">August Albers</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__306">München</placeName>
               <date when="1920-04-07">07.04.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-10-14">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <salute>Sehr verehrter <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Herr
                     Doktor</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>die <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2569 #tillich_person_id__1660">Herren
                  Verlagsbuchhändler Ruprecht</rs> haben mir die erfreuliche Mitteilung gemacht,
               dass Sie geneigt seien, die <q>Wege zur Philosophie</q> wirklich zu Wegen zur
               Philosophie auszubauen, was sie ja leider bis jetzt nur sehr teilweise gewesen sind.
               Sie haben die erschienenen Bände erhalten, und Ihr Auge wird sicher gleich bemerkt
               haben, wo die Fehler stecken. Der Hauptfehler war gleich im Anfang der, dass man
               keinen Gesamtplan entworfen hatte, sondern dass <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__2746">Herr Professor D. Steinmann</rs> die Themata, die
               ich sozusagen aus dem Aermel geschüttelt hatte, sans façon übernahm und ausführen
               liess.</p>
            <p>Es hätte viel sorgfältiger überlegt werden müssen, welchen Weg überhaupt das
               Unternehmen nehmen sollte. Auch das Ziel hätte deutlich ins Auge gefasst werden
               müssen, zu welchem der Leser geführt werden soll. Ich hatte an mir selbst erfahren,
               welche Förderung im Verständnis der Philosophie ich erhielt, als ich solche
               Gegensätze wie Erkenntnis durch Vernunft und durch Erfahrung, logisch und
               psychologisch fundierte Erkenntnis, mechanistisch und teleologisch gerichtete
               Metaphysik erfasst hatte. Dadurch wurde mir das Gebiet der Geschichte der Philosophie
               übersichtlich. Es bekam Ordnung. Ich erfasste, welche Einstellung Philosophen wie <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__1510">Platon</rs> und <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__1534">Protagoras</rs>, <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__946">Husserl</rs> und <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__1788">Sigwart</rs>, <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__2984">Leukipp</rs> und <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__80">Aristoteles</rs> innehatten, und damit bahnte sich
               die Möglichkeit eines ersten Verständnisses ihrer Denkarbeit an. Aber das Eindringen
               in die oben genannten Gegensatzpaare verdanke ich nicht den bekannten
                  <q>Einleitungen</q>, sondern das Verständnis ging mir durch Gespräche, durch
               eigenes Denken auf nach endlosen Irrfahrten und dunklem Umhertappen.</p>
            <p>Da sagte ich mir, diese Umwege sollte man dem Leser abkürzen, man sollte ihn auf
               gebahnten und bezeichneten Wegen zur Philosophie führen, nicht indem er, wie <rs
                  type="person" ref="#tillich_person_id__1109">Külpe</rs> und die meisten
               Einleitungen es machen, durch das ganze Gebiet der Philosophie gehetzt wird, wobei es
               ihm schwindeln muss vor Systemen, Namen, Terminis, sondern indem er durch <hi
                  rend="u">ein</hi> Problem zum Verständnis, zum wirklichen <hi rend="u"
                  >Erfassen</hi> eines der oben genannten oder anderer Gegensatzpaare geführt wird.
               Dann von einem andern Problem aus wieder zu dem gleichen Gegensatzpaar, bis er
               bemerkt: aha! Das ist hier doch ein wichtiger Gesichtspunkt und dann wird ihm das
               Gegensatzpaar in einem besonderen Bändchen nochmals in seinen <hi rend="u"
                  >wichtigsten</hi> Vertretern (ja keine Vollständigkeit!) in der
               Philosophiegeschichte vorgeführt. Endzweck ist dann Lektüre der Philosophen selbst.
               Hübsche kleine Auswahlen mit Lesestützen, wie sie <rs type="person"
                  ref="#tillich_person_id__1438">Otto</rs> in seiner schönen Ausgabe von <q><rs
                     type="work" ref="#tillich__QPEUPVXC">Schleiermachers Reden</rs></q> gemacht
               hat.</p>
            <p>Aber keiner der Herren Mitarbeiter hat diesen Gedanken recht verstanden, sondern
               jeder hat sozusagen <hi rend="u">sein</hi> Steckenpferd geritten, <hi rend="u"
                  >seinen</hi> Standpunkt hervorgekehrt, der natürlich für ihn der einzig richtige
               war. Hier kommt es aber noch gar nicht auf solche <q>richtige Standpunkte</q> an. Der
               Lernende sollte überhaupt in erster Linie sich als <q>Werdender</q> fühlen, der noch
               nicht <q>ist</q>. Er wird dann schon selbst entscheiden, welcher Philosoph, welche
               Philosophie seinem Wesen am meisten entspricht, ob er Empiriker, ob
               Transszendentalist usw. ist.</p>
            <p>Das war also beabsichtigt. Was daraus geworden ist, sehen Sie. Da nun das Unternehmen
               schon angefangen ist, so gilt es to make the best of it, d. h. die alten Bändchen so
               gut es geht einzubauen in das Neue, was Sie schaffen wollen. Vielleicht machen Sie
               einmal einen Plan und legen mir Ihre Gedanken vor. Ich werde sie ganz verschwiegen
               behandeln. Sie werden mit Ihrer viel grösseren Einsicht in das ganze Gebiet dieser
               Wissenschaft sicher mit vollen Händen geben können, wo ich nur einige Gedanken aus
               mir herauszupfen kann. Ich stehe heute von der Philosophie innerlich sehr weit ab.
               Die Dogmatik eines <rs type="person" ref="#tillich_person_id__4002">Joh. Tob.
                  Beck</rs><note type="ea">Vgl. Johann Tobias Beck: <rs ref="#tillich__3PF8JKET"
                     type="work">Die christliche Lehrwissenschaft nach den biblischen Urkunden</rs>
                  (1841); ders.: <rs type="work" ref="#tillich__62PGNC6K">Leitfaden der christlichen
                     Glaubenslehre für Kirche, Schule und Haus</rs> (1862).</note> scheint mir ein
               viel umfassenderes und richtigeres Weltbild zu geben, als jede Philosophie. Aber das
               ist meine Privatmeinung.</p>
            <p>Ich lege Ihnen hier eine Sammlung verschiedener Schriftstücke vor, die im Laufe der
               Jahre in Bezug auf die <q>W. z. Ph.</q> entstanden sind.<note type="ea">Liegt nicht
                  vor.</note> Vielleicht überfliegen Sie sie einmal.– Ich würde mich aufrichtig
               freuen, wenn Sie aus den sporadischen Anfängen doch noch ein Ganzes bilden könnten.
               Hier handelt es sich um keine populäre Wassersuppe, sondern um Anleitung zum
               wirklichen Erfassen philosophischer Probleme, zum philosophischen Denken. Die vielen
               Tausende von Studenten, Studentinnen, Hochschülern, von denen die meisten doch mit
               Philosophie Fühlung nehmen wollen, sind die Adressaten, für die die Sammlung gemacht
               wird. Heute ist sie zeitgemässer als je.</p>
            <closer>
               <salute>Ich würde mich sehr freuen, recht bald von Ihnen zu hören und empfehle mich
                  Ihnen als Ihr sehr ergebener</salute>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p><hi rend="hand">Liebe <rs type="person"
                     ref="#tillich_person_id__2569 #tillich_person_id__1660">Herren</rs>! Hier sende
                  ich Ihnen meinen Brief an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Herrn
                     Dr. Tillich</rs> als Durchschlag. Sollten Sie mit irgend etwas nicht
                  einverstanden sein, so bitte ich gleich um Mitteilung. Hoffentlich kann ich Ihnen
                  nutzen. Mit frdl Gruß Ihr <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2735"
                     >Albers</rs></hi></p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>
