<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00625">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 12. Juli 1919</title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/143(15)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__74">Bremen</placeName>
               <date when="1919-07-12">12.07.1919</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-06-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__641">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs>, d. <date when="1919-07-12">12.VII.19.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Junge</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Beiliegenden Beitrag zur Stärkung unserer philosophischen Zukunft möchte ich einen Gruß beifügen. Ich habe so lange nichts von Dir gehört u hoffe nur, daß es Dir gut geht u Du wirklich nun in stiller Gelehrtenklause fern allem <unclear cert="medium">Menschengetu</unclear> und in hohen Geistessphären lebst. Ich bin auch ganz überzeugt, daß das der richtige Ausdruck für Dein gegenwärtiges Dasein ist??? Sehr freue ich mich, daß wir uns nun <date notBefore="1919-07-13" notAfter="1919-08-15">bald</date> in <rs ref="#tillich_place_id__129" type="place">Dölzig</rs> wiedersehen u hoffe, es wird eine recht schöne Zeit zusammen.</p>
            <p>Von <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Joh.</rs> habe ich gute Nachrichten, sie<pb n="2"/>hat viel Schönes u. lebt scheints ordentlich auf, fern all dem deutschen Elend. Hoffentlich hält es nun auch recht vor mit der Erholung.</p>
            <p>Mir selbst geht es befriedigend u Ich habe <date when="1919-07-12">jetzt</date> etwas ruhigere Zeit u. genieße das Alleinsein, aber nicht das Getrenntsein von <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs> das ist doch zu unnatürlich. - Bitte nehme nach <rs ref="#tillich_place_id__129" type="place">Dölzig</rs> einige Litteratur mit, die für uns lesenswert ist, ich muß in den <date notBefore="1919-07-15" notAfter="1919-09-15">Ferien</date> meinen Geist wieder für ein Jahr verproviantieren, denn im Betriebe kommt man schwer dazu.</p>
            <p>Wie ist wohl eure Geschichte mit dem Consistorium abgelaufen, ich hörte nie mehr davon. Falls Du noch mehr Brotkarten brauchst, schreibe doch, wieviel Gramm Du wöchentlich mehr nötig hast, ich will sehen, es Dir zu senden.</p>
            <closer>
               <salute>Herzlich grüßt Dich</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__641">
            <p>2.<lb/>Eben wollte ich den Brief absenden, da kamen Deine lieben Zeilen. Vielen Dank. Wir haben all Dein Erleben innerlich miterlebt u verstanden u. ich glaube, es ist gut, weil in der Konsequenz Deines Weges. Wie wünsche ich Dir nun auch äußerliche Lösung all der Knäuel, und einen Hafen für das weitgefahrene Schifflein, der doch wie ein Ententeich sein wird. Daß Dir dieser Zustand manchmal nicht leicht wird, kann ich mir denken, aber die innere Freiheit u. auch die Erholung u Entspannung Deiner Nerven ist das wert u. vor allem kannst Du nun erst im Leben in <unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear> kindlich froh werden. - Daß Deine Arbeit fortschreitet, begrüße ich, wie Du schon aus meinen ersten <pb n="4"/>Zeilen siehst, sehr. Es ist doch das Wichtigste, daß Du das was in Dir lebt, Gestalt gewinnen läßt. - Nun laß Dich nicht zu sehr durch <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin W</rs> über diesen Entschluß, der selbstverständlich ist, bewundern sonst kommen <unclear cert="medium">7</unclear> neue Teufel statt des einen ausgetriebenen.</p>
            <p>Ich lese mit Interesse <unclear cert="medium">
                  <rs ref="#tillich_person_id__589" type="person">Imm. Fichtes</rs>
               </unclear> Buch u. bewundere die Klarheit seiner Gedanken u Sprache, ohne innerlich mitgehen zu können, der Unterschied liegt nicht im Logischen, sondern im Lebensgefühl. Sein <unclear cert="medium">stark</unclear> ethisches Lebensgefühl ist mir fremd, besonders ist mir der Glaube daß wir das Leben äußerlich <unclear cert="medium">können</unclear> doch zu gründlich <unclear cert="medium">zerschlagen</unclear>, als daß ich da mit ihm gehen könnte.<pb n="5"/>
            </p>
            <p>Sein tapferes Wort auf <unclear cert="medium">Str.</unclear> 141. ist mir zu sehr im Blick auf das was werden oder besser erschafft werden soll gesprochen, anstatt im Hinblick darauf, wie das gegenwärtige Schicksal getragen u. ins Positive gewendet werden soll. Nicht was wir uns als Schicksal <unclear cert="medium">erringen</unclear>, s. was wir uns dann ohne uns waltenden Schicksal machen scheint mir entscheidend. Wie freue ich mich, <date when="1919-12-25">Weihnachten</date> Deine Meinung über das Buch zu hören.</p>
            <p>Gerne hätte ich Dich gebeten, dich um <rs ref="#tillich_person_id__2821" type="person">Gertrud I.</rs> etwas zu kümmern. Aber ich möchte nicht in Deine Askese ein bedenkliches Loch schlagen, sollte es irgendwie möglich sein etwa an einem Studentenabend, so wäre ich Dir dankbar, ich bin ja dauernd in ihrer Schuld. Vielleicht hast Du auch mal Sehnsucht nach Musik. - Doch nur, wenn es in Deinen <pb n="6"/>jetzigen Lebensstil paßt.</p>
            <p>Und nun alles Gute für die <unclear cert="medium">kommenden</unclear> Wochen. Unsere Gedanken werden oft um Dich sein, denn der Kreis derer die man restlos bejahen kann, ist nicht sehr groß.</p>
            <closer>
               <salute>Herzlich grüßt Dich</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Ein Küßchen von <rs ref="#tillich_person_id__3601" type="person">Gerda</rs>! Das ist ja selbst den <unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear> noch erlaubt.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
