<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00773">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Hans Schreiber an Paul Tillich <lb/>vom 23. Juli 1907</title>
<author ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/183(2)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1738">Hans Schreiber</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle (Saale)</placeName>
<date when="1907-07-23">23.07.1907</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline><rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle a/S.</rs> <date when="1907-07-23">23.</date></dateline>
<salute>Lieber X!</salute>
</opener>
<p>Eben kam der Brief von Philister <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">Büchsel</rs> mit den Thesen. Er war aber eigentlich an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__853">Manzel</rs> gerichtet. Da er die Adresse nicht wußte, schickte er den Brief an Dich zur Weiterbeförderung. Das werde ich nun besorgen. Phil. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">Büchsel</rs> hofft, daß <rs type="person" ref="#tillich_person_id__853">Manzel</rs> opponiert, damit Du dann frei wärst. Immerhin schicke ich Dir jetzt die Thesen, da Du vor der Abreise mir sie besonders zur Weiterbeförderung anempfahlst.</p>
<p><pb n="2"/> Schließlich ist es doch auch noch zweifelhaft, ob <rs type="person" ref="#tillich_person_id__853">Manzel</rs> darauf eingehen wird.</p>
<p>Thesen.<lb/> 1) Die Visionen der <foreign xml:lang="lat">apoc.</foreign> sind nicht nur schriftstellerische Fiktion.<lb/> 2) Die <foreign xml:lang="lat">apoc</foreign> ist abgefaßt 68 - 70<lb/> 3) act 15 u. Gal 2 1-10 beziehen sich auf dasselbe Ereignis.<lb/> 4) Die vorexilischen Propheten lehnen Kultur nicht prinzipiell ab.<lb/> 5) Der Ebed Jahve<note type="ea">Das hebräische Wort <q>Ebed</q> wird im Deutschen mit <q>Knecht</q> wiedergegeben. Der Ausdruck bezieht sich auf die biblische Figur des Gottesknechts, die im Buch Jesaja in den sog. <q>Gottesknechtsliedern</q> als Heilsbringer durch stellvertretendes Leiden dargestellt wird. Wer hier mit dem Knecht Gottes gemeint ist, bleibt in der alttestamentlichen Exegese umstritten.</note> des Deutero-Jes. ist das Volk Israel.<lb/> 6) <add>Für</add> die Gotteslehre des Dts (?) <add>Drns (?)</add> ist nicht charakteristisch das <foreign xml:lang="lat">velle contingenter</foreign> <unclear>cantare</unclear> (?) <unclear>sui</unclear> (?)</p>
<p><pb n="3"/> 7) Das <foreign xml:lang="lat">opus salvificum</foreign> ist nicht auf 3 <foreign xml:lang="lat">munera</foreign> zu verteilen.<lb/> 8) Dem geschichtlichen Bild Jesu entspricht das <foreign xml:lang="lat">non potuit peccare</foreign>.<lb/> 9) In jedem Hauptstück des luth. Katechismus<!--WORK-TODO--> ist das Ganze der christlichen Lehre enthalten.</p>
<p>Phil. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">Büchsel</rs> wird Anfang nächster Woche nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__189">Halle</rs> zurückkehren. Jetzt ist seine Adresse: <rs type="place" ref="#tillich_place_id__607">Braunlage</rs> i./<rs type="place" ref="#tillich_place_id__201">Harz</rs>. Villa Silvana. Ich hoffe, daß Du bald wieder kommst. Dienstag ist hier nämlich zu Ehren von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__258">Bornhäuser</rs> Fakultäts<del>kneipe</del> <add>kommers</add> unter</p>
<p><pb n="4"/> unter unserem Vorsitz im Kaiser Wilhelm, wo Du und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Schmuhl</rs> auf <rs type="person" ref="#tillich_person_id__258">Bornhäuser</rs> pauken werdet, Du von Seiten der Theologie-Studierenden, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1227">Schmuhl</rs> von Seiten der Professoren. Also noch eine Pauke mehr. Heute oder <del>Morgen</del> <add>Freitag</add> ist vielleicht Saale-Kneipe. In der Verbindung alles wohl! Vorgestern ist hier ein Freistudent von einem Borussen im Duell<note type="ea"><q>Halle. Ein Duell mit tödlichem Ausgange hat Montag vormittag in der Dölauer Heide stattgefunden. Der eine der Duellanten, stud. med. L. aus Dessau, erhielt einen Schuß durch die Brust und erlag dieser schweren Verletzung nach Ueberführung in die Klinik. - Entgegen dem in der Stadt verbreiteten Gerücht, daß der Gegner des im Duell gefallenen stud. med. Walter Lipsky [* 1885] der Medizinalpraktikant Rocco von hier gewesen sei, erfahren wir aus zuverlässiger Quelle, daß der Duellgegner des L. der stud. phil. F. Rau (Borussiä) war. Rau soll in der Bezechtheit den L. während des Tanzes beim Winzerfest im Zoologischen Garten in der ungehörigsten Weise belästigt, ihn auch wegen seiner Religion, L. ist I(s)raelit, wiederholt gekränkt haben.</q> (General-Anzeiger für Kemberg, Bad Schmiedeberg und Umgebung Nr. 86 (9. Jahrg.) vom 25. Juli 1907, S. 1.)</note> erschossen worden. So ist die Selbstmörderfrage <q>akut geworden</q>. Dieser Fall erledigt sich aber sehr einfach dadurch, daß unsere Fahne nicht hier ist, wir also deshalb schon nicht mitgehen können. Grüße <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Fritz</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1050">Kilger</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__128">Balke</rs>!</p>
<closer>
<signed>Dein getr. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1738">Hans</rs>.</signed>
</closer>
<postscript>
<p>Vielen Dank für die Karte.<note type="ea">Nicht überliefert.</note></p>
</postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>