<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00775">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Wilhelm Ruprecht an Paul Tillich <lb/>vom 19. Januar 1923</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Anna Rüther</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <institution>Stiftung Preußischer Kulturbesitz</institution>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin</repository>
                  <collection>Archiv des Verlages Vandenhoeck und Ruprecht</collection>
                  <idno>Nachl. 494, G 1888–1936. G 1923. 138; Blatt
                     493–517 <!-- Archivsignatur evtl. falsch, laut Kalliope Korrespondenz ab 09.01.1924, von 1923 kein Datensatz vorhanden. --></idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlicher Durchschlag <lb/>Adressiert: <q>19. Januar 1923.
                        Herrn Privatdozent Dr. P. Tillich, Berlin-Friedenau.</q></p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal">
                        <monogr>
                           <author>Friedrich Wilhelm Graf</author>
                           <title>Ein unbekannter Systementwurf Paul Tillichs. Zur
                              Entstehungsgeschichte von Tillichs Das System der Wissenschaften nach
                              Gegenständen und Methoden</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin</pubPlace>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston</pubPlace>
                              <date when="2020">2020</date>
                              <biblScope>S. 26–170, hier: 119-121</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Zeitschrift für Neuere Theologiegeschichte</title>
                           <biblScope>27/1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2569">Wilhelm Ruprecht</persName>
               <!-- <placeName ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</placeName> -->
               <date when="1923-01-19">19.01.1923</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2024-01-17" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-01-18" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2025-03-24" who="FS">Kollationierung</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Sehr geehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Herr</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Sie haben gewiß unsere Antwort die letzten Tage schon erwartet. Aber <rs ref="L00774"
                  type="letter">Ihr Brief</rs> erforderte recht eingehende Erwägungen und
               Berechnungen. Die Aenderung der Anlage und des Planes löste ein gewisses Gefühl der
               Erleichterung bei mir aus, da ein Buch dieser Anlage eigentlich niemals ein passendes
               Heft für die <q>Wege z. Ph.</q> abgeben könnte, dazu ist der Stoff zu riesig und
               vieles zu neu, sodaß grundlegende philosophische Erörterungen nötig sind.
               Selbstverständlich muß <rs ref="#tillich__WLVL28EI" type="work">Ihr Buch</rs> unter
               den von Ihnen geschilderten Umständen als selbständiges Werk erscheinen. Wir haben
               nach allem, was wir von Ihnen wissen, und was Sie über die Entstehung schreiben, das
               volle Vertrauen, daß Ihre Arbeit sehr wertvoll und ausgereift ist, und möchten
               jedenfalls nicht von unserer Vereinbarung, daß ein Buch dieses Titels in unserm
               Verlage erscheinen soll, zurücktreten, obwohl ja natürlich unser ganzes Abkommen
               nun auf eine neue Grundlage gestellt werden muß.</p>
            <p>Freilich ist ein derartiges Buch heute kein leichtes Unternehmen, da nach dem von
               Ihnen angegebenen Umfang, etwa 10 bis 11 Bogen Groß-Oktav, die Kosten tief in eine
               siebenstellige Zahl hineinreichen. Wie ein derartiges Buch gehen wird, ist nicht
               leicht vorherzusagen. Es kann bei einem Achtungserfolg bleiben, denn zweifellos wird
               Ihr neues System bei fast allen Philosophen zunächst ein gewisses Unbehagen auslösen,
               und man weiß nicht, wie lange es dauert, bis es sich durchsetzt. Oder aber es kann
               auch ein großer Wurf werden, der weitere Auflagen verspricht. Die Wahrscheinlichkeit
               spricht nach unsern Erfahrungen allerdings dafür, daß es sich nicht gerade schnell
               einbürgern wird, zumal unter heutigen wirtschaftlichen und politischen
               Verhältnissen, unter denen die Kaufkraft der geistigen Arbeiter leider ganz besonders
               leidet. Wir mußten es uns daher sehr gründlich überlegen, ob wir überhaupt in der
               Lage waren, die große Summe auf die Gefahr hin, nur einen kleineren oder größeren
               Teil davon wiederzusehen, namentlich sie, auch bei gutem Erfolge, erst langsam zu uns
               zurückkehren zu sehen, zu riskieren. Wi<supplied>e</supplied> ich oben schon
               angedeutet habe, ist die Entscheidung aber dafür ausgefallen, und wir schlagen Ihnen
               folgende Bedingungen vor:</p>
            <p>Gedruckt wird eine Auflage von 1000 Stück zuzüglich des für Pflicht- und
               Freiexemplare nötigen Zuschusses.</p>
            <p>Wir zahlen Ihnen nach Fertigstellung sofort ein Honorar von 10 000 M., und dieselbe
               Summe nochmals, wenn und sobald innerhalb von fünf Jahren 650 Stück verkauft sind,
               da wir dann erwarten können, auch noch die zur vollen Kostendeckung nötige Anzahl
               Exemplare abzusetzen. Dazu erhalten Sie zwölf Freiexemplare. Da es wahrscheinlich
               ist, daß der Wert der Mark sich weiter verändert und der Preis des Buches dem folgen
               muß, würden wir, wenn die zweite Rate fällig wird, die tatsächlich zur Auszahlung
               gelangende Summe nach dem Verhältnis des bei der Ausgabe und zur Zeit der Fälligkeit
               des Honorars geltenden Ladenpreis berechnen.</p>
            <p>Sollten Uebersetzungen in fremde Sprachen erscheinen, würden wir die Verhandlungen
               mit den betr. ausländischen Verlegern zu führen haben und das auszumachende Honorar
               zu gleichen Teilen mit Ihnen <sic>Teilen</sic>.</p>
            <p>Weitere Auflagen sollen ebenfalls in unserm Verlage erscheinen. Bei den schwankenden
               Verhältnissen liegt es aber nicht im beiderseitigen Interesse, die
               Honorar-Bedingungen schon heute festzulegen. Sollten wir uns über diese nicht, wie
               wir erwarten, leicht einigen, so würden Sie die Berechtigung haben, die 2. Auflage
               einem anderen Verleger anzubieten, aber an uns gebunden sein, falls unsere
               Bedingungen besser sind oder wir uns bereit erklären, in die Ihnen angebotenen
               Bedingungen einzutreten.</p>
            <p>Die Erwartung, daß Sie uns, wenn wir diesen nicht ganz leichten Verlag übernehmen,
               auch weitere Werke, die Sie etwa veröffentlichen wollen, zuerst anbieten, dürfen wir
               wohl aussprechen, ohne eine rechtliche Bindung zu verlangen.</p>
            <p>Das Format möchten wir heute noch nicht genau feststellen, weil wir mit Ihnen den
               Wunsch haben, die Arbeit so schnell wie irgend möglich zu drucken und die Wahl der
               Ausstattung mit davon abhängt, wann wir das druckfertige Manuskript erhalten.
               Augenblicklich könnten wir sofort mit mehreren Setzern den Satz beginnen, sodaß es
               uns angenehm wäre, wenn Sie, da das Ganze nur noch einer leichten Durchsicht und evt.
               Abschrift bedarf, den Anfang recht bald einschicken wollten. Ob es nötig
                  <supplied>ist</supplied>, alles abzutippen, wissen wir nicht. Wenn Sie so
               weitläufig und in der Art geschrieben haben, wie in Ihrem Briefe, so brauchten
               vielleicht nur die weniger gut geschriebenen Seiten abgeschrieben zu werden. Nur muß
               alles recht genau paginiert sein, und wirklich druckfertig, da nachträgliche
               Aenderungen abgesehen von der Verzögerung, heute ein unheimliches Geld kosten. Einige
               wenige Aenderungen, namentlich solche, die Umbruch einiger Zeilen nötig machen und
               den Setzer leicht eine Stunde aufhalten, kosten heute bereits 1125 M., und wir wissen
               nicht einmal, welche Tariferhöhung un<supplied>s</supplied> wieder für den Februar
               bevorsteht.</p>
            <p>Wäre übrigens nicht vielleicht irgend ein Untertitel, etwa <q>Neue Grundlegung</q>
               oder dergleichen empfehlenswert?</p>
            <p>Haben Sie die Freundlichkeit, sich zu unsern Vorschlägen zu äußern und uns wenn
               möglich, recht bald das Ms. oder den Anfang zu schicken.</p>
            <closer>
               <salute>Mit hochachtungsvollem Gruße</salute>
               <signed>Ihr</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
