<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00751">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Alfred Fritz <lb/>vom 2. April 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/143</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__180">Goslar</placeName>
<date when="1922-04-02">02.04.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<note type="ea">Dieser Brief vermittelt Eindrücke von den Kontakten zu jenen theologischen Freunden, die eine Neuorientierung in der Theologie nach 1918 bestimmten. Vgl. zu diesem Brief den Rundbrief von Karl Barth vom gleichen Sonntag, dem 2. 4. 1922.: Barth-Thurneysen-Briefwechsel, Bd. 2, Zürich 1974, S. 64-68.</note>
<dateline><q>Bei <rs type="place" ref="#tillich_place_id__180">Goslar</rs> im Speisewagen</q>.<lb/>
<date when="1922-04-02">Sonntag Nachmittag.</date></dateline>
<salute>Liebster <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Frede</rs>!</salute>
</opener>
<p>Das waren 4 Tage, seitdem ich Dich verlassen hatte, wie sie nicht allzu häufig sind. Zwei Tage — und Nächte mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">H. Schafft</rs> und zwei Tage und Nächte mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Hirsch</rs> und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barth</rs>, mit dem letzteren 2 x 4 Stunden. <note type="ea">Zu diesem Zusammentreffen mit K. Barth und E. Hirsch schreibt E. Busch in seiner Barth-Biographie: Karl Barths Lebenslauf, München 1978, S. 150 f.: „Ende März [1922] besuchte er [Tillich] Barth in Göttingen und lernte ihn in zwei ausgiebigen Gesprächen kennen. In dem einen setzten zwei Studenten ,dem Fremden mit Seitenhieben' zu, ,während ich [Busch zitiert hier aus einem Brief Barths an Thurneysen] mir die Pfeife stopfte oder sonst einen Augenblick nicht weiter wußte'. ,Das Bemerkenswerteste an ihm ist sein — anti-orthodoxes Ressentiment — und seine Geschichtsmythologie, in die sich das im übrigen streng unterdrückte — supranaturale — Bedürfnis bei ihm ergießt.' In dem anderen Gespräch machte sich Hirsch ,ein Vergnügen daraus, uns gegeneinander aufzuhetzen, Tillich bei mir als unchristlich und mich bei Tillich als unwissenschaftlich zu denunzieren, auf welche — Typisierung — wir uns natürlich grundsätzlich nicht einließen, obwohl irgend etwas dran ist und ein Friedensschluß zwischen uns nur auf der uns gemeinsamen, etwas schmalen Front gegen Hirsch erzielt werden konnte, im übrigen nur auf der Basis, daß man gegenseitig das Beste voneinander denken und erwarten wolle".</note> Dazu mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__907">Rose</rs> (Ehefrau von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">E. Hirsch</rs>) allein je 2 Stunden Spazieren, und doch bin ich angeregt und frisch, wie selten. Es war eine Aufmöbelung erster Ordnung, eine Fahrt aus der theologischen <q>Provinz</q>: <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> in die theologischen Zentralen. — Mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> <note type="ea">Tillich lernte seine zweite Frau 1920 auf einem Berliner Kostümfest kennen. Nach vierjährigem Ringen heiraten beide am 22. März 1924.</note> ging es äußerlich gut. Wir hatten dauernd Fenstereckplätze. Bis <rs type="place" ref="#tillich_place_id__200">Hannover</rs> konnte sie liegen. In den letzten Stunden war sie doch recht wacklig; ich bin gespannt auf ihren Brief, wie sie in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__279">Marburg</rs> angekommen ist. Es war unsere erste Fahrt und erweckte die Sehnsucht nach weiteren. Dann kam der Vortrag <note type="ea">Eventuell die Wiederholung des Berliner Kant-Vortrages, vgl. Anmerkung zu Paul Tillich: Die christliche Gewißheit und der historische Jesus. S. 31ff. in diesem Werk.</note>, der ziemlich starken Eindruck machte, anscheinend auch auf <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Hermann</rs>, denn er sprach die ganzen Tage in meinen Formeln.</p>
<p>Nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt</rs> geht er also definitiv nicht <note type="ea">Vgl. Hermann Schafft: Lebensbericht.</note>, daß es zu einem Krach mit dem Konsistorium kommt, glaubt er auch nicht mehr. Dagegen spukt der Rücktrittsgedanke noch mächtig in ihm. Er ist außerordentlich nervös und innerlich kaputt. Er braucht dringend eine ihm gemäße leitende Stelle und — eine Frau(?). Wir standen uns sachlich wieder sehr nahe; er wird in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__236">Kassel</rs> zerrissen von den Menschen. Über <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs>, der dort geredet hatte, war er sehr entsetzt; er fand Spuren von jüdischem Haß bei ihm, was wohl nicht ganz richtig ist. Wir waren in der <q>Alten Drusel</q> und dachten an die 
<q>Kasseler Konferenz</q> 1912 <note type="ea">Es geht wahrscheinlich um Kasseler Konferenz 1911.</note> und meine Thesen <note type="ea">Vgl. Paul Tillich: Die christliche Gewißheit und der historische Jesus. S. 31ff. in diesem Werk.</note>, die damals niemand verstand und die jetzt uns allen längst selbstverständlich sind. Wir fühlten uns doch den anderen (<rs type="person" ref="#tillich_person_id__310">Büchsel</rs> <note type="ea">Vgl. Lebenslauf von Friedrich Büchsel.</note>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__853">Heinzelmann</rs> <note type="ea">Gerhard Heinzelmann: Priv.-Doz. Göttingen 1910, a.o. Prof. Basel 1914, o. Prof. 1918, dann Halle 1929 - 1951. Hrsg. der: Theologie der Gegenwart.</note>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1874">Strathmann</rs> <note type="ea">Hermann Strathmann: Studieninspektor 1906 in Bethel, Priv.-Doz. für Neues Testament 1910 in Bonn, a.o. Prof. 1915 in Heidelberg, o. Prof. 1916 in Rostock, 1918 in Erlangen, em. 1948; 1919/20 u. 1946 - 50 Abgeordneter des Bayrischen Landtags, 1920 - 32 des Reichstags.</note>) gegenüber sehr einig. Am Abend nach meinem Vortrag waren wir noch mit seinen freideutschen Jungen und Mädchen <note type="ea">Die freideutsche Jugend entstand als Zusammenschluß der studentischen und älteren Gruppen der Jugendbewegung, die 1913 auf dem Hohen Meißner zusammen mit nahestehenden lebensreformerischen Altersverbänden den ersten freideutschen Jugendtag veranstalteten. Die Ereignisse des Ersten Weltkrieges führten zur Spaltung in eine völkische (Jungdeutscher Bund) und mehrere sozialistische Gruppen.</note> zusammen, mit denen allen er sich duzt (zu <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuels</rs> Entsetzen); für den Wingolf <note type="ea">Christlicher, nichtschlagender Studentenbund.</note> will er eine Aktion machen auf der <rs type="place" ref="#tillich_place_id__467">Wartburg</rs> <note type="ea">Vgl. den Brief von Rose Hirsch an Hermann Schafft. In diesem Werk.</note>; eventuell mit Antrag auf Auf- hebung von Couleur und Comment, und - wenn oder da es mißlingen wird - eine Spaltung herbeiführen. Ob das einen Sinn hat, ist ja sehr fragwürdig; aber sonst hat eben überhaupt nichts mehr Sinn. — <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs> wollte das Nationale als notwendige Konsequenz des Christlichen gelten lassen und Sozialisten etc. mit <q>Hallenser Prinzipauffassung</q> <note type="ea">Hallenser Prinzip: „Religion ist nicht nur eine Angelegenheit des Gefühls, sondern auch des Verstandes und des Willens“.</note> tragen. Es war aber nicht schwer zu zeigen, daß damit doch zwei Prinzipien nebeneinander stehen. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Hermann</rs> wird noch über die <rs type="place" ref="#tillich_place_id__467">Wartburg</rs> an uns schreiben.</p>
<p><rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs> kommt nicht Ostern zu Euch: Arbeit und Geld. Er hat tatsächlich als <foreign xml:lang="lat">Ordinarius</foreign> jetzt weniger wie ich als Privatdozent. Am ersten Abend kam <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barth</rs> zu uns. Er sagte: Ich hätte Sie mir anders vorgestellt, mehr modern-positiv; wieso? Ja mehr elegant-großstädtisch!</p>
<p>Der Punkt der Debatte, auf den <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs> mit Scharfblick führte, war der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barthsche</rs> Supranaturalismus, den er als Inkonsequenz in seinem System auffaßte (Christus, Auferstehung, Eschatologie), also alles <rs type="person" ref="#tillich_person_id__233">Blumhardtsche</rs>. Demgegenüber wäre ich konsequent und - Heide. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs> selbst aber erklärte sich für naiv und dialektisch. Mit Hartnäckigkeit suchte er eine Einigung von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barth</rs> und mir zu verhindern; er erklärte es für einen letztlich religiösen Gegensatz, der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barth</rs> dazu führen muß, entweder zu mir zu kommen oder einfach orthodox zu werden. Nach Mitternacht schimpfte er nur noch, nannte ihn Rhetoriker und neuerungs-süchtig etc., so daß schließlich <rs type="person" ref="#tillich_person_id__140">Frau Barth</rs> ganz und er halb einschnappten. Er hält ihn für gefährlicher als mein <q>ehrliches Heidentum</q>, das er auch in meinem Kant-Vortrag noch genau so findet. Besonders reizte ihn die Mißachtung der historisch-kritischen Arbeit, deren Vertreter er ehrlicher und im Grunde nicht unfrommer findet. Er fürchtet eine Auflösung des wissenschaftlichen Ernstes, besonders auch von der Theorie des Humors aus, die wir gemeinsam bekämpften; es ist <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barth</rs> in der Tat dringend nötig, daß er durch das Fegefeuer der ernstesten Wissenschaft hindurchgeht und auf Hohlräume und <q>unmögliche Möglichkeiten</q> verzichtet. Übrigens kam an dem gleichen Tag eine außerordentlich scharfe Kritik <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1712">Schlatters</rs> an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barth</rs>. Er wird es nicht leicht in Deutschland haben und fühlt es auch; aber es wird ihm gut tun und ihn inhaltsvoller machen.</p>
<p>Am nächsten Tage war ich Nachmittag bei ihm und wir sprachen ohne Emanuel, vor allem über die Geschichtsphilosophie. Auch hier zeigte sich der Gegensatz, daß er als supranaturaler Eschatologe kein Interesse daran hatte, sondern meine <q>theonomen</q> Zeitalter schon gefährlich fand. Er mußte dann freilich zugeben, daß sein <q>Glaubensakt</q>, den er aus allem herausheben wollte, schließlich ebenso gefährlich ist. Über den religiösen Sozialismus sagte er, daß er an unserer Arbeit <q>warmes Interesse</q> hätte — wozu Emanuel bemerkte, daß er das viel schlimmer fände, da Barth die sozialistische Gesinnung doch noch hätte. Schließlich machten wir folgenden Pakt: Er will suchen, seine supranaturalen Formeln zu rationalisieren, ich, meine rationalen durch supranaturale zu kompensieren; er will als Bibeltheologe verkünden, was das Wesen des Unbedingten sei, ich als Kulturtheologe.</p>
<p>Den stärksten Eindruck habe ich doch von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs> empfangen; er ist so geschlossen und stark, daß ich ihn mit einem nitrischen Mönch verglich, zu dem der alexandrinische Religionsphilosoph hinausbegeben hat, um sich Kräfte zu holen. Seine Ethik ist im Grunde doch Ethos und nicht Gesetz, es hat ein ekstatisches Element in sich und ist von da gerechtfertigt.</p>
<p>Äußerlich ist er elend und wüstenhaft. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__907">Rose</rs>, mit der ich viel sprach, tut alles, was sie kann; aber es gibt auch für sie Unmögliches. So geht er in der herrlichen <rs type="place" ref="#tillich_place_id__186">Göttinger</rs> Landschaft nie spazieren, arbeitet bis spät in die Nacht und kennt keine Schonung. <q>Jugend haben wir eigentlich nicht gehabt</q>, sagte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__907">Rose</rs>. Sie wohnen sehr schön, im besten Viertel; nur die Küche ist zu klein und das Schlafzimmer auf dem Boden. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__907">Rose</rs> sorgte unglaublich nett für mich.</p>
<p>Sie sorgt sich sehr, daß <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs> sich ganz einkapseln wird, und ist sehr dankbar für jeden, der zu ihnen kommt. Mit ihr selbst hatte ich allerhand Gespräche.</p>
<p>Wegen <rs type="place" ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt</rs> riet Dir <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1696">Hermann</rs> zu; er fand das Haus und Deine Position sehr schön und meint, die Gemeinde würde auf Forderungen eingehen.</p>
<p>Flämming<!--PERSON-TODO--> hält er keineswegs für einen zweiten Luther, wie Bluntschli<!--PERSON-TODO--> <note type="ea">Nikolas Bluntschli (1833-1896) oder Johann Caspar Bluntschli (1808-1881).</note>, sondern für einen guten Pädagogen. Bluntschli<!--PERSON-TODO--> hat ihm geschrieben, daß Du großen Eindruck auf ihn gemacht hättest.</p>
<p>Über meine Professur denkt <rs type="person" ref="#tillich_person_id__904">Emanuel</rs> sehr skeptisch; er meint, ich müßte in diesem Jahre <foreign xml:lang="lat">Extraordinarius - titulario</foreign> werden; aber auch das geht von der Fakultät aus, ist also unsicher. Vor allem drängt er auf <q>das Buch</q>. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__137">Barth</rs> will bei Kaiser<!--PERSON-TODO--> anfragen, ob er es verlegen will.</p>
<p>Die kleine Universität hat doch viel für sich; es ist ein dauernder Dialog möglich. Wie mir das in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> fehlt, habe ich in dieser ganzen Zeit, bei Dir und den andern gesehen; dazu die beglückende Natur. Aber wie lange wird es währen und die Sehnsucht nach dem Strudel kommt.</p>
<p>Bitte schicke mir diesen Brief gleich zurück, damit ich ihn <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> schicken kann und das Materielle nicht wiederholen muß.</p>
<closer>
<salute>Und dann noch einmal <rs type="person" ref="#tillich_person_id__643">Trudchen</rs> und Dir Tausend Dank für Alles.</salute>
<signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>