<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00733">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Margarete Tillich an Paul Tillich <lb/>vom 2. September 1921</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1931">Margarete Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/193</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1931">Margarete Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__42">Lichterfelde</placeName>
               <date when="1921-09-02">02.09.1921</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="AA" when="2025-06-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" resp="#tillich_person_id__1931">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__42" type="place">Lichterfelde</rs>, d. <date when="1921-09-02">2.9.21</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulus</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>nun ist alles erledigt. Mein Garten ist verpachtet. Ich bekomme die ersten beiden Jahre 5000, die nächsten 6000 Mk. Pacht. Davon gehen 3300 Mk. Zinsen ab. Ich habe mir oben mein Zimmer nett eingerichtet. Nun muss ich fort, ich kann nicht mehr. Ich schlafe fast nur noch mit Aspirin ein. Aber ich bin sehr zufrieden mit allem. Kürzlich sammelte sich noch so viel elektrische Spannung in mir an, die sich nur durch einen Blitz, d.h. durch eine Dummheit, entladen konnte. Ich kann sie auch heute nicht bedauern, ich musste mich frei machen. Erstens durch das Reden mit <rs ref="#tillich_person_id__178" type="person">Bendix</rs>, zweitens durch die Mitteilung aus meinen Handlinien, dass auch diesen Jungen ich nicht behalten würde, sondern ich von meinem nächsten Mann ein Genie haben würde (sage das zu niemandem)<supplied>,</supplied> drittens durch einen Brief von <unclear cert="medium"><rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Dox</rs>
              </unclear>, von zeitweiliger Sehnsucht, Traurigkeit usw. Das machte mich gegen ihn so wild, dass ich ihm sehr grob schrieb, ihm auch von dem Jungen erzählte, dass ihn das sicher freuen würde zu hören, da er dann kein Geld mehr zu geben brauchte usw. Es war nicht nötig, aber ich musste es tun.</p>
            <p>Ich weiss jetzt übrigens, zu welchen Leuten ich gehöre. Ich lese von <rs ref="#tillich_person_id__3120" type="person">Joel</rs>
               <q><rs type="work" ref="#tillich?work_id__N7PR2Y5A">
                     <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietsche</rs> und die Romantik</rs></q> <rs ref="#tillich_person_id__1394" type="person">Nietsche</rs> nur historisch, aber das Wesen und Leben der Romantiker von einer Anschaulichkeit, dass ich nur immer wieder sagen kann, ich bin einer der echtesten Romantiker; ich war es bis jetzt, ohne es zu wissen. Das stimmt alles: <q>Lebt gefährlich! Baut eure Städte an den Vesuv!</q> – um so mehr Glück, je vulkanischer der Boden. Wir sind erst dort in unserer Seligkeit, wo wir auch am meisten in Gefahr sind. – – Trotz alledem spielen sie nur mit der Frivolität. Sie lieben ruchlose, leichtfertige Gespräche, aber sie müssen geistig sein. Sie fühlen sich glücklich in einem riesenhohen Wellengang von Lust und Leid – das Wesen des romantischen Geistes ist, kurz gesagt – die geistige Leidenschaft. <rs ref="#tillich_person_id__178" type="person">Bendix</rs> als guter Weltbürger schüttelt den Kopf über mich; es ist unklug, sagt er. Du aber musst meine Seele so bejahen können, sonst nimmst Du mir die Luft zum Atmen. –</p>
            <p>Nun noch eine sehr betrübliche Sache, weil Du mich dazumal nicht zur rechten Zeit rausgeschmissen hast. Mir fiel ein, und sprach heute mit <rs ref="#tillich_person_id__178" type="person">Bendix</rs> darüber, ob ich eigentlich gerichtlich beschwören könnte, dass ich den Jungen von <rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Dox</rs> hab. Ich weiss es nicht mehr. Kannst Du Dich besinnen, wann ich Grippekrank wurde und <rs ref="#tillich_person_id__3186" type="person">Frl. Rudolf</rs> kam? Du darfst von dem <date when="1921-01-27">27 Jan.</date> – <date when="1921-05-28">28 Mai</date> nicht mit mir zusammen gewesen sein.  Wie ich gesund wurde, ging ich nach <rs ref="#tillich_place_id__42" type="place">Lichterf.</rs> und kam dann nicht mehr zu Dir zurück. Aber was war am <date when="1921-01-27">27. Jan</date>, war ich da schon fort? Meiner Ansicht nach<supplied>,</supplied> wurde ich <date notBefore="1921-02-11" notAfter="1921-02-20">Mitte Febr.</date> krank, was war in den <date notBefore="1921-01-28" notAfter="1921-02-06">14 Tagen vorher</date>? Ich glaube, dass nichts passiert ist, aber ich weiß es nicht ganz genau mehr.</p>
            <p>Schreibe darüber sofort an <rs ref="#tillich_person_id__178" type="person">Bendix</rs>. Es ist eine elende Schweinerei. Ich könnte <rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Dox</rs> ohrfeigen, aber das ändert ja nichts.</p>
            <closer>
               <salute>Es lebe die Romantik!</salute>
               <signed>D. <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
