<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00780">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brieffragment von Gerda Erdmann an Paul Tillich <lb/>vom 24. Februar 1923</title>
<author ref="#tillich_person_id__539">Gerda Erdmann</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Universitätsbibliothek Marburg</repository>
<collection>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</collection>
<idno>023 Rollfilm Nr. 3</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brieffragment, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__539">Gerda Erdmann</persName>
<date when="1923-02-24">24.02.1923</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline><unclear resp="Transkription" cert="medium">Rio</unclear>, den <date when="1923-02-24">24.II.23.</date></dateline>
<salute>Mein lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs> !</salute>
</opener>
<p>Ich muß einmal wieder zu Dir kommen. beichten. Du bist eben doch immer der Einzige in meinem bisherigen Gesichtskreise - seit Hans Rauh<!--PERSON-TODO--> starb - zu dem von mir eine Brücke führt. Man hat ihn, oder man hat ihn nicht - den Funken. Ach, daß es bei mir nur ein kleiner Funke ist! Das eben bedrückt mich, verwirrt mich. Ich las im <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1826">Spengler</rs>, <q>Der Untergang des Abendlandes</q><!--WORK-TODO-->, II. Teil. Etwa bis zur Mitte dieses Buches bin ich vorgedrungen: <q>Problem der arabischen Kultur.</q><!--WORK-TODO--> Und nun habe ich das Buch fortlegen müssen, weil der Kopf mir wirbelt. Was ist dies für ein wunderbarer Mensch? Ich fange an, mich zu begreifen. Zum wievielsten Male? fragst Du lächelnd. Das habe ich nicht gezählt; aber es kommt mit der Macht einer Vision über mich; jetzt halte ich den Schlüssel in Händen - zu mir selbst! Was er mir offenbart, bereitet mir tiefen Schmerz. Da ist dieser unlösbare Widerspruch zwischen <q>der Welt der Wirklichkeit</q> und <q>der Welt der Wahrheit</q>! Der <q>Funke</q> ist da, gewißlich, unbestreitbar; aber er ist schwach, ist kraftlos, wird immer wieder verschüttet von der Asche der Dinge des</p>
<p><pb n="2"/> <q>wirklichen</q> Lebens. Niemand weiß, wie ich gekämpft habe für mein <q>wahres Ich</q> von Kind an, wie ich mich innerlich aufgebäumt habe gegen die Last der Anforderungen von außen! Immer habe ich die Wirklichkeit als Last, als Druck empfunden, habe ich darin gelebt, wie eine Fremde, ständig mit dem Gefühl der Überanstrengung Aufgaben gegenüber, die für die Welt um mich keine Aufgaben waren. Meine <q>Träume</q> waren mein Lebenselement. Aber mein Verstand, dem ich oft fluchte, wollte die Aufgabe zwingen. Er lachte mich aus. Er peitschte mich auf. Er höhnte. Verstand ist immer greisenhaft. Er hat mich nicht jung sein lassen. Immer lief er neben mir her, sah mir zu, kritisierte. Und ich schämte mich. Ich verkroch mich in mich selbst. Ich wagte nicht, <q>ich</q> zu sein. Ich habe nur immer gelitten. Nie war ich heiter. Immer schrie alles in mir nach Erlösung, Auflösung, Ausruhen von dieser unerhörten Anspannung. - Da kam einmal Hans Rauh<!--PERSON-TODO--> in mein Leben, im Anfang noch, er war der Erwecker dieses <q>Ich</q>, und immer habe ich mich ganz unmittelbar als sein <q>Kind</q> gefühlt; heute noch. Aber ehe ich ihn wirklich <q>erreichte</q>, starb er. Was dieser Mensch in meinem Leben bedeutet und welche</p>
<note type="eb">Fortsetzung fehlt.</note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>