<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00767">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Maria Rhine an Paul Tillich <lb/>vom 11. Oktober 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1594">Maria Rhine</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
<idno>bMS 649/178(11)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Rhine</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__199">Hamburg-Wandsbeck</placeName>
<date when="1922-10-11">11.10.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline><rs type="place" ref="#tillich_place_id__199">Wandsbek</rs> bei <rs type="place" ref="#tillich_place_id__198">Hamburg</rs>, Alfonsstr. 5 bei Müller,
den <date when="1922-10-11">11. Oktober 22.</date></dateline>
<salute>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</rs>,</salute>
</opener>
<p>obgleich ich noch ungeheizt sitzen muß, will ich Dir doch sagen, wie sehr mich Deine Worte über den Kairos<!--WORK-TODO--> erfreut u. erschüttert haben.</p>
<p>Ich finde es schön, daß es Menschen gibt, die fähig sind, das, was wir anderen nur dunkel wissen, allen so klar zu sagen - u. so das große Verantwortungsgefühl, das wir gerade in unserer Zeit haben <hi rend="u">müssen</hi>, zu erwecken.</p>
<p>Von der Autonomie zur Theonomie kommen... Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>, für einen Menschen, der wie ich nun schon längere Zeit im Wesentlichen <hi rend="u">nur</hi> noch (durch seine Berufsarbeit) mit der arbeitenden Bevölkerung u. deren Kindern zu tun hat, ist es ganz besonders wichtig, daß ihm diese Erkenntnisse kommen.</p>
<p><pb n="2"/> Vielleicht würde man anders an seiner Arbeit zerbrechen. - Ich bin hier als Jugendpflegerin. Nur über eins habe ich viel nachgedacht: wie könnte man auch solche Gedanken einem von <hi rend="u">diesen</hi> Menschen nahe bringen? Es müßte doch gerade ihnen ein gewaltiger Trieb u. - vielleicht Trost - sein. -</p>
<p>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>, als ich <date when="1922-10-08">Sonntag Vormittag</date> Deinen <q>Kairos</q><!--WORK-TODO--> zu Ende gelesen hatte, da war ich so erfüllt, ehe ich dachte: <q>Nun möchtest du das einem Menschen bringen - u. nachher mit ihm darüber sprechen.</q> Aber da wurde mir plötzlich klar: du hast hier keinen solchen Menschen - u. auch sonst in der Welt nicht, recht wenige, mit denen du noch Geistiges teilen kannst. - Und daran werde ich vielleicht zu Grunde gehen.</p>
<p><pb n="3"/> Vielleicht lachst du darüber - - Ich denke zurück an m. frühen Lichtenwerder Jahre, wo man nicht wußte, wie gut man es hatte in all der Geistigkeit (Dox<!--PERSON-TODO--> u. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Tillich</rs> nicht nur!!) - Und ich hätte ja jetzt vielleicht (?) auch eine ähnlich gut bezahlte Stelle in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> haben können - aber ich wollte in die Einsamkeit.  - Seit Hans<!--PERSON-TODO--> nicht mehr bei mir ist, suche ich immer die Einsamkeit, obgleich ich dann unendliche Sehnsucht bekomme vor allem nach Mutti<!--PERSON-TODO--> u. unserem Kleinen<!--PERSON-TODO-->. Wenn ich es jetzt wieder rückgängig machen könnte, daß ich hierher gegangen bin, ich täte es wohl! Aber nun muß ich aushalten. -</p>
<p>Lieber <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>, ich schrieb Dir einmal vor Jahren ins Feld etwas über die Schuld, daß ich <add>Schuld</add> kennen lernen möchte,</p>
<p><pb n="4"/> um das Leben tiefer zu erfassen. Seitdem - ich weiß noch, was Du damals antwortetest - habe ich natürlich vielfache Schuld auf mich geladen u. was vielleicht noch schwerer ist, ich habe andre Menschen an mir schuldig werden lassen. Und deshalb bin ich vielleicht auch in die <q>Verbannung</q> gegangen, weil ich nicht noch mehr Schuld auf mich u. andere laden wollte. - Zur Sühne? - -</p>
<p>Ich will nun lieber schließen, denn ich weiß ja garnicht einmal, ob Du Dich nicht wunderst, daß ich Dir das schreibe. Ich sage Dir auch ganz offen, daß ich es nur schreibe, weil ich weiß, daß Du wenigstens allgemein menschliches Verständnis hast. Ich möchte auch noch vieles mal <add>aus</add>sprechen, aber es ist viell. ganz gut, daß es mir zu kalt ist. Ich hoffe, Du behältst diesen Brief für Dich.</p>
<closer>
<signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1594">Maria</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>