<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00897">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 25. August 1926</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976.</collection>
                  <idno>bMS 721/2(23)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__253">Le Conquet</placeName>
               <date when="1926-08-25">25.08.1926</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-10-19" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2023-10-19" who="PS">Endabnahme</change>
         <change who="EL" when="2025-11-12">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <date when="1926-08-25">D. 25<hi rend="sup">ten</hi>
                  </date>
               </dateline>
               <salute>Liebe süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Was vorher Mangel war ist jetzt Fülle: Heute kamen 4 Briefe<note type="ea">Diese Briefe liegen nicht vor.</note> von <hi rend="aq">
                  <rs ref="#tillich_place_id__361" type="place">Quiberon</rs>
               </hi> und
      <hi rend="aq">
                  <rs ref="#tillich_place_id__257" type="place">Le Palais</rs>
               </hi>, darunter die Bilder von Dir und
                  <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs>, die mich, wie alles was Du schreibst,
               sehr glücklich machen. – Du beklagst Dich, daß ich so wenig von hier berichte. Aber
               es ist kaum etwas zu berichten. Die Natur hat nicht die Inhalte und die Dialektik wie
               der Geist. Und unsere Existenz ist fast restlos der Natur hingegeben. Seit einigen
               Tagen haben wir warmes und seit gestern sonnig-heißes Wetter. An immer anderen und
               herrlichen Plätzen, die wir je nach Sonne und Wind suchen, erfassen wir diese trotz
               aller Wildheit so geformte Landschaft von früh bis spät. Die unendlichen Dünen der
               Ost- und Nordsee liegen mir wesensmäßig viel näher. Aber diese kraftvolle Endlichkeit
               hier ist doch eine fabelhafte und notwendige Ergänzung. Immer wieder und eigentlich
               immer mehr regt uns die Flut auf. Zunächst<pb n="2"/> Schnelligkeit, mit der sie
               kommt: Um zu unserm Strand und den schönsten Felsen zu kommen, müssen wir über eine
               lange schmale Bucht. Bei Ebbe geht man auf einem gemauerten Steg trocken durch, bei
               Flut verkehrt eine Fähre. Während der Übergänge zwischen beiden muß man auf dem Steg
               durchs Wasser waten. Heut war es nun so, daß wir auf dem völlig trocknen Steg gingen,
               uns eine Sekunde mit der Betrachtung eines Krebses aufhielten, und schon im
                  <sic>nächst</sic> Augenblick waten und springen mußten, um nicht nasse Schuhe zu
               kriegen. Als wir durch waren, flutete es über den ganzen Steg. Und dann die
               ozeanischen Flutwellen. Es ist in diesen Tagen völlig windstill, bei Ebbe ein
               leichtes Geplätscher. Wenn aber die Flut kommt, erheben sich aus der glatten Fläche
               riesige, breite, endlos lange Wellen, die langsam ankommen, am Ufer zu phantastischer
               Höhe steigen und mit ungeheurem Getöse auf die Felsen brechen, daß der Schaum bis
               oben zum Heidekraut spritzt. Mit der Ebbe verschwinden sie wieder. Gerade während ich
               dies schreibe, entwickelt sich eine solche<pb n="3"/>Flut. Unser Baden richten wir
               ganz nach der Hochflut. – – –</p>
            <p>Und nun die Menschen: Wir haben niemand, kennen niemand, reden mit niemand. Am Strand
               sind nur Familien, die Frauen graziös und hübsch wie fast alle Französinnen, viele
               Kinder, die wie <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> mit Recht sagt, <q>auf Engel</q>
               erzogen sind, überaus süß und artig. Männer wenige, auch sie erstaunlich geformt.
   <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> sagt, er könnte die Vollkommenheit dieses Volkes nicht länger ertragen.
               Jedenfalls ist es für uns fast unmöglich, an Sie heranzukommen. Sie sind nie
               unhöflich; aber immer gleichsam zurückweichend, nachgiebig, und dadurch unzugänglich.
               Zum Teil bezieht sich das auf den Deutschen und geht auch vom Engländer gegen uns
               aus. Zum größeren Teil ist es die Mißstimmung gegen die Fremden überhaupt. In jeder
               Zeitung ist jeden Tag irgend eine Bosheit zu lesen. Ich habe mich in Italien keinen
               Augenblick so als Fremder, Schutzloser, fast Gedrückter gefühlt, wie jetzt hier.</p>
            <p>Im Übrigen ist die französische Provinz, mit der wir bis jetzt<pb n="4"/> fast
               ausschließlich zu tun hatten, genau wie die Straßenbilder von <rs ref="#tillich_person_id__2853" type="person">Utrillo</rs>: Kleinbürgerliche Langeweile, graziöses, sehr
               enges Spießertum. Viele Kinder, alle Frauen handarbeitend; und doch nicht die
               Plumpheit des Berliner oder Dresdner Spießers. Absolute Herrschaft der bürgerlichen
               Konvention im Guten und Schlechten. Dabei folgende Beobachtung: Die Engländerinnen,
               die innerlich viel prüder sind, sind mit ihrem Körper (Badeanzug etc) viel freier.
               Ihre Unerotik erlaubt es ihnen. Die Französinnen dagegen, die Erotik in jedem Schritt
               und Wort haben, sind viel ängstlicher und befangener. Der Körper bedeutet für sie
               etwas, darum verbergen sie ihn mehr.</p>
            <p>Noch etwas: Das französische Nationalgefühl. Es ist das Erstaunlichste, was ich
               kenne, eine völlig religiöse, unbedingte Angelegenheit, die jede Äußerung jedes
               Franzosen in jedem Augenblick durchdringt. Dagegen erscheint unser völkisches Gemache
               künstlich, unangebracht, profan. <q>
                  <hi rend="aq">La France</hi>
               </q> ist das höchste metaphysische Symbol
               dieses Volkes, darüber hoffe ich später noch mehr sagen zu können.</p>
            <p>Ich bin in Gedanken oft im <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresdner</rs> Garten.</p>
            <closer>
               <salute>Dein</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
