<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00810">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Martin Rade
                    <lb/>vom 8. Januar 1924
               </title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
    <msIdentifier>
        <country>Deutschland</country>
        <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
        <institution>Staatsbibliothek zu Berlin, preußischer Kulturbesitz</institution>
        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
        <idno> Slg. Autogr.; Tillich, Paul</idno>
    </msIdentifier>
    <physDesc>
    <p>Brief, maschinenschriftlich.</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
    <placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
<date when="1924-01-08">08.01.1924</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2592">Martin Rade</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2025-11-24" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
    <opener><dateline><rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Berlin-Friedenau</rs>, den <date when="1924-01-08">8.1.1924</date></dateline>
        <salute>Hoch verehrter <rs ref="#tillich_person_id__2592" type="person">Herr Professor</rs>!</salute>
</opener>
    <p>Herzlichen Dank für Ihre Karte!<note type="ea">Korrespondenz liegt nicht vor.</note> Und vor allem sehr herzlichen Dank für die Bemühungen um mich, von denen sie spricht! Ich habe kurz vor Weihnachten vom Ministerium die Nachricht erhalten, dass es evtl. bereit wäre, nach erfolgtem Umzug einen Zuschuss bis zur Höhe von 300 Mark zu bewilligen. Kurz vorher hatte mir der <rs ref="#tillich_person_id__2801" type="person">Herr Dekan</rs> mitgeteilt, dass auch Sie mir im besten Falle nur einen geringen Bruchteil der erforderlichen 1100 Mark verschaffen könnten. Ich habe daraufhin in den Weihnachtstagen die Sachlage noch einmal gründlich überdacht und am 31. Dezember an den <rs ref="#tillich_person_id__2801" type="person">Herrn Dekan</rs> einen <rs ref="L01297" type="letter">Brief</rs> geschrieben, in dem ich der Marburger Fakultät den folgenden Vorschlag gemacht habe:</p> 
    <p><q>Ich behalte meine Berliner Privatdozentur und meine Berliner Wohnung und werde vom Ministerium auf Zeit zur Unterstützung von Herrn Professor <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Otto</rs> beurlaubt. Die beiden anderen Punkte, Professorentitel und 90% der Gehaltsklasse 10 bleiben unberührt.</q></p> 
    <p>Ich würde dann zwei möblierte Zimmer mit Küchenbenutzung in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> suchen, und es könnte nicht der Fall eintreten, dass ich infolge der Unmöglichkeit, die Umzugsgelder aufzubringen, auf die Dauer von meinen sämtlichen Sachen und Büchern getrennt bleibe. Ich nahm an, dass Herr Professor <rs ref="#tillich_person_id__2801" type="person">Hölscher</rs> Ihnen sofort von meinem Vorschlag Mitteilung machen würde, da ja in diesem Falle an Stelle der Umzugskosten die verhätnismässig geringe Summe für Fahrgeld und Transport von ein bis zwei Koffern treten würde. Gleichzeitig habe ich in meinem <rs ref="L01297" type="letter">Brief</rs> Vorschläge für meine Vorlesung im Sommersemester gemacht. Ich hoffe, dass der Brief an Herrn Professor Hölscher angekommen ist, und dass es der Fakultät möglich sein wird, recht bald zu meinem Vorschlag Stellung zu nehmen.</p> 
    <p>Das Wohnen an zwei Orten und die Entfernung von meinen Büchern und Sachen ist für mich natürlich kein leichter Entschluss. Ich möchte aber an der Wohnungsfrage die für mich so wertvolle Aufgabe in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> nicht fallen lassen, und kann es andererseits nicht verantworten, das Risiko einer völligen Trennung von meiner Lebensbasis, die für mich in besonderem Masse meine Wohnung ist, auf mich zu nehmen. Unter diesen Umständen glaube ich, dass der vorgeschlagene Weg, für den es ja zahlreiche Präcedenzfälle gibt, die einzige Lösung ist.</p> 
    <closer><salute>Mit ergebenstem Gruss</salute><lb/>
        Ihr <signed>P. Tillich.</signed></closer>
    </div>
</body>
</text>
</TEI>