<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00889">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 12. August 1926 </title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976.</collection>
<idno>bMS 721/2(23)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__361">Quiberon</placeName>
<date when="1926-08-12">12.08.1926</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-10-19" who="PS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-10-19" who="PS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
   <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Dieser im Original undatierte Brief kann durch seinen Kontext auf den <date when="1926-08-12">12. August 1926</date> datiert werden.</note></salute>
</opener>
<p>Ich sitze auf dem Dampfer zwischen <rs ref="#tillich_place_id__361" type="place">Quiberon</rs> und
   <rs ref="#tillich_place_id__641" type="place">Belle-<hi rend="aq">Ile</hi></rs>, der mächtig schaukelt bei herrlichem blauem Wetter. Ich denke so viel an
               Dich und unsere Meerfahrt und an die südlichen Buchten<unclear reason="faded">,</unclear> die hier schon anfangen. <rs ref="L00888" type="letter">Der letzte Brief</rs>  war auf der Fahrt nach
                  <rs ref="#tillich_place_id__361" type="place">Quiberon</rs> geschrieben. Die Ankunft war eine
               große Enttäuschung: Herrliche Lage, aber völlig versaut durch Autos, Staub und
               Schmutz<supplied>.</supplied> Mit Mühe fanden wir Zimmer und fuhren dann bei erstem Morgen herüber zur
               Insel. Auch hier fanden wir zunächst<pb n="2"/> nicht, was wir suchten und wollten
               zurückfahren, versäumten aber den letzten Dampfer und mußten nun dableiben.
               Inzwischen kamen Telegramme von anderswo, die uns zwangen, bis zum 15<hi rend="sup">ten</hi> hier zu bleiben, und wir sind glücklich darüber. Denn es ist an sich
   fabelhaft schön. Halb südlich, halb wildes Meer. Unerhörte Farben. Hier habe ich <rs ref="#tillich_person_id__1984" type="person"><hi rend="aq">van
      Gogh</hi></rs> begriffen, besonders seine Hafenbilder. Die Segel braun<supplied>,</supplied> <hi rend="u">blau</hi>!, weiß, goldgelb. Die Schiffe rot,
               schwarz, grün etc. Dann die bretonische Tracht. Die Frauen schwarze Kleider à la
   <rs ref="#tillich_person_id__3011" type="person"><hi rend="aq">Elisab</hi>eth von E<hi rend="aq">ngland</hi></rs>.<pb n="3"/> (Jetzt schaukelt das Dämpferchen so, daß ich mich
               kaum auf dem Sitz halten kann; gut, daß Du nicht mitfährst.) Die Schiffer haben
               herrlich farbige orange-braune Hosen und Jacken. Die Farben der Insel sind fein und
               südlich. Die Ufer ähnlich wie <rs ref="#tillich_place_id__430" type="place"><hi rend="aq">Taormina</hi></rs>, nur
   wüster. Jeden Morgen kommt der Dampfer mit Touristen, die im Auto<unclear>taxi</unclear> die Tour rings
               um die Insel machen – Wir waren noch zu sparsam dazu – – –</p>
<p>Ich habe viele sehr merkwürdige Träume gehabt: In der ersten Nacht wollte ich
                  <rs ref="#tillich_person_id__2356" type="person">Christian</rs> die Freundschaft kündigen, wenn er mir
                  nicht<pb n="4"/> das (<rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs>) geliehene Geld
               zurückgeben würde. In der zweiten ging ich mit <rs ref="#tillich_person_id__2455" type="person">Spitta</rs> Arm in Arm als Liebespaar spazieren. In der dritten Nacht
               fuhren <rs ref="#tillich_person_id__2564" type="person">Kallen</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2565" type="person">Frl.
                  Große</rs> (Kallens Freundin), <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> und
               ich spazieren. <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> machte einen mühsam von mir
               abgewehrten Angriff auf mein Männlein, während die Frauen sich lieb hatten. In der
               vierten Nacht wanderten <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2356" type="person">Christian</rs> und ich von <rs ref="#tillich_place_id__141" type="place">Florenz</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__369" type="place">Rom</rs> über <rs ref="#tillich_place_id__400" type="place">Siena</rs>, <rs ref="#tillich_place_id__332" type="place">Orvieto</rs>. Dabei
               kamen wir in einen Park, in den ich <q>groß</q> verschwinden wollte, aber keinen Platz
               fand. Nachher begegnete ich mit einem fremden Mann zusammen <rs ref="#tillich_person_id__2356" type="person">Christian</rs>, der uns in einem weiten Bogen <q>beschiffte</q>, was mir um des
               anderen willen sehr peinlich war. Als ich es abwischen wollte, war es klebrig und ich
               wunderte mich, daß Christian so weit im Bogen <q>lieben</q> konnte. Dann gingen wir <sic>in<pb n="5"/> Kirche</sic>, die alt-basilikal war. Am Hinterausgang fragte <rs ref="#tillich_person_id__2356" type="person">Christian</rs> einen Mönch, ob dort der Eingang wäre. Dieser
               antwortete, daß er sich freue, daß <rs ref="#tillich_person_id__2356" type="person">Christian</rs> ihn
               gleich deutsch anrede. Der Zugang aber sei an der andern Seite. Innen war alles
               herrlich gelb gestrichen und in der Ecke eine gothische Verzierung abgeschlagen, ein
               Überbleibsel der Gothisierung der alten Basilika, die man wieder beseitigt hatte. Ich
               erklärte mit höchster Begeisterung, daß nur die basilikale Kirche gut war und alles
               seitdem Kitsch – – – – –</p>
<p>So weit die Träume. Ich führe sie darauf zurück, daß durch das Zusammensein mit
                  <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> am Meer die Kindheitssituation
               wiederhergestellt ist, vor aller Frau, also<pb n="6"/> mit stark homosexueller und
               analer Note, die übrigens <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> gegenüber nie im
               geringsten aktuell war. Vielleicht gibst Du dieses Material mal an <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrich</rs>. Es ist ja reichlich toll.</p>
   <p>Wir wohnen also jetzt auf der <rs ref="#tillich_place_id__641" type="place">Belle-Ile</rs> im Atlantischen Ozean in <rs ref="#tillich_place_id__257" type="place">Le Palais</rs>, dem
               Hauptort. Gestern haben wir einen starken Westwind erlebt mit der Wirkung der Wellen
               (Biskaya!!) auf die Felsen, die auf der Karte nebenbei abgebildet sind. Es war
               grandios. Es spricht für <rs ref="#tillich_person_id__2566" type="person">Sarah Bernhardt</rs>, daß sie
               sich diese vielleicht schönste und wildeste Stelle von Frankreich ausgesucht hat, um
               ihr Schloß zu bauen.<pb n="7"/> Morgen sind es genau 14 Tage, daß ich abgefahren bin
               und noch <hi rend="uu">kein</hi> Wort von Dir!! Schicke doch einmal einen
      <hi rend="u">eingeschriebenen</hi> Brief, damit ich wenigstens zum 20<hi rend="sup">ten</hi> etwas von
      Dir gehört habe. Und zwar an die Adresse <hi rend="aq"><rs ref="#tillich_place_id__257" type="place">Le Palais</rs> <hi rend="u">Belle-Ile-en Mer
                  Hotel du Commerce</hi></hi>. Wir zahlen hier nur 37 Fr., also 5 M pro Tag. Der einzige
               Fehler ist der, daß wir an der dem Festland zugewandten Seite der Insel wohnen und
               darum keine starke See haben. Wir werden darum wahrscheinlich Montag weiter fahren.
               Aber schreibe hierher!! <rs ref="#tillich_person_id__2356" type="person">Christian</rs> wird dann
               abfahren. <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> bleibt noch.<pb n="8"/></p>
<p>Menschen, besonders Frauen, lernen wir überhaupt nicht kennen. Das scheint nicht nur
               an uns zu liegen, sondern ganz allgemein zu sein. Ich bedaure es nicht sehr. Für die
               Erholung ist es so besser.</p>
<p>Da ich überhaupt nicht weiß, wie es bei Euch steht, kann ich auch nichts fragen;
               höchstens, was der wilde Wein macht– – – –</p>
<p>Liebste, süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>! Daß wir so lange und so
               radikal getrennt sind, ist bös&apos;!! Ich darf gar nicht daran denken!! Von Tag zu Tag
               hoffe ich auf Dich und ein Wort von Dir. Ich selbst schreibe jeden Tag! In großer
               Liebe!</p>
<closer>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>