<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00825">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Oskar Siebeck an Paul Tillich <lb/>vom 19. Juli 1924</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0007-2445-9093">Niklas von Hülsen</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__37">Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Archiv des Verlages J. C. B. Mohr (Paul
                     Siebeck)</collection>
                  <idno>Nachl. 488, A 0469,5; Blatt 143-205</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlicher Durchschlag <lb/>Adressiert: <q>Herrn Professor
                        D. Tillich, <hi rend="i">Marburg/L.</hi>, Universität</q></p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="journal" n="reprint">
                        <monogr>
                           <author>Alf Christophersen/Friedrich Wilhelm Graf</author>
                           <title><q>Beweise einer unsichtbaren Beziehung</q>. Die Korrespondenz
                              zwischen Paul Tillich und dem Tübinger Verlag J. C. B. Mohr (Paul
                              Siebeck)</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace>
                              <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                              <date when="2011">2011</date>
                              <biblScope>237-407, hier: 264f.</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                           <biblScope>Bd. 6, H. 1</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</persName>
               <!-- Vermutlich <placeName ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</placeName>.-->
               <date when="1924-07-19">19.07.1924</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__279">Marburg/Lahn</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="NH" when="2022-11-14">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="NH" when="2023-01-28"/>
         <change who="SK" when="2024-01-09">Vor-endabnahme, Archiv ausgebessert</change>
         <change who="PS">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <date when="1924-07-19">19. Juli 1924</date></dateline>
               <salute>Sehr verehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>im Verfolg unserer Unterredung nach Ihrem gestrigen Vortrage<note type="ea">Gemeint
                  ist der Vortrag <q>Kirche und Kultur</q>, den <rs ref="#tillich_person_id__1928"
                     type="person">Tillich</rs> am <date when="1924-07-18">18. Juli 1924</date> in
                     <rs ref="#tillich_place_id__448" type="place">Tübingen</rs> vor dem Tübinger
                  Jugendring gehalten hat. Dieser Vortrag erscheint im November 1924 als Heft 111
                  der <q>Sammlung gemeinverständlicher Vorträge und Schriften aus dem Gebiet der
                     Theologie und Religionsgeschichte</q> im Mohr Siebeck Verlag und stellt <rs
                     ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillichs</rs> erste Publikation in
                  diesem Verlag dar.</note> erlaube ich mir, Ihnen mit gleicher Post einige Hefte
               der beiden Schriftenreihen zu übersenden, die für die Veröffentlichungen Ihres
               Vortrages in Frage kommen könnten. Ich für meinen Teil würde ihn am liebsten in die
                  <q>Sammlung gemeinverständlicher Vorträge</q> aufnehmen. Wie Sie aus dem
               Verzeichnis auf dem Umschlag der Hefte ersehen, haben in früheren Jahren die
               führenden Persönlichkeiten der liberalen Theologie ihre kleineren Arbeiten sehr gerne
               in dieser Sammlung erscheinen lassen. Nachdem sich die theologische Situation gegen
               jene Zeit völlig verschoben hat, ist es für die Sammlung von wesentlicher Bedeutung,
               dass die jüngere Generation zu ihr in ähnlicher Weise Vertrauen fasst. Deshalb freue
               ich mich ganz besonders, dass mir meine persönlichen Beziehungen zu der <rs
                  ref="#tillich_place_id__397" type="place">Schweiz</rs> zu den beiden Heften von
                  <rs ref="#tillich_person_id__300" type="person">Emil Brunner</rs><note type="ea"
                  >Gemeint ist: <rs type="work" ref="#tillich__G99NKTBL">Brunner, Die Grenzen der
                     Humanität. Habilitationsvorlesung an der Universität Zürich</rs>, Heft 102 der
                     <q>Sammlung gemeinverständlicher Vorträge und Schriften aus dem Gebiet der
                     Theologie und Religionsgeschichte</q>.</note> und von <rs
                  ref="#tillich_person_id__141" type="person">Heinrich Barth</rs><note type="ea"
                  >Gemeint ist: <rs type="work" ref="#tillich__74LB6Q5L">Barth, Ethische
                     Grundgedanken bei Spinoza, Kant und Fichte. Akademischer Vortrag gehalten in
                     Basel am 9. Januar 1923</rs>, Heft 105 der <q>Sammlung gemeinverständlicher
                     Vorträge und Schriften aus dem Gebiet der Theologie und
                  Religionsgeschichte</q>.</note>, <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person"
                  >Karl Barths</rs> jüngerem Bruder, verholfen haben, und ich würde es sehr
               begrüssen, wenn auch Ihr Vortrag in der Sammlung erscheinen könnte.</p>
            <p>Als philosophisch-historisches Gegenstück haben wir in den letzten Jahren eine
               ähnliche Schriftenreihe <q>Philosophie und Geschichte</q> in Gang gebracht, von der
               ich Ihnen interesseshalber ebenfalls eines der neueren Hefte zugehen lasse.<note
                  type="ea">Vermutlich handelte es sich hierbei um: <rs ref="#tillich__B8WBNDND"
                     type="work">Joël, Kant als Vollender des Humanismus: Festrede bei der Kantfeier
                     der Universität Basel am 9. Mai 1924 gehalten</rs>.</note></p>
            <p>Für die Verbreitung beider Sammlungen ist ein einheitlicher Preis von entscheidender
               Bedeutung. Ich kann daher im allgemeinen nur solche Manuskripte aufnehmen, die den
               Höchstumfang von drei Druckbogen nicht überschreiten. Auch sind mir bezüglich der
               Verlagsbedingungen unter diesen Umständen ziemlich enge Grenzen gezogen.<note
                  type="ea">Der Verlag hatte in den 1920er Jahren mit wirtschaftlichen Problemen zu
                  kämpfen, v. a. mit der Hyperinflation, die eine Folge des Ersten Weltkriegs
                  war.</note> Für den Druckbogen in der Satzeinrichtung der beiden Sammlungen
               bezahlen wir daher ein bei Druckvollendung zahlbares Honorar von 32 Mark für die
               erste Auflage, deren Bemessung bis zu 2000 Exemplaren wir uns im Vertrag
               vorbehalten.</p>
            <closer>
               <salute>Ihren weiteren Nachrichten, gegebenenfalls der Einsendung Ihres Manuskriptes,
                  sehe ich gerne entgegen und verbleibe in vorzüglicher Hochachtung</salute>
               <signed>Ihr ganz ergebener <lb/><hi rend="hand"><rs ref="#tillich_person_id__1780"
                        type="person">Dr. O. Siebeck</rs>.</hi></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
