<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00903">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 2. September
               1926</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976.</collection>
                  <idno>bMS 721/2(23)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig, fragmentarisch überliefert</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__253">Le Conquet</placeName>
               <date when="1926-09-02">02.09.1926</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-10-23">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2023-10-25">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__253" type="place">Le Conquet - Trouville</rs>
                  <date when="1926-09-02">d. 2. Sept.</date></dateline>
               <salute>Liebste süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Nun bin ich abgefahren, ohne noch einen Brief von Dir zu haben. Das kommt sicher,
               weil ich die letzten Tage in <rs ref="#tillich_place_id__253" type="place">Le Conquet</rs>
               selbst unregelmäßig war. Es ist merkwürdig, aber die Gleichmäßigkeit der Tage
               schläferte so ein, daß ich die Aktivität nicht aufbrachte, ganz konsequent zu sein.
               Dazu kam, daß mein Bauch immer wieder Schwierigkeiten machte. Übrigens war ich nicht
               der einzige in der Pension. Das Essen war wohl zu viel für die untätige Lebensweise.
               Den heutigen Reisetag benutze ich wieder als Hungertag und hoffe, daß ichs dann
               einigermaßen geschafft habe. Es ist so schwer, Diät zu halten, weil die Leute einen
               immer mißverstehen. Die letzten Tage habe ich mich wesentlich von Eiern und Püree
               ernährt, was sehr gut war. Sehr gespannt sind wir, was in <rs ref="#tillich_place_id__445" type="place">Trouville</rs> wird, ob wir infolge der Preise, der Autos etc. sofort
               wieder abfahren oder ob man dort ein paar Tage sein kann. Dann über <rs ref="#tillich_place_id__373" type="place">Rouen</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs>.<pb n="4"/> ein paar Wochen hast. Mit <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> ist es
               immer netter. Morgens wurde uns der Tee in mein Zimmer gebracht. Ich lag im Bett und
                  <rs ref="#tillich_person_id__2008" type="person">Eckart</rs> machte mir die Brötchen, und wir
               unterhielten uns immer bis 9. Abends im Salon, wo wir die einzigen waren; spielten
               wir unser Schach. Erst siegte er immer, dann ich, jetzt wieder er. Im Ganzen sind wir
               ziemlich gleich. Nach Tisch haben wir uns immer auf das halbe Doppelbett gelegt, um
               uns gegenseitig zu wecken. Er ist oft direkt zärtlich, wie ich es nie gedacht hätte.
               Dabei ist es erstaunlich, wie er klettert und ständig darauf bedacht ist, sein Bein
               zu überwinden.</p>
            <p>Heut habe ich geträumt: Eine Königin (oder meine Mutter) lag im Sterben. Ihr Herz
               schwamm in einem Fluß und es kam darauf an, ob es zerbrechen würde. Ich hatte die
               Aufgabe, es im Fluß so zu leiten, daß es nicht in Stücke ging. Das gelang eine Zeit
               lang; dann zerbrach es doch – und ich sah die Stücke im Fluß schwimmen. Da ein Klang
               der Traum da meine süße wehmutsvolle Stimmung. Was ist das??</p>
            <closer>
               <salute>In viel Liebe</salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>