<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L00916">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 13. September 1926</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement>Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(23)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__343">Paris</placeName>
               <date when="1926-09-13">13.09.1926</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-11-14" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts und
                Endabnahme</change>
                <change who="EL" when="2025-11-17">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>– – <rs type="place" ref="#tillich_place_id__343">Paris</rs> – –<lb/> d. <date from="1926-09-10" to="1926-09-13">10-13<hi rend="sup">te</hi>
                  </date>
               </dateline>
               <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>
               <hi rend="aq">
                  <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs>, café de la Paix (Opera
                        – Boulevard des Capucines)</hi> Hauptecke von <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs>. Nach dem Essen (10 Fr = 1,25 M):
                    Suppe, 2 Eier, Schinken mit Spinat, Vanille-Creme, Eis, ½ Fl. weißen Bordeaux,
                        Trinkgeld<sic>)</sic> ist es nicht ungeheuer?? – – – – –</p>
            <p>
               <rs ref="#tillich_person_id__1829" type="person">Spiegelberg</rs> tobt durch die
                    Straßen, <rs ref="#tillich_person_id__2564" type="person">Elis</rs> schläft, <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckart</rs> seit früh im
                    Museum. Als gestern um 11 Abends die Lichter von<pb n="2"/>
               <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> auftauchten, sagte ich zu <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1829 #tillich_person_id__1830">Spiegelbergs</rs>:
                    Jetzt komme ich nach Haus nach den Wanderungen in der Provinz – und so ist es
                        auch<supplied>.</supplied> Die Großstadt ist die heimlichste Heimat. Nur in
                    ihr kann man sich ganz verkriechen und hat doch alles. Am Abend im <hi rend="aq">Cafe Rotonde</hi> mit <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckart</rs> Wiedersehen gefeiert. Dann der erste Gang ins Louvre, natürlich
                    primitive Italiener: Ein <rs ref="#tillich_person_id__3026" type="person">Cimabue</rs>, bei dem ich immerzu an Dich dachte. Dann <rs ref="#tillich_person_id__3029" type="person">Simone Martini</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__681" type="person">Giotto</rs>, einige mir unbe<pb n="3"/>kannte <rs ref="#tillich_person_id__263" type="person">Botticellis</rs> – – dann ein Blick auf die kommenden <rs ref="#tillich_person_id__1167" type="person">Leonardos</rs> auf die ich mich
                    freue. – Am Nachmittag allerhand Besorgungen. Dann <hi rend="aq">Casino de
                        Paris, Revue</hi>. Drei Kategorien, die zu beobachten sind: Technik
                    (Tiller-Girls etc) Dieses weitaus das Beste<supplied>,</supplied> das was uns
                    mitreißt, weil es <hi rend="u">unsere</hi> Leistung ist. Dazu gehört, daß immer
                        <hi rend="u">mehr</hi> als eine tanzt. Das Maschinelle ist dann das
                    Übergreifende, das worin sie eins sind. Zwei können zur Maschine werden, nicht
                        <hi rend="u">ein</hi> Isoliertes. – Das zweite ist das rein<pb n="4"/>
                    Sexuelle, das, wo der Tanz nur Vorwand ist, den Körper zu zeigen. Das dritte ist
                    das Groteske und Humoristische. Die Verspottung existierender Frauen, in der <hi rend="u">Revue</hi> auch vom Sexuellen her. Was absolut fehlt, ist die
                    geistige Gestaltung. Es fehlt der Gehalt, aus dem positive Form werden kann,
                    nicht bloß Form der Formwidrigkeit, <sic>(</sic>was das Wesen des Dämonischen
                    ist. Die Mischung von Dämonischem und Entleertem in der Revue wäre ein feines
                    Thema zur Zeit Lage. – Eine andere Beobachtung: Das Thema der Umwandlung: In
                        Blumen<pb n="5"/> in Tiere, Steine, also Untermenschliches und in Engel,
                    Dämonen, Götter, also Übermenschliches: Die Faszination dieser Umwandlungen ist
                    immer wieder groß, bedeutet also im Grunde Verzicht auf die geistige
                    Persönlichkeit, deren Wesen die geistige Einheit ist. Auch die Umwandlung gehört
                    der dämonischen Sphäre an. – Sonnabend Abend in eine kleinere Revue (<hi rend="aq">moulin bleue</hi>). Hier das Erotische stärker, dazu einige neue
                    Momente, die ich begriff: das Akrobatische, die Körperkraft, natürlich wie alles
                    in der Revue mit dem Erotischen verbunden<supplied>.</supplied> Auch das ein
                    Zurückweichen ins Unterpersönliche. – Ferner nun: Der erotische Esprit. Der
                    Geist als Geist, aber im Dienst dieses<pb n="6"/> vielleicht die beste Form,
                    aber ganz abhängig von den Positivitäten, die sie verspottet. Und da diese keine
                    ernsthafte Existenz mehr haben <sic>(</sic>z.B. die ständigen Nachäffungen der
                    Messe, des Gebetes, die Verspottung der Wunder in der Revue, so ist natürlich
                    auch der Spott ziemlich spielerisch, nicht blutig oder überlegen – das
                    Sentimentale fand sogar hier wenig Anklang. – Gestern Abend mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2436 #tillich_person_id__2437">Hamburgers</rs> in der
                        <hi rend="aq">Comédie Francaise</hi> ein kleines Stück von <rs ref="#tillich_person_id__3031" type="person">
                  <hi rend="aq">George
                        Sand</hi>
               </rs> und <rs type="work" ref="#tillich__6ACKTEJD"><hi rend="aq">Tartuffe</hi></rs> von <rs ref="#tillich_person_id__1339" type="person">
                  <hi rend="aq">Molière</hi></rs>. Das glänzendste Spiel, was ich <hi rend="uu">je</hi> gesehen
                    habe. Absolut vollkommen, unerträglich und beseligend vollkommen. Ganz unmodern
                    und absolut hinreißend. Der Franzose ist<pb n="7"/> groß in allem, worin er die
                    große Tradition hat. Und das Werkzeug: Seine Sprache<supplied>.</supplied> Ich
                    habe in Frankreich gelernt, was Sprache ist, als Werkzeug, als geistige
                    Formkraft. Wir stammeln Urlaute, die Engländer haben ein ökonomisches
                    Verständigungsmittel, die Franzosen sprechen, wie früher die Griechen (Auch mit
                    aller Rhetorik der Griechen) – – Vor- und Nachmittag im Louvre. Ein neues
                    Erlebnis: <rs ref="#tillich_person_id__1167" type="person">Leonardo</rs>. Zum
                    ersten Mal ein berauschtes Ja zu der klassischen Vollendung. Fast alles von ihm
                    ist hier, am schönsten die h. Anna selbstdritt. Die Gioconda<note type="ea">Gemeint ist die Mona Lisa (<rs ref="#tillich_person_id__1167" type="person">Lisa del Giocondo</rs>).</note> siegt über alle Reproduktion<pb n="8"/>
                    was viel heißen will. <unclear reason="illegible">¿¿¿</unclear> der
                    hermaphroditische Jüngling. In allem das Lächeln der in sich geschlossenen
                    Vollkommenheit, deren Dämonie jede Aggressivität verloren hat. Für die
                    Möglichkeit, täglich <rs ref="#tillich_person_id__1167" type="person">Leonardo</rs> zu sehen, gebe ich jetzt den tollsten Sturm in der Bretagne – </p>
            <p>Heut Dein Brief mit den Einkaufsachen.<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht
                        vor.</note> Ich werde tun was möglich ist. <rs ref="#tillich_person_id__2437" type="person">Malla</rs> wird besser helfen,
                    als <rs ref="#tillich_person_id__2564" type="person">Elis</rs>. – Der Magen ist
                    seit <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> gut. – Gestern Nachmittag bei
                    einem franz. Maler, am Abend mit Maler <rs ref="#tillich_person_id__3025" type="person">Engers</rs> (Mann der rothaarigen Frau in <rs ref="#tillich_place_id__535" type="place">Hiddensee</rs>) im <hi rend="aq">Cafe Dome</hi>. – –</p>
            <closer>
               <salute>Für heute Schluß, Gruß von <rs ref="#tillich_person_id__2564" type="person">Kallen</rs> und alles Süße für Dich.<lb/> Dein</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
