<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="L00905" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich
                    <lb/>vom 7. September 1926
                </title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2(23)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__445">Trouville</placeName>
<date when="1926-09-07">07.09.1926</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-04-24" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-28" who="FS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener><dateline><rs ref="#tillich_place_id__445" type="place"><hi rend="aq">Trouville</hi></rs>, d. <date when="1926-09-07">7.</date></dateline>
<salute><hi rend="aq">Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</hi></salute>
</opener>
<p>Heut kam wieder Post von Dir, der Brief,<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> worin Du von Deinem Gast schreibst und für den ich Dir sehr danke. <hi rend="aq">Doch würde ich mich trotz allem freuen, mal einiges Gedankliche von Dir zu hören – als Antwort</hi> und als Frage. – –</p>
<p>Nun erst allerhand Sachliches: Der Brief von <rs ref="#tillich_person_id__2646" type="person">Schwarz</rs>.<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> Unten rechts im Regal hinter meinem Stuhl liegen die Zeitschriften, darunter auch die <q><rs ref="#tillich__XXM9AV77" type="work">Zeitwende</rs></q>. (sonst in jeder Dresdner Buchhandlung). Darauf steht die Adresse des Herausgebers<note type="ea">Herausgeber der <q>Zeitwende</q> waren <rs ref="#tillich_person_id__2634" type="person">Tim Klein</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2635" type="person">Otto Gründler</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2636" type="person">Friedrich Langenfaß</rs>.</note>. An diesen sende bitte die Schrift von <rs ref="#tillich_person_id__2646" type="person">Schwarz</rs> und schreibe dazu, daß ich auf Reisen wäre, sie aber durch Dich bäte, diese nach meiner Meinung gute Sache zu berücksichtigen. Zwei Sätze, weiter nichts.<note type="ea">Nicht ermittelt. In den nachfolgenden Ausgaben der <q>Zeitwende</q> findet sich keine Besprechung eines Buches von einem Schwarz, auch kein Artikel oder ähnliches von einem Autor dieses Namens.</note></p>
<p>An <rs ref="#tillich_person_id__2362" type="person">Lydia</rs> und nach <rs ref="#tillich_place_id__506" type="place">Breslau</rs> habe ich abgeschrieben.<note type="ea">Diese Schreiben liegen nicht vor.</note> Den Jung lese ich lieber in <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs>;<note type="ea">Nicht ermittelt. Es dürfte sich womöglich um ein Buch von <rs ref="#tillich_person_id__1006" type="person">C. G. Jung</rs> handeln.</note> hier komm ich nicht dazu.<pb n="2"/></p>
<p>Der Bauch ist zwar nicht in Ordnung, stört mich aber nicht mehr sehr. An dem Tag, wo <rs ref="#1831" type="person"><rs ref="#1832" type="person">Spiegelbergs</rs></rs> kamen, war gerade ein Rückfall und darum war ich etwas <q>magen-verstimmt</q> – wie <rs ref="#tillich_person_id__2564" type="person">Elis</rs> schreibt. Ich bin natürlich sehr vorsichtig – Aber es ist so schwer, richtige Diät zu halten.</p>
<p>Dein Gedanke, daß ich in <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> einkaufen soll, ist natürlich einzig richtig. Es ist halb, höchstens 2/3 so teuer. Bitte schreibe mir doch im nächsten Brief, um was es sich für Dich und mich handelt und unterstreiche das Wichtigste! Sieh zugleich, ob Du 100-200M bekommen kannst. Da ich Ende <date when="1926-10">Oktober</date> 500M verdiene, wäre es ja töricht, wenn wir diese Gelegenheit nicht benutzten.</p>
<p>Den Stepun habe ich <rs ref="#tillich_person_id__2356" type="person">Christian</rs> gegeben;<note type="ea">Da <rs ref="#tillich_person_id__1883" type="person">Fedor Stepun</rs> bis 1928 keine deutschsprachige Buchveröffentlichung vorzuweisen hatte, dürfte Tillich an dieser Stelle einen von drei Aufsätzen Stepuns meinen, die im <q><rs ref="#tillich__DHNGIEA7" type="work">Hochland</rs></q> erschienen waren bzw. im Begriff waren, dort zu erscheinen: <rs ref="#tillich__CJMEFK7Z" type="work">Das Problem der Demokratie in Rußland</rs> (1925); <rs ref="#tillich__F4PUEV6D" type="work">Die Mission der Demokratie in Rußland</rs> (1926); <rs ref="#tillich__5CL4RVTV" type="work">Der metaphysische Sinn der Revolution und die Sowjetliteratur</rs> (1927).</note> er muß ihn noch haben. Bitte ihn doch darum!</p>
<p>Wie steht es mit Deiner Geldlage? Schreibe doch mal darüber! Hast Du auch wirklich genug und kann ich bleiben?<pb n="3"/></p>
<p>Am <date when="1926-09-05">Sonntag</date> war sozusagen letzter Tag in <rs ref="#tillich_place_id__120" type="place"><hi rend="aq">Deauville</hi></rs>. Wir waren am Vormittag zum Baden da und erlebten noch sehr viel schönes und elegantes Volk. Die Auffahrt der Autos zum Bad fast unübersehbar (Privatautos). Am Nachmittag zum Tee im Kurhaus wurde Oper und Ballet aus <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> gegeben. Seit <date when="1926-09-06">Montag</date> ist Schluß der Saison. Zum Trost – und mehr als das – setzte der erste richtige Westwind ein, und es kam ein herrliches Meer. Heut Nachmittag war ich mit <rs ref="#1831" type="person"><rs ref="#1832" type="person">Spiegelbergs</rs></rs> in <hi rend="aq"><rs ref="#tillich_place_id__647" type="place">Honfleur</rs></hi>, dem Lieblingsort <rs ref="#tillich_person_id__148" type="person">Baudelaires</rs>, einem alten Fischernest und Hafen an der Seine-Mündung. Morgen wollen wir über <rs ref="#tillich_place_id__254" type="place">Havre</rs>-<rs ref="#tillich_place_id__373" type="place">Rouen</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> – wenn uns nicht das Meer aufhält.</p>
<p>Am <date when="1926-09-04">Sonnabend</date> Abend hatten <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckart</rs> und ich ein echt Trouviller Erlebnis: Wir gingen um 10-11 am Strand vor der Promenade. Schon stürzten sich zwei Cocöttchen auf uns, zwangen uns mit Grazie auf die Stühle, die dort zu Hunderten stehen und luxten uns in kurzer Zeit mit ebensoviel Grazie<pb n="4"/> 3M ab. – – – –  ein Überfall in der Wüste vor den Augen der Civilisation.</p>
<p>Die Reise als Ganzes war wohl meine ernsteste, die ich je gemacht habe. Die stillste, in der größten, fremden Natur, allein mit <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckart</rs>, und damit in all dem allein, was die Frau gibt. Ich sagte heut zu <rs ref="#tillich_person_id__1829" type="person">Spiegelberg</rs>, daß ich glaub<unclear>e</unclear>, es ist noch nie so viel in mein Unbewußtes gefallen. Aber was, weiß ich nicht. Ich habe keinen Augenblick einfach gejubelt, wie in <rs ref="#tillich_place_id__230" type="place">Kampen</rs> oder Italien. Es war immer seelische Last dabei, auch in der Natur. Dabei habe ich mich sicher am besten erholt. <rs ref="#1831" type="person"><rs ref="#1832" type="person">Spiegelbergs</rs></rs> waren begeistert von meinem Aussehen. Hoffentlich nimmt <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> nicht zu viel weg. Aber es ist etwas Schwereres, Feste<unclear>re</unclear>s in mir, als wie ich wegfuhr.</p>
<p>Hab keine Sorge! In <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> ist alles anders. Und äußerlich gefährlich ist nichts. Dazu sind sie viel zu höflich und wir viel zu harmlos.
                </p>
<closer>
<salute>In ständiger Freude über Dich und <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs><unclear>!</unclear><lb/>
Dein</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>