<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01090">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Postkarte von Paul Tillich an Hannah Tillich
                    <lb/>vom 4. Februar 1931 [PS]
               </title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/3(1)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Postkarte, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__277">Mannheim</placeName>
<date when="1931-02-04">04.02.1931</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-04-19" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-29" who="FS">Endabnahme</change>
    <change when="2025-10-30" who="FS">Erklärenende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="postcard">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
</opener>
    <p>Der Vortrag<note type="ea">Im Rahmen einer von der Volkshochschule veranstalteten Vortragsreihe hatte Tillich am Abend des 3. Februar im Mannheimer Musensaal einen Vortrag zum Thema &quot;Der religiöse Mensch&quot; gehalten. Die Neue Mannheimer Zeitung <rs ref="tillich__78IR3Q2X" type="work">schreibt</rs> in ihrer Abendausgabe vom 4. Februar 1931: <q>Im Rahmen der Vortragsreihe &apos;Menschenkenntnis&apos; sprach gestern abend im Musensaal der Nachfolger des so seltsam rasch dahin gegangenen <rs ref="#tillich_person_id__1703" type="person">Max Scheler</rs> auf dem philosophischen Lehrstuhl der Frankfurter Universität, Dr. Paul <hi rend="g">Tillich</hi>.<lb/>
        Der religiöse Mensch, d. i. der Mensch als Mensch und als nichts anderes, erwächst für Tillich aus drei Schichten des Daseins. In der untersten, rein kreatürlichen Schicht der Naturwesen herrscht die &apos;vollkommene Gebundenheit&apos;; Stein, Pflanze und Tier sind in der ihnen mitgegebenen und von der sie tragenden Vollkommenheit gebunden. &apos;Der Mensch&apos; beginnt mit der zweiten Schicht, wo die erste Schicht in <hi rend="g">die Sprache</hi> aufgenommen und die Natur &apos;mythisch&apos; erlebt wird; der Mensch lebt unfrei im Bann gefürchteter Naturgötter und Dämonen. In der dritten Schicht erst wird der religiöse Mensch, der Mensch als solcher, möglich. Er löst sich aus der naturmythischen und vitalen Gebundenheit und beginnt zu <hi rend="g">fragen</hi>. Ziel seines Fragens ist — nach Tillich — die Welt zu beherrschen. Die Geschichte der abendländischen Menschheit ist die Verwirklichung dieses Fragens. Sein Träger ist soziologisch die &apos;bürgerliche Gesellschaft,&apos; die jenes Fragen in ihren verschiedenen Geistesschichten verschieden radikal auch inbezug auf das überlieferte religiöse Lebensgut durchführte. Entscheidend ist für die gegenwärtige Lage, daß keinerlei ursprüngliche Bindung nach irgend einer Richtung mehr da ist, die durch solches &apos;In-Frage-stellen&apos; nicht zerbröckelt wäre.<lb/>
        &apos;Der religiöse Mensch&apos; ist in solcher Lage allein derjenige, der nicht in irgend eine überwundene Bindung vitaler oder mythischer Art zu flüchten sucht, sondern &apos;ausharrt und besteht.&apos; Er weiß: der Mensch trägt nicht, wie die Naturwesen unter ihm, sein eigenes Sein vollbestimmt in sich selbst, er kann sein Menschsein — wie die Gegenwart zeigt — in vielfältiger Weise verlieren; er ist das eigentlich &apos;bedrohte&apos; Wesen, das stets in Gefahr ist, auf die Frage keine Antwort zu erhalten und die ihm gestellte Forderung — eben Mensch zu sein — nicht zu erfüllen. Der Mensch kann — und auch dies zeichnet ihn aus — verzweifeln, d. h. zwiespältig sein in sich selbst. Das Gefühl der Bedrohtheit tränkt den Wesensgrund des Menschen mit &apos;Angst,&apos; die von dem Gefühl der &apos;Schuld&apos; begleitet wird, begründet in der Losreißung vom alles tragenden Seinsgrund (Sündenfall, Erbsünde). Wie so mancher unserer Zeitgenossen, der ihn nicht nennt, wandelt hierbei Dr. Tillich in der Gefolgschaft des großen Dänen <rs ref="#tillich_person_id__1049" type="person">Kierkegaard</rs>.<lb/> 
        Eindringlich warnte Prof. Tillich vor jeglicher &apos;Flucht,&apos; zu der der religiöse Mensch in der gekennzeichneten Lage neigt, die aber nur eine Unwahrheit ist. Er bleibt sich getreu, wenn er sich zu seiner Bedrohtheit, Angst und Schuld bekennt und sich aufrecht hält in steter &apos;Erwartung.&apos; <hi rend="g">Was</hi> diesem Warten vollinhaltliche Erfüllung sein kann, umschrieb Prof. Tillich für den aufmerksamen Zuhörer mit dem beliebten &apos;Ignorabimus.&apos;<lb/>
        Seine Kennzeichnung des religiösen Menschen ist für unsere Zeit ganz zweifellos in weitem Ausmaß zutreffend; das hindert nicht, seine Ausführungen als typisch &apos;vorchristlich&apos; zu erkennen. Prof. Tillich erwies an diesem Abend fast demonstrativ die innere Unmöglichkeit einer solchen Darstellung, in der das, was den Ausgangspunkt und die historische Sinnbegründung des Christentums bildet, derart ignoriert wird, wie es durch Prof. Tillich geschah, — darin keineswegs der Nachfolger <rs ref="#tillich_person_id__1703" type="person">Max Schelers</rs>...</q></note> (900 Menschen) sehr gut gelungen. Dann höchst gemütliches Zusammensein im Hotel mit kleinem Kreis. 
        <rs ref="#tillich_person_id__2350" type="person">Dürrs</rs> wechselten immer hin- und her, da im gleichen Hotel ein Theater-Empfang war. Es war alles sehr nett. 
                    Dann guten Schlaf in einem herrlichen ganz modernen Hotel mit fabelhaftem Bett. 
                    Heut früh<pb n="2"/>nach langem Schlaf noch etwas klapprig aber doch ganz vergnügt. Jetzt <rs ref="#tillich_place_id__277" type="place">Mannheimer</rs> Gallerie. 
                    Dann weiter <rs ref="#tillich_place_id__382" type="place">Saarbrücken</rs>. <date when="1931-02-05">Morgen Abend</date> zurück!
                </p>
<closer>
<salute>Ich liebe Dich!</salute>
Dein <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>