<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01000">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich
                    <lb/>vom 2. Januar 1929
                </title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>        
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Cambridge, MA</settlement>
                        <institution>Harvard University</institution>
                        <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                        <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                        <idno>bMS 721/3(1)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Brief, eigenhändig</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
                    <date when="1929-01-02">02.01.1929</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="FS" when="2024-02-21">Initiale Auszeichnung des Transkripts, Endabnahme</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Brief ist im Original undatiert. Die hier vorgenommene Datierung erschließt sich aus dem Kontext.</note></salute>
                </opener>
                <p>Ich war so froh, vor dem neuen Jahr deine Stimme noch einmal zu hören. "Ich lieb dich, <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>" – sage ich mit <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> --- und nun der Kriegsbericht: Im Zug Arbeit am Vortrag und Dogmatik die ganzen drei Stunden. Tee bei <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs>, Telephon – Umziehen – Rundfunk. Ich werde von einem netten süddeutschen Herrn empfangen, frage ihn einiges. Dann ist es so weit. Der Sender wird eingeschaltet; er meldet mich an. Ich sitze auf einem Lesestuhl, vor mir ein Pult. In Mundhöhe eine kleine weiße Platte, auf die man spricht. In dem Augenblick, wo man eingeschaltet ist, hört die Privatexistenz auf: Jedes Wort, jeder Laut geht durch die ganze Welt. Ich lese, erst etwas langsam und befangen, dann schneller und frischer. Zweimal ängstigt mich Hustenreiz; aber es wird nicht allzuschlimm. Vor der letzten Seite drückt man auf einen Knopf. Der Ansager kommt herein, sagt nach Schluß, daß man fertig ist, zahlt das Geld; und alles ist vorbei - - - - <pb n="2"/> Das Merkwürdigste ist die Isolierung: Man sucht und findet nicht. Ich suchte dich, <rs ref="#tillich_person_id__2884" type="person">Käthe</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vaterchen</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs> etc, fand niemand. Man bleibt in völliger Isolierung. Schließlich rettete mich folgende Vorstellung: Ich sitze hinter einem schwarzen Vorhang, an der anderen Seite ein Saal voller Menschen, die ich nicht sehen kann, und ich lese ein objektives, in sich schwingendes Kunstwerk vor. Sobald ich das hatte, ging es gut. – Der Ansager sagte, es wäre ein höchst interessanter, <unclear>oratorisch</unclear> glänzender Vortrag gewesen<supplied>.</supplied> <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>, mit dem ich gestern telephonierte, hat zugehört und jedes Wort verstanden. ---</p>
                <p>Am <date when="1828-12-28">Sonntag</date> Abend ging ich mit <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> nach dem Abendbrot in zwei neue Bars, je <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Stunde, dann zu Roberts, diesem amerikanischen Restaurant am Kurfürstendamm. Nach kurzer Zeit sah ich <rs ref="#tillich_person_id__1154" type="person">Kurt Leese</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2885" type="person">Frau</rs> durchs Fenster gucken und mich erkennen. Ich hole sie rein und wir sind lange mit ihnen zusammen <pb n="3"/> <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> wundert sich, daß es so etwas noch gibt, findet sie aber nett. --- Sylvester langer Schlaf, viel Telephon, Gang aufs Ministerium mit Brief; <rs ref="#tillich_person_id__169" type="person">Minister</rs> nicht da. Zurück. Mittagessen mit <rs ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Carolus</rs>. Wir lieben uns wie immer. Zeitschriften-Pläne<note type="ea">Aus den Plänen erwuchsen die "<rs ref="#tillich__WRN74NUQ" type="work">Neuen Blätter für den Sozialismus</rs>"</note> u. s. w. Zurück und Versuch, Behrens zu kriegen. Gelingt sofort durch die Schauspielschule. <rs ref="#tillich_person_id__2887" type="person">Sie</rs> ist am Telephon, teilt mit, daß sie morgen die Wohnung räumen müssen; ich soll schnell hinkommen, tue das und finde: <rs ref="#tillich_person_id__2888" type="person">Dieter</rs> im Bett, <rs ref="#tillich_person_id__2886" type="person">Herrn Behrens</rs>, einen hübschen Jüngling (ihr Schauspielpartner), sie in wunderschönem Kleid. Unter viel Schwierigkeiten und Geschrei von <rs ref="#tillich_person_id__2888" type="person">Dieter</rs> wird Kaffee gemacht. Er ist wüster denn je. Die Sache mit der Scheidung stimmt in keiner Weise. Sie ahnen gar nichts davon. Ich gehe dann mit ihr weg; wir setzen uns nach 1. Stunde ins Kaffee. Sie erzählt von ihrem Krach, der aber anscheinend wieder in Ordnung gebracht ist. Sie hat all ihre Freundinnen verloren, ist wilder und nervöser denn <pb n="4"/> je, will ihren Sohn nach <rs ref="#tillich_place_id__103" type="place">Chemnitz</rs> bringen. Vielleicht fahren wir zusammen über <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs>. Für ihn will ich jetzt etwas beim Rundfunk versuchen. --- Dann nach Haus, Umziehen, mit <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> zu <rs ref="#tillich_person_id__2871" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1672" type="person">Sachs</rs></rs>. Daselbst auch <rs ref="#tillich_person_id__2889" type="person">Kera</rs>, die sehr viel durchgemacht hat. Der alte Herr nimmt mich in Beschlag. Dann Abendbrot mit richtigem Karpfen und richtigen Mohnpilen!! Um <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> 11 zu der Sekretärin der Bergner<note type="ea">Identität nicht gesichert, evtl. ist <rs ref="#tillich_person_id__2890" type="person">Elisabeth Bergner</rs> gemeint.</note>. Dort 3 Männer gegen 1 Frau wie überall in der Welt. Ich traf einen religiös-sozialistischen Bekannten von <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person">Wolfers</rs>. Um 12 Anstoßen mit Sekt, etwas Tanz. Um 1 Uhr mit <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2889" type="person">Kera</rs> ins Kleist. Dort ungeheure Menschenmassen. <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> trinkt eine Flasche Sekt nach der andern. Dann mit einem Freund von ihm und <rs ref="#tillich_person_id__2889" type="person">Kera</rs> noch eine Tasse Kaffee bei uns. Zwischen 4 und 5 ins Bett. Um 10 auf (ohne Kater). Einen herrlichen Gang mit <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> durch den Tiergarten. Dann zu <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Seeberg</rs>. <hi rend="u">Sehr</hi> nett. Er sagt mir, daß <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Richter</rs> für mich noch mal eingetreten ist<note type="ea">Hintergrund ist Tillichs vergeblicher Versuch, eine Professur in Berlin (Nachfolge <rs ref="#tillich_person_id__1761" type="person">Reinhold Seeberg</rs>) zu erlangen.</note> und mich sprechen <pb n="5"/> will. Wir verabreden auf <date when="1929-01-05">Sonnabend</date> Nachm. um 5. Ich kann also nicht vor <date when="1929-01-06">Sonntag</date> kommen. <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Seeberg</rs> legt mir einen Lehrbücher-Plan vor, wo ich <hi rend="u">nach</hi> meiner Dogmatik eine Ethik schreiben soll. - - Zwischen 5 und 6 eine Stunde mit <rs ref="#tillich_person_id__2437" type="person">Malla</rs>, die sich den Druck einer <rs ref="#tillich_person_id__2892" type="person">Mutter</rs>, einer <rs ref="#tillich_person_id__2891" type="person">Schwiegermutter</rs> und vieler Verwandter von der Seele redete. Dann mit <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Ulli</rs> jenes Abendbrot, von dem du eine Karte<note type="ea">Diese Karte liegt nicht vor.</note> bekommen hast – Um 10 ins Bett, bis 10 geschlafen. Dann <pb n="6"/> telephoniert und diesen Brief geschrieben. Der <rs ref="#tillich_person_id__169" type="person">Minister</rs> hat <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Richter</rs> mitgeteilt, daß ich ihn am <date when="1929-01-05">5ten</date> spreche werde. Also auch am Sonnabend. <rs ref="#tillich_person_id__1760" type="person">Seeberg</rs> rät mir, in der Theologie zu bleiben. – Heute kamen deine Briefe.<note type="ea">Diese Briefe liegen nicht vor.</note> Vielen Dank!! <rs ref="#tillich_person_id__2893" type="person">Frau Eberts</rs> schreibt, daß ihr Kind krank geworden ist und sie erst jetzt darum danken kann. – <rs ref="#tillich_person_id__1672" type="person">Emmy</rs> ist selig über deinen Brief!! – Bitte schicke das gleich an <rs ref="#tillich_person_id__2401" type="person">Hermelink</rs>, <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Barfüßertor 17</rs>: 1) Meine <rs ref="#tillich__SUDM8XG3" type="work">Habilitationsschrift über den älteren Supranaturalismus</rs>.  2) <pb n="7"/> Meine Doktorarbeit: <rs ref="#tillich__9CSAXH7U" type="work">Über die religionsgeschichtliche Konstruktion in Schellings positiver Philosophie</rs><supplied>.</supplied>  Beides im Regal rechts am Fenster unterstes Fach rechts.</p>
                <closer>
                    <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>! Ich liebe dich und schreibe bald mehr.<lb/>
                        Und dann ein Erlebnis: Ich finde, daß es seelisch tiefer und im echten Sinne schicksalhafter ist, daß ich <hi rend="u">nicht</hi> nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> gekommen bin
                    </salute>
                    <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>