<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01044">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 11. Dezember 1929</title>
            <author ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__434">Teltow</placeName>
               <date when="1929-12-11">11.12.1929</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-09-07">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-02-21">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__434" type="place">Teltow</rs>, <date when="1929-12-11">11.XII.29.</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Als ich kürzlich nach einem nicht gerade überragenden Vortrag von <rs ref="#tillich_person_id__1227" type="person">Lütgert</rs> über "Lutherrenaissance"<note type="ea">Nicht ermittelt.</note> mit ihm sprach u. er mich
               nach den langen Jahren wieder aus dem Gedächtnis hervorholte, sagt er: Sie sind doch
               der <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Fritz</rs> dem <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Tillich</rs> sein neues <rs ref="#tillich_work_id__19" type="work">Buch</rs> gewidmet hat".<note type="ea">"<rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermann Schafft</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred Fritz</rs> nach 25 Jahren" (P. Tillich, Religiöse Verwirklichung, 3).</note> Er freute sich sehr, daß er mir
               als Erstem diese Kunde sagte u. über mein Erstaunen. Und nun kam heute Dein <rs ref="#tillich_work_id__19" type="work">Buch</rs> u.
               wenn es eigentlich auch erst unter den Weihnachtsbaum gehört, so muß ich Dir doch
               gleich für dies Zeichen Deiner Freundestreue danken. Es ist so sinnig, daß Du so die
               Laokoon-Gruppe nach 25 Jahren wieder aufstehen läßt. Hoffentlich sind wir Beide
               Deinem Buch so gute Schutzheilige, wie wir Dir sicher das Leben lang treue Freunde
               bleiben werden.</p>
            <pb n="2"/>
            <p>Aber ich denke, es hat das gar nicht nötig. Ich habe gleich heute in den mir
               teilweise unbekannten Aufsätzen gelesen u. es hat mich interessiert wie ein
               spannender Roman. Es ist Dir wohl zum ersten Mal gelungen ganz schwere u. neue
               Gedanken ganz klar und plastisch zu sagen z.B. im <rs ref="#tillich_work_id__243" type="work">Augustinvortrag</rs> aber auch in den
               abstrakten Vorträgen. Ich freue mich jedenfalls, daß es nun da ist u. glaube, es ist
               so viel besser als wenn jetzt schon etwas Systematisches wie Dogmatik herauskäme.
               Aber kommen muß sie auch noch mal. Nun wünsche ich dem Patenkind viel Glück u. eine
               dicke Haut auf seine Reise durch Kritikerstuben u. Studentenbuden u. daß es in seiner
               tapferen Sachlichkeit mithelfe, daß ein glückliches, kommendes Geschlecht wieder ganz
               in der Welt u ganz in der Kirche stehen darf u nicht bloß auf der Grenze.</p>
            <p>Eigentlich bekam ich einen Schrecken als ich die 25 las u. daß unsere Freundschaft
               nun schon Silberjubiläum feiert.</p>
            <pb n="3"/>
            <p>Man wird alt. Und ich habe nicht wie Du u. <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermann</rs>
               führende Bücher geschrieben, sondern bisher nur einige „<unclear>Duralien</unclear>“
               hervorgebracht. So verschieden ist das Schicksal. Aber einander sind wir wenigstens
               zum Schicksal geworden, Du in <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Johanna</rs>, u. wir
               wieder in <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti</rs>; so ist unser Leben eng
               ineinandergewoben ganz abgesehen vom Schimmer, daß wir auf den so verschiedenen
               Lebenswegen uns immer verstehen und in jeder Begegnung ohne Fremdheit am Vergangenen
               anknüpfen können.</p>
            <p>Bei uns ist jetzt schon mächtig Weihnachtsbetrieb. <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trude</rs> packt für unsere 15 Patenkinder. Unsere 4 sind auch voll
               Weihnachtswünschen. Es ist gut, daß sie sich noch so freuen können. Ich bin immer
               froh, wenn Weihnacht vorüber ist. Es ist mir doch mit zuviel Erinnerung belastet. Und
               es ist auch durch all den Betrieb stark entleert. Aber mit den Kindern ists doch
               schön, nur wüßtest Du wie sie manchmal uns den Baum schmücken.</p>
            <pb n="4"/>
            <p>Hoffentlich geht es euch Beiden u auch <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs>
               gut. Mir haben die Tage am Meer sehr viel Erholung gebracht u. ich hoffe Dir doch
               trotz Deines einsiedlerischen Fleißes. Das Bild des Asketen zwischen dem Heidekraut
               im braunen Büßergewand u. schwarzen Rittermantel wird mir unlösbar gut Deinem <rs ref="#tillich_work_id__19" type="work">Buch</rs>
               gehörig in Erinnerung bleiben. Viel schöne Tage hat uns die Gemeinschaft der 25 Jahre
               gebracht u. in trüben u. stürmischen ein geborgenes Plätzchen. Hoffentlich bleibts
               immer so. Du bist ja unter großem Reichthum von Menschen. In meinem Leben ists still
               geworden u. die Zeit des Geöffnetseins für neue Menschen ist wohl fast vorüber. Da
               hält man um so fester die paar Erprobten fest u. weiß was man dran hat. Alles Gute
               mein lieber Junge. Grüße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>.</p>
            <closer>
               <signed>Herzlich Dein <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs></signed>
            </closer>

         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>