<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01077">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Eduard Schröer an Paul Tillich <lb/>vom 23. Juli 1930</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2452">Eduard Schröer</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/183(10)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2452">Eduard Schröer</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__305">Mühlhausen</placeName>
               <date when="1930-07-23">23.07.1930</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-07-10">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-22">Endabnahme</change>
         <change who="GM" when="2025-12-16">Erklärenende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <rs ref="#tillich_place_id__305" type="place">Mühlhausen (Thüring.)</rs>, den
                     <date when="1930-07-23">23. Juli 1930</date>
                  <lb/> (Allee Blobach 33)</dateline>
               <salute>Hochgeehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Auf den von Ihnen am gestrigen Tage durch den Deutschlandsender gehaltenen Vortrag:
                     <q><rs ref="#tillich__A6VJX3GT" type="work">Was ist religiöser
                  Sozialismus</rs></q> war ich sehr gespannt, als ich die Ankündigung im
               Programmheft gelesen hatte. Meine Erwartungen sind bei weitem übertroffen worden
               durch Ihre ganz hervorragenden Ausführungen über das behandelte Thema. Alles was Sie
               sagten, ist mir voll und ganz aus der Seele gesprochen und jeder rechtlich denkender
               Mensch müßte Ihre Worte als richtig und wahr anerkennen. Das ist die Religion, die
               die Menschheit haben sollte aber bisher nicht hat. Es ist wohl keine Täuschung von
               mir, wenn ich annehme, daß Sie evangelischer Theologe sind. Einiges über die noch
               nicht lange hervorgetretene Richtung habe ich schon gelesen, aber man bekommt ja
               derartiges nur selten zu Gesicht. Ich möchte deshalb die bescheidene Anfrage stellen,
               ob es wohl eine kleine Schrift gibt, in der die von Ihnen vertretenen Grundsätze
               niedergelegt sind. Als kleiner Beamter i.R. kann ich mir größere Werke leider nicht
               anschaffen, obwohl ich mich gern eingehend<pb n="2"/> auf diesem Gebiete unterrichten
               möchte: Jeden Ihrer Sätze hätte ich mir einprägen oder niederschreiben mögen, um ihn
               andern Menschen zu wiederholen. Da ich dem Gemeindekirchenrat der hiesigen ev.
               Petrigemeinde angehöre, böte sich dazu wohl oft Gelegenheit. Wir hatten hier einen
               Geistlichen, der sich zwar offiziell nicht als religiöser Sozialist bekannte, es aber
               in Wirklichkeit wohl war: <rs ref="#tillich_person_id__2453" type="person">Pfr Walter
                  Kawerau</rs>, der vor 1 ½ Jahren von hier nach <rs ref="#tillich_place_id__189"
                  type="place">Halle (Saale)</rs> als Pfarrer einer dortigen Gemeinde ging. Er war
               durch seinen Schwager, <rs ref="#tillich_person_id__2454" type="person">Pfr
                  Amsler</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__55" type="place">Bern</rs> oder <rs
                  ref="#tillich_place_id__480" type="place">Zürich</rs> (Schweiz) beeinflußt, der
               wohl auch ein hervorragender Theologe, vor einigen Jahren in Italien im Seebad
               plötzlich starb. Den Weggang des <rs ref="#tillich_person_id__2453" type="person">Pfr
                  Kawerau</rs> habe ich sehr bedauert. Da wir hier in der Gem. 2 Geistliche haben,
               stehen wir jetzt schon wieder vor einer Pfarrerwahl. Da habe ich nun noch eine
               weitere große Bitte und Anfrage: Könnten Sie mir vielleicht einen jüngeren Pfarrer
               nennen, der in Ihrer Richtung steht und geneigt wäre, hierher zu kommen. Er könnte
               hier in unserer K.-Gemeinde von etwa 10000 Seelen, die als Vorstadtgemeinde viel
               Arbeiterbevölkerung hat, großen Segen stiften. Wenn sich ein solcher Herr hierher
               melden würde, so würde ich mit Hilfe<pb n="3"/> einiger Gesinnungsgenossen alles
               versuchen, um seine Wahl durchzusetzen. Zunächst würde es genügen, mir die Anschrift
               eines solchen Herrn mitzuteilen. Der andere hier noch vorhandene Geistliche ist auch
               sehr guter Kanzelredner und auch ein ausgezeichneter Mensch, in der Richtung aber
               doch noch zu sehr im Überlieferten befangen. Damit muß aber doch mehr und mehr
               aufgeräumt werden, wenn wir in der wahren Religion vorwärts kommen wollen.</p>
            <p>Verzeihen Sie, hochgeehrter Herr, daß ich es wage, Sie mit meinem Schreiben zu
               belästigen. Es wäre mir aber so sehr lieb, zu einer, am liebsten aber zu beiden
               Fragen von Ihnen eine Antwort zu erhalten.</p>
            <closer>
               <salute>In dieser Erwartung zeichne ich mit vorzüglicher Hochachtung ganz
                  ergebenst</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__2452" type="person">Eduard Schröer</rs>
                  Oberpostsekretär i.R.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
