<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01022">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich
                    <lb/>vom 9. Mai 1929
</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/3(1)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
<date when="1929-05-09">09. Mai 1929</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__279">Marburg a. d. L.</placeName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-05-17" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
<change when="2023-11-23" who="FS">Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
                <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Brief im Original ohne Datumsangabe. Der 9. Mai 1929 ist aus dem Kontext erschließbar.</note></salute>
</opener>
                <p>Die Tage sind voll von früh bis spät. <date when="1929-05-07">Dienstag</date> Abend nach dem logischen Kolloquium<note type="ea">Siehe auch die <rs ref="L01019" type="letter">Karte Paul Tillichs an Hannah Tillich vom 7. Mai 1929.</rs> Mit dem "logischen Kolloquium" dürfte eine Lehrveranstaltung <rs ref="#tillich_person_id__2044" type="person">Max Wertheimers</rs> gemeint sein, bei welcher Tillich zu Gast gewesen ist. Wertheimer war wie auch Tillich kurzfristig zum Sommersemester 1929 an die Universität Frankfurt berufen worden, ebenso wie die Lehrveranstaltungen Tillichs scheinen die seinen daher nicht im entsprechenden Vorlesungsverzeichnis auf – sein Aufgabenbereich war jedoch Psychologie und Logik. Wertheimers philosophischer Lehrstuhl war an der naturwissenschaftlichen Fakultät angesiedelt.</note>, also um ½ 11 fuhr ich mit <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Riezler</rs> in seinem Auto ins Kaffee, wo <rs ref="#tillich_person_id__1972" type="person">Ilse</rs> und – <rs ref="#tillich_person_id__684" type="person">Käthe</rs> auf uns warteten. <rs ref="#tillich_person_id__684" type="person">Käthe</rs> war hier, um ein Auto zu kaufen und in ihm nach <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs> zurückzufahren. Wir waren noch eine Stunde zusammen. Dann kam ihr Auto-Mann und ich fuhr nach Haus. Am <date when="1929-05-08">Mittwoch</date> Vormittag wie immer von ½ 10 an im Seminar. Vielerlei Sachen, darunter eine lange Besprechung mit <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Riezler</rs> über die Nachfolge.<note type="ea">Neben dem Lehrstuhl Tillichs war noch ein zweiter Lehrstuhl an der philosophischen Fakultät zu besetzen (Schwerpunkt Erkenntnistheorie, Metaphysik und Geschichte der neueren Philosophie). <rs ref="#tillich_person_id__841" type="person">Martin Heidegger</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__816" type="person">Nicolai Hartmann</rs> waren die Wunschkandidaten der Universität, deren Berufungen jedoch nicht zustande kamen. Auch durch die Fürsprache Tillichs erhielt schließlich <rs ref="#tillich_person_id__931" type="person">Max Horkheimer</rs> das zweite philosophische Ordinariat.</note> <rs ref="#tillich_person_id__169" type="person">Becker</rs> war <date when="1929-05-06">Montag</date> inkognito hier gewesen und hat <rs ref="#tillich_person_id__841" type="person">Heidegger</rs> für möglich erklärt. Ich habe <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Riezler</rs> meine Bedenken gesagt.<note type="ea">Im Laufe der folgenden Wochen kristallisierte sich Nicolai Hartmann als der präferierte Kandidat gegenüber Heidegger heraus. Heideggers "höchst individuelle und exklusive Haltung" galt der philosophischen Zusammearbeit an der Fakultät als hinderlich (zit. nach <rs ref="#tillich__L6IWRR42" type="work">Sturm, Historische Einleitung zu EW XV, XLIII</rs>).</note> Er denkt als Philosoph ebenso wie ich, als Kurator muß er natürlich für ihn sein – denn wir wären dann mit einem Schlage die erste philosophische Fakultät in Deutschland. Nach Tisch traf ich mich mit dem <rs ref="#tillich_person_id__2391" type="person">Bruder von Riezler</rs>, dem Stettiner Museums-Direktor im Kaffee: <hi rend="u">Sehr</hi> nett! Ich interessierte ihn für <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrichs</rs> Arbeiten. Von ½ 5-6 Besprechungen mit einem amerikanischen Professor, unserm besten Privatdozenten<note type="ea">Tillichs Formulierung an dieser Stelle ist zweideutig. Sprachlich ist es zwar naheliegend, dass es sich bei dem "amerikanischen Professor" und dem "besten Privatdozenten" um dieselbe Person handelt, dagegen spricht jedoch einerseits, dass es sich bei "Professor" und "Privatdozent" um zwei unterschiedliche Amtsbezeichnungen handelt, andererseits, dass die Universität Frankfurt laut den Vorlesungsverzeichnissen des Jahres 1929 keinen amerikanischen Privatdozenten angestellt hatte. Naheliegender ist also, dass es sich hierbei um zwei verschiedene Personen bzw. eine elliptische Formulierung Tillichs handelt. Die Identität des amerikanischen Professors ist dann zwar nicht geklärt, bei dem Privatdozenten dürfte es sich jedoch um <rs ref="#tillich_person_id__931" type="person">Max Horkheimer</rs> handeln, der – ganz im Sinne der von Tillich genannten Gesprächsthemen – die Frankfurter Sektion der <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs>-Gesellschaft gegründet hatte und seit jungen Jahren ein Anhänger der Philosophie <rs ref="#tillich_person_id__1737" type="person">Schopenhauers</rs> war.</note> über <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kant</rs>- und <rs ref="#tillich_person_id__1737" type="person">Schopenhauer</rs>-Gesellschaft. Um 6 mein erstes Seminar, 40-50 Leute, lebhafte Debatte. Nachher zu <rs ref="#tillich_person_id__1577" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1578" type="person">Reinhardts</rs></rs> zum Abendbrot. Dort Prof.<pb n="2"/> <rs ref="#tillich_person_id__2393" type="person">Schulz</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2394" type="person">Frau</rs>, die unter uns wohnen. Er klug und politisch, Frauen-Liebhaber und Gemsen-Jäger, sie eine sehr temperamentvolle Malerin aus Oberbayern. Ich glaube, wir werden uns gut mit ihnen vertragen. Später kamen noch <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2395" type="person">Riezlers</rs></rs> und <rs ref="#tillich_person_id__664" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2396" type="person">Gelbs</rs></rs>. Ich hatte lange Gespräche mit <rs ref="#tillich_person_id__2395" type="person">Frau Riezler</rs>, die Tochter von <rs ref="#tillich_person_id__1177" type="person">Liebermann</rs>. Heut (Himmelfahrt) von 9-5 Autofahrt in den <rs ref="#tillich_place_id__329" type="place">Odenwald</rs> mit <rs ref="#tillich_person_id__1423" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1424" type="person">Oppenheims</rs></rs>. Dazu ein Privatdozent und 2 andere Damen. Die eine die <rs ref="#tillich_person_id__2399" type="person">Frau</rs> (vor 8 Tagen geschieden) von <rs ref="#tillich_person_id__2397" type="person">Weyl</rs> und damit die Schwägerin von <rs ref="#tillich_person_id__2398" type="person">Anita Gonzala</rs> (vor ½ Jahr geschieden), die du von <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__2400" type="person">Wolfers</rs></rs> her kennst, mit der <rs ref="#tillich_person_id__1703" type="person">Scheler</rs> in Italien war. Wir sprachen lange über <rs ref="#tillich_person_id__2400" type="person">Doris Wolfers</rs>, die sie ähnlich empfindet wie du. Das Land war herrlich. Schönste Blüte. – Ich war auf der ganzen Fahrt sehr unruhig, <sic>weit</sic> seit <date when="1929-05-06">Montag</date> ohne Nachricht. Bei der Rückkehr deine Karte<note type="ea">Diese Karte liegt nicht vor.</note> aus <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs>. Tausend Dank! <rs ref="#tillich_person_id__684" type="person">Käthe</rs> sagte mir, daß Ihr erst <date when="1929-05-07">Dienstag</date> gefahren seid. Wie war alles? – Das Parkett würde 220-250M kosten. Selbstverständlich abgelehnt. – Geh' doch auf alle Fälle zu <rs ref="#tillich_person_id__1783" type="person">Siegfried</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2401" type="person">Hermelink</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2402" type="person">Hölscher</rs>. Sonst wie du willst! Bitte schreib doch noch mal Eure <hi rend="u">Telephon-Nummer</hi>! – Die hiesige Rechnung habe ich auf die Bank nach <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs> geschickt. Hoffentlich war noch Geld da! <hi rend="u">Schreib' wieder!</hi> Grüße alle!
                </p>
<closer>
<salute>Sei gegrüßt von</salute>
<signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>