<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01162">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Oskar Siebeck an Paul Tillich <lb/>vom 7. November 1932 </title>
            <author ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0006-5231-3094">Sebastian Kueffner</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="copy">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement>Berlin</settlement>
                  <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz</repository>
                  <collection>Handschriftenabteilung, Archiv des Verlages J. C. B. Mohr (Paul
                     Siebeck)</collection>
                  <idno>Nachl. 488, A 0469,5; Blatt 143-205</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich-Durchschlag</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
            <biblStruct type="journal">
               <monogr>
                  <author>Alf Christophersen/Friedrich Wilhelm Graf</author>
                  <title>"Beweise einer unsichtbaren Beziehung" Die Korrespondenz zwischen Paul
                     Tillich und dem Tübinger Verlag J. C. B. Mohr (Paul Siebeck)</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__37">Berlin/</pubPlace>
                     <pubPlace ref="#tillich_place_id__70">Boston, MA</pubPlace>
                     <date when="2011">2011</date>
                     <biblScope>237-403, hier: S. 344-346</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title>International Yearbook for Tillich Research</title>
                  <biblScope>Band 6 Heft 1</biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1780">Oskar Siebeck</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__448">Tübingen</placeName>
               <date when="1932-11-07">07.11.1932</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__144">Frankfurt am Main</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="SK" when="2023-05-02">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="SK" when="2023-06-28">Datumskorrektur, Absatz Eintragung, physDes
            Schema</change>
         <change who="PS" when="2024-02-21">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><date when="1932-11-07">7. November 1932</date></dateline><note type="eb"
                  >Erklärende Anmerkungen zu vorliegendem Brief wurden (ggf. geringfügig
                  abgewandelt) aus seiner Erstveröffentlichung übernommen.</note>
               <salute>Sehr verehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>je schwieriger die Lage auf dem Büchermarkt wird, desto wichtiger wird auch für den
               wissenschaftlichen Verlag die Art der Werbung. Deshalb habe ich dieses <date
                  when="1932">Jahr</date> zu <date when="1932-10-17">Beginn des
                  Wintersemesters</date> mehr als je selbst an unseren Propagandamassnahmen
               mitarbeiten müssen. Daneben musste ich wohl oder übel meine Korrespondenz über neue
               Verlagsunternehmungen etwas zurücktreten lassen. So erklärt es sich, dass Sie leider
               erst heute auf Ihre freundliche <rs ref="L01160" type="letter">Karte</rs> vom <date
                  when="1932-10-10">10. Oktober</date> aus <rs ref="#tillich_place_id__356"
                  type="place">Potsdam</rs>, für die ich Ihnen auf diese Weise mit einer beinahe
               unhöflichen Verspätung danken muss, Bescheid bekommen.</p>
            <p>Dafür habe ich in der Zwischenzeit wiederholt mit <rs ref="#tillich_person_id__1291"
                  type="person">Herrn Professor Medicus</rs> korrespondiert, um in die
               Verlagsbedingungen für den "Grundriss der philosophischen Wissenschaften", von dem
               die ersten 3 Bände in den Jahren <date from="1914" to="1924">1914 bis 1924</date> und
               seither keine weiteren erschienen sind, etwas Ordnung zu bringen. Das soll natürlich
               nicht ausschliessen, dass wir dem Mitarbeiter eines Bandes, auf dessen Absatz wir,
               wie bei Ihrer "Metaphysik", gewisse Hoffnungen setzen dürfen, günstigere Bedingungen
               bieten können, als sie für die historischen Bände tragbar sind, die sich der Natur
               der Sache nach immer nur verhältnismässig langsam verkaufen können.</p>
            <p>Eine der wichtigsten Vorsichtsmassregeln, die uns die Verhältnisse heute nahe legen,
               ist möglichst gleichmässige Verteilung grösserer Fälligkeiten auch für
               Honorarzahlungen. Deshalb kann das Honorar, das ich Ihnen für Ihre "Metaphysik"
               bezahlen kann, dem Betrage nach verhältnismässig günstiger sein, wenn es nicht nach
               Druckvollendung in einer Summe bezahlt werden muss.</p>
            <p>Am liebsten wäre mir unter dem angedeuteten Gesichtspunkt ein Vertrag mit einem
               Beteiligungshonorar von 15% vom Ladenpreis des broschierten Exemplares, über das – je
               nachdem wie Sie es wünschen, – vierteljährlich, halbjährlich oder einmal im Jahre je
               nach Massgabe des jeweiligen Absatzes abzurechnen wäre.</p>
            <p>Könnten Sie sich damit einverstanden erklären, dass das Honorar für die ersten
               tausend Exemplare bei Druckvollendung, für die zweiten tausend nach Verkauf des
               ersten Tausends usw. bezahlt wird, so könnte ich Ihnen ein Bogenhonorar von M. 60.-
               pro 1000 Exemplare anbieten.</p>
            <p>Diese beiden Modalitäten hätten den Vorzug, dass die Höhe der Auflage im Vertrag
               nicht festgesetzt zu werden braucht, sondern je nach dem Erfolg des Buches von
               Auflage zu Auflage vereinbart werden könnte.</p>
            <p>Soll dagegen ein Honorar bei Druckvollendung in einer Summe vorausbezahlt werden, so
               könnte ich Ihnen für eine ein für alle Mal festzulegende Auflage von 2500 Exemplaren
               ein Pauschalhonorar von M. 3000.- anbieten.</p>
            <p>Bei allen drei Vorschlägen ist für den Band "Metaphysik" ein Höchstumfang von 25
               Druckbogen in Format und Satzeinrichtung des "Grundrisses" angenommen. Dass sie mir
               schon heute zusichern können, dieser Umfang werde auf alle Fälle genau eingehalten,
               ist mir gerade in heutiger Zeit natürlich besonders wertvoll.</p>
            <p>Wenn es Ihnen erwünscht erscheint, meine Vorschläge im Einzelnen mündlich mit mir
               durchzusprechen, so bin ich gerne bereit, auf der Heimreise von <rs
                  ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, wohin ich <date
                  from="1932-11-08" to="1932-11-11">Mitte der Woche</date> fahre, bei Ihnen
               vorbeizukommen. In diesem Fall würde ich nur um eine kurze Nachricht nach <rs
                  ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> W 8, Mohrenstrasse 27/28,
               Hospiz am Gendarmenmarkt, bitten.</p>
            <p>Heute geht das druckfertige <rs type="work" ref="#tillich__2SZ4XNXN">Manuskript</rs>
               von <sic><rs ref="#tillich_person_id__15" type="person">Herrn Dr.
                     Wiesegrund-Adorno</rs></sic> in Satz. Schon nach einer flüchtigen Durchsicht
               glaube ich sagen zu können, dass dieses Buch durch die dem Verfasser nahegelegte
               Kürzung und die wiederholte Ueberarbeitung nur gewonnen hat.<note type="ea">Zu den
                  Kürzungen, zu denen Adorno nur wiederwillig bereit war vgl. <rs type="work" ref="#tillich__99299XQD">Alf
                  Christophersen/Friedrich Wilhelm Graf, "Beweise einer unsichtbaren Beziehung" Die
                  Korrespondenz zwischen Paul Tillich und dem Tübinger Verlag J. C. B. Mohr (Paul
                  Siebeck)</rs>, S. 346, Anm. 118.</note></p>
            <p>Ich bitte Sie nochmals, die grosse Verzögerung meines heutigen Briefes mit den
               zurzeit wirklich ausserordentlichen Schwierigkeiten, mit denen wir zu kämpfen haben,
               zu entschuldigen, und verbleibe mit freundlichen Empfehlungen, auch von <rs
                  ref="#tillich_person_id__1291" type="person">Herrn Professor Medicus</rs>,</p>
            <closer>
               <salute>Ihr ganz ergebener </salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__1780" type="person"><hi rend="hand">Dr. O.
                        Siebeck</hi></rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
