<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01108">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Helmuth Schreiner an Paul Tillich <lb/>vom 6. Juni 1931</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1739">Helmuth Schreiner</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__307">Münster</settlement>
                  <institution>Westfälische Wilhelms-Universität Münster</institution>
                  <repository>Universitäts- und Landesbibliothek Münster</repository>
                  <collection>Nachlass Helmuth Schreiner</collection>
                  <idno>Kapsel 24: Briefwechsel 1924-1928 +1929-1931, 24,083</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Briefdurchschlag, maschinenschriftlich</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1739">Helmuth Schreiner</persName>
               <date when="1931-06-06">06.06.1931</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__126">Dresden</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-07-10">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-17">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <date when="1931-06-06">6. Juni</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person"
                  >Tillich</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Wie mir <rs ref="#tillich_person_id__1756" type="person">Schweitzer</rs> mitteilte
               hast Du an meinem Auftreten in dem <rs ref="#tillich_person_id__728" type="person"
                  >Grosz</rs><note type="ea">Bereits 1928 war <rs ref="#tillich_person_id__728"
                     type="person">George Grosz</rs> der Blasphemie angeklagt worden, der Prozess
                  zog sich über mehrere Jahre hin. Anlass waren Teile seines Bühnenbildes
                  (insbesondere der <q>Christus mit Gasmaske</q>) zur Inszenierung von <rs
                     ref="#tillich__QU3WUKUR" type="work"><q>Die Abenteuer des braven Soldaten
                     Schwejk</q></rs> unter der Leitung <rs ref="#tillich_person_id__1503"
                     type="person">Erwin Piscators</rs> gewesen (mit <rs
                     ref="#tillich_person_id__2407" type="person">Max Pallenberg</rs> in der
                  Hauptrolle). Tillich besuchte später eine Aufführung des Theaterstücks (vgl. die
                     <rs ref="L01186" type="letter">Postkarte Paul Tillichs an Hannah Tillich vom 3.
                     Januar 1933</rs>). <rs ref="#tillich_person_id__1739" type="person">Helmuth
                     Schreiner</rs> war auf Wunsch des Gerichts von der evangelischen Kirche als
                  Sachverständiger beauftragt worden, ein Gutachten zu verfassen. Darin plädierte
                  er, ebenfalls wie sein vom bischöflichen Ordinariat Berlin berufener katholischer
                  Kollege <rs ref="#tillich_person_id__2862" type="person">Hermann Wagner</rs>, für
                  einen Schuldspruch <rs ref="#tillich_person_id__728" type="person">Grosz&apos;</rs>.
                  Die von der Verteidigung berufenen Sachverständigen – der religiöse Sozialist <rs
                     ref="#tillich_person_id__2863" type="person">August Bleier</rs>, der
                  linkskatholische Journalist <rs ref="#tillich_person_id__2864" type="person"
                     >Walter Dirks</rs>, den Quäker <rs ref="#tillich_person_id__2865" type="person"
                     >Hans Albrecht</rs> sowie <rs ref="#tillich_person_id__1045" type="person"
                     >Harry Graf Kessler</rs> – plädierten erfolgreich für <rs
                     ref="#tillich_person_id__728" type="person">Grosz&apos;</rs> Unschuld. Auszüge aus
                  den Gutachten wurden abgedruckt in der Zeitschrift <rs ref="#tillich__ZAEA7YIS"
                     type="work">Neuwerk. Ein Dienst am Werdenden, 12. Jg. (1930/31),
                  291-309</rs>.</note>- und <rs ref="#tillich_place_id__615" type="place"
                  >Scheuen</rs>-Prozess<note type="ea">Im Erziehungsheim Scheuen bei <rs
                     ref="#tillich_place_id__667" type="place">Celle</rs> war es, angestoßen durch
                  die Misshandlungen und menschenunwürdigen Zustände, am <date when="1930-02-19">18.
                     Februar 1930</date> zu einer Revolte einiger der männlichen Jugendlichen
                  gekommen, in deren Verlauf einer der Jungen vom Heimleiter und seiner Truppe so
                  verprügelt worden ist, dass er später seinen Verletzungen erlag. Der
                  <q>Scheuen-Prozess</q>, der offiziell vom <date from="1931-06-18" to="1931-06-25">18.
                     bis 25. Juni 1931</date> stattfand, stieß eine Grundsatzdebatte über staatliche
                  Fürsorgeerziehung an.</note> Anstoss genommen. Das tut mir von Herzen leid. Ich
               nehme aber an, dass Du weder meine <rs ref="#tillich__I6D7D6U7" type="work"
                  >Ausführung in der Zeitwende</rs> gelesen hast, noch meine speziellen Gutachten
               kennst. Das ist ungerecht. Woher weisst Du, was ich im Scheuen-Prozess überhaupt
               gesagt habe? Was die <q>Voss.<expan>[wohl: vossische Zeitung</expan>]</q><note type="ea">In der
                  Vossischen Zeitung berichtete unter anderem der Gerichtsreporter <rs ref="#tillich_person_id__3066" type="person">Moritz Goldstein</rs>
                  sowohl über den Grosz- als auch den Scheuen-Prozess, vgl. die entsprechenden
                  Berichte in: <rs ref="#tillich__LBJBKSPA" type="work">Moritz Goldstein, <q>George
                     Grosz freigesprochen</q>. Gerichtsreportagen aus der Weimarer Republik, 78-81;
                     142-144; 144-146; 166-168.</rs></note> darüber berichtet hat, ist geradezu
               lächerlich entstellt. Warum hältst Du Dich denn nicht an den <rs
                  ref="#tillich__LFLBF4KS" type="work">Vorwärts</rs>?<note type="ea">Der <q>Vorwärts</q>
                  war das Parteiorgan der SPD.</note> Ich bitte Dich auch einmal bei Herrn Dir. <rs
                  ref="#tillich_person_id__2739" type="person">Krebs</rs> vom Lindenhof<note
                  type="ea">Gemeint ist die Berliner Fürsorgeanstalt Lindenhof.</note> Nachricht
               einzuholen. Er ist Mitglied der Soz. Dem. Partei. Ich bin mit ihm ganz einig gewesen.
               Wir unterscheiden uns allerdings von den Herren <rs ref="#tillich_person_id__2866"
                  type="person">Schlosser</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2740" type="person"
                  >Bondy</rs> gründlich; vor allem von <rs ref="#tillich_person_id__2740"
                  type="person">Bondy</rs>, der keine Ahnung von den wirklichen Schwierigkeiten hat.
               Auch <rs ref="#tillich_person_id__2739" type="person">Krebs</rs> war jahrelang Leiter
               eines Jugendgefängnisses. Er hat wiederholt darauf hingewiesen, dass die Leitung
               eines Jugendgefängnisses ein Kinderspiel ist, gegenüber der Leitung einer
               Fürsorge-Erziehungsanstalt.</p>
            <p>Aber warum fragst Du mich nicht einmal selbst? Hast Du noch nie einmal etwas von der
               Krisis der Gerichtsberichterstattung gelesen? Im Neuwerk hat kürzlich darüber etwas
               sehr Vernünftiges ge<pb n="2"/>standen.<note type="ea">Nicht ermittelt.</note> Nun
               möchte ich Dir folgenden Vorschlag machen. Wenn Du denkst, der Berneuchener Kreis
               würde durch meine Stellungnahme kompromittiert, dann bin ich gern bereit
               auszuscheiden. Ich werde dementsprechend in den nächsten Tagen an <rs
                  ref="#tillich_person_id__1617" type="person">Ritter</rs> schreiben, denn ich
               möchte nicht, dass Ihr in eine üble Lage kommt. Auf der andern Seite möchte ich aber
               betonen und herzlich darum bitten, dass durch diesen Austritt mein bisheriges
               Verhältnis zu Dir nicht getrübt wird. Ich bin nun einmal gern in Deiner Nähe und sei
               es auch als Ketzer. Leider hat mir <rs ref="#tillich_person_id__1756" type="person"
                  >Schweitzer</rs> den Text Deines Briefs<note type="ea">Liegt nicht vor.</note> nicht gezeigt.</p>
            <closer>
               <salute>Mit herzlichem Gruss<lb/> stets Dein getreuer<note type="ea">Nicht unterschrieben</note></salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
