<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../schematron/schematron.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../odd/out/tillich-briefe.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01136">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Kurt Leese
               <lb/>vom 16. April 1932
            </title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier><!--???-->
                  <country>Germany</country>
                  <collection>Privatbesitz Hans-Joachim Mähl</collection>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich</p>
                  </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
              <date when="1932-04-16">16.04.1932</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="#tillich_person_id__1154">Kurt Leese</persName>
           </correspAction>
        </correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="FS" when="2024-03-26">Initiale Auszeichnung des Transkripts und Endabnahme</change>
        
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurtmain</rs>, <date when="1932-04-16">16.April 1932</date>.</dateline>
           <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1154" type="person">Kurt</rs>!</salute>
        </opener>
        <p>Deine Zusendungen<note type="ea">Diese Zusendungen liegen nicht vor.</note> habe ich alle bekommen, zum Teil sind sie mir nach <rs ref="#tillich_place_id__289" type="place">Mentone</rs> nachgeschickt worden, wo ich zwischen den zwei Dekanatssemestern etwas verpustet habe. Ich schicke sie Dir anbei zurück und verspreche Dir, so bald es irgend möglich ist, an den Aufsatz in den Kantstudien heranzugehen.<note type="ea">Gemeint ist vermutlich Arthur Lieberts Aufsatz "<rs ref="#tillich_work_id__276" type="work">Goethes Platonismus</rs>", in welchem der Verfasser <rs ref="#tillich_person_id__1154" type="person">Kurt Leeses</rs> Arbeit über "<rs ref="#tillich_work_id__277" type="work">Die Krisis und Wende des christlichen Geistes</rs>" als "bedeutendes und eindrucksvolles Buch" würdigt (ebd., S. 22, Anm. 1).</note> Aber meine Ueberlastung ist fast zu groß, um etwas versprechen zu können.</p>
        <p>Dein heutiger Brief<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> hat mich sehr ergriffen. Ich finde Deinen Schritt<note type="ea"><rs ref="#tillich_person_id__1154" type="person">Leese</rs> hatte im <date when="1932-04">April 1932</date> sein Pastorenamt niedergelegt und hatte sich in den Ruhestand versetzen lassen. Er berief sich dabei auf die entsprechende Möglichkeit laut Verfassung der Evangelisch-lutherischen Kirche im Hamburgischen Staate, "wenn sich der Geistliche aus Gewissensgründen nicht mehr imstande sieht, die mit dem Amtsgelübde übernommenen Verpflichtungen zu erfüllen" (<rs ref="#tillich_work_id__278" type="work">Verfassung der Evangelisch-lutherischen Kirche im Hamburgischen Staate vom 30.5.1923, §36 Abs. 2</rs>).</note> höchst anständig und konsequent, und glaube, daß er Dir seelisch wie jede wirkliche Tat sehr viel nützen und Dich auch geistig befruchten wird. Von uns dreien, <rs ref="#tillich_person_id__2020" type="person">Wegener</rs>, Dir und mir, steht nun keiner mehr im unmittelbaren Kirchendienst; doch finde ich, daß wir beide keinen Augenblick vergessen sollten, daß wir letztlich dem in der Kirche Gemeinten und Verfälschtem zu dienen haben. Und das tust Du ja auch mit Deinem <rs ref="#tillich_work_id__277" type="work">Buch</rs>.</p>
        <p>Selbstverständlich werde ich alles tun, um Dir zu helfen. Doch ist das augenblicklich sehr wenig. Seit Weihnachten haben auch meine Vorträge völlig aufgehört. Hast Du keine Beziehungen zum Rundfunk? Freilich bringt auch das nicht viel ein. Was die pädagogischen Akademien betrifft, so ist ja nach Abschaffung von 7 Akademien keinerlei Möglichkeit von Neueinstellungen. Erst müssen alle andern untergebracht sein. Das Beste wäre, wenn Du Deine Position in <rs ref="#tillich_place_id__198" type="place">Hamburg</rs> weiter ausbauen würdest. Nachdem Du den <pb n="2"/> Lehrauftrag für die Lehrerstudenten bekommen hast, muß das doch möglich sein. Oder ist der in Folge Deiner Amtsniederlegung illusorisch geworden?</p>
        <p>Ueberhaupt wäre ich Dir dankbar für einige Mitteilungen über die praktische Situation. Wie ist es überhaupt rechtlich möglich, daß Du 60% Deiner Bezüge behältst<del rend="s">?</del> <unclear reason="damage">¿¿¿</unclear> Du doch noch nicht pensionsberechtigt bist? Gibt es einen solchen Paragraphen bei Euch? Wo werdet Ihr wohnen? Was gedenkst Du sonst zu tun? Schreibe mir doch einmal einen ausführlicheren Brief.</p>
        <closer>
           <salute>In Treue<lb/>
           Dein<lb/></salute>
           <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
        </closer>
        <postscript>
           <p>
              Grüße <rs ref="#tillich_person_id__2885" type="person">Minna</rs>, deren Tapferkeit ist bewunde<unclear reason="damage">re</unclear>
           </p>
        </postscript>
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>