<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01177">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Stephan Hirzel an Paul Tillich <lb/>vom April 1933</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2406"/>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/185(37)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2406">Stephan Hirzel</persName>
               <date notBefore="1933-04-14" notAfter="1933-04-17">Ostern 1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-07-10">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-23">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
               <date notBefore="1933-04-14" notAfter="1933-04-17">Ostern 1933</date></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Tillich</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Kaum daß wir uns in <rs ref="#tillich_place_id__356" type="place">Potsdam</rs> kurz gesehen und gesprochen
               hatten, ist bereits Wirklichkeit geworden, was wir an dem Abend in reinen möglichen
               Folgen besprachen.<note type="ea">Tillich war am <date when="1933-04-13">13. April 1933</date> durch die neuen Machthaber beurlaubt worden, da er als "politisch unzuverlässig" galt.</note></p>
            <p>Nun da es geschehen ist, wird man Ihnen Trostbriefe schicken. Wenn ich an Sie zu
               schreiben wage, so geschieht das aus einem Gefühl der Genugtuung. Stellen Sie sich
               vor, der Kelch wäre an Ihnen vorübergegangen! Nicht auszudenken!</p>
            <p>Es hat doch bisher immer zum Schicksal des hervorragenden deutschen Professors
               gehört, seines Ortes enthoben zu werden. Erst seit den Gründerjahren hat die
               Professorenschaft ein peinliches Gefühl der Sicherheit und Geborgenheit beschleichen
               können.</p>
            <p>Um die Wahrheit zu sagen, sind die Hochschulen nicht mehr der geeignete Ort. Sie
               haben also in den Hörsälen nichts mehr zu suchen. Andererseits haben Sie hier in
               Deutschland sicher wohl manches in Zukunft zu sagen. Sollte man Ihnen also eine
               Professur im Ausland anbieten, so müßten Sie überlegen, ob es nicht doch wesentlich
               ist, <hi rend="uu">wo</hi> man lebt. Ich erneuere meinen Standpunkt: 5% Wirksamkeit
               in der Heimat ist mehr wert als 10% Wirksamkeit in der Fremde. Sie dürfen also das
               Land meines Erachtens nicht verlassen, es sei denn, man würfe Sie heraus.</p>
            <p>Ich kann mir vorstellen, daß Ihre Freunde den Auszug aus Deutschland leichter nehmen.
               Um so bedenklicher müssen Sie sein!</p>
            <pb n="2"/>
            <p>Es ist ein glücklicher Gedanke von Ihnen, sich vorerst für eine Weile zurückzuziehen.
               Die Herauslösung aus der Atmosphäre der gebrochenen Partei, der Auflösung und Flucht
               wird Ihnen den neuen Ansatz ermöglichen. Schließlich ist der Katheder nicht die
               einzige Stätte, an der man etwas sagt.</p>
            <p>Wir waren uns doch einig, daß in kommender Zeit die religiösen Fragen hervortreten
               werden, ganz unbeschadet der äußerlichen Gefahren, ob nun die Kirche gleichgeschaltet
               wird oder sich selbst gleichschaltet. Vom Standort des Glaubens, vom Standort des von
               Ihnen selbst fixierten gläubigen Realismus her, vom Protestantismus her kann heute
               noch frei gesprochen werden. Schließlich, wenn Sie es recht überlegen, haben auch Sie
               sich bisher für diesen Augenblick gerüstet! Also können Sie überhaupt garnicht
               fortgehen.</p>
            <p>Sie sehen, wir setzen große Hoffnungen in Sie. Deshalb bitten wir Sie recht herzlich,
               bei Ihren künftigen Entscheidungen uns nicht zu vergessen und uns die Möglichkeit zu
               geben, Sie zu sprechen, bevor es zu spät ist. In alter Freundschaft und Treue grüßen
               wir <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Ihre Frau</rs> und Sie.</p>
            <closer>
               <salute>Ihr sehr ergebener</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__2406" type="person">Stephan Hirzel</rs></signed>
            </closer>


         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>