<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01232">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von "Melissandros" an Paul Tillich <lb/>vom 2. Juni 1933</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2478">Melissandros</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/165(46)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich mit handschriftlich angefügten Fußnoten</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1610">Melissandros (verm. Kurt Riezler)</persName>
               <date when="1933-06-02">02.06.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-07-27">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-23">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <date when="1933-06-02">2. Juni 33</date> in meiner weltfernen
                  Büchergrotte<note type="ea">Die Identität des pseudonymen Verfassers dieses Briefes voller Anspielungen konnte ermittelt werden.</note></dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Tillich</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Komisch-tiefsinnig-natürlich dass ich heut von Ihnen höre: wohlvorbereitet durch ein
               Zeitungsreferat über einen Vortrag hierselbst betreffend- na irgend etwas
               Schreckliches, wo völkisch-politisch philosophisch polemisch gefaselt wurde. Mein
               Sohn fragte mich, wieso denn die Philosophie versagt habe; worauf ich mich vermass zu
               antworten, Es ist nur recht und tillich zu bekennen, dass damit Herr T gemeint ist. –
               Hörend dass Sie und <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Gehmahlin</rs> bei Ihren Freunden <rs ref="#tillich_person_id__1423" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1424" type="person">O.<expan>ppenheim</expan></rs></rs> weilten, rief ich dort an – aber
               2 Posttage zu spät, um Sie womöglich noch einmal zu sehn. Nehmen Sie den Willen für
               die Tat. – Hoffentlich erholen Sie sich dort oben, und bekommen Lust zu neuer Arbeit.
               Ich zwinge mich zu arbeiten, aber es "fluscht nicht" wie der Berliner sagt. Dafür
               bilde ich mich still und altmodisch, vergleiche <rs ref="#tillich_person_id__972" type="person">Jaspers</rs> mit den Indizien in fremden
               Ländern, zumal Albion<note type="ea">Eine alte Bezeichnung für die Britischen Inseln.</note>, und lese in dreitausend Jahren goethisch herum. – Der berühmte
               Altphilologe-liest wieder,<note type="ea">Identität nicht ermittelt.</note> was sagen Sie dazu. Man sagte mir schmunzelnd, man habe
               ihn etwas bearbeitet in Bezug auf die Form seines Gesuches; und dann nach Berlin
               geschrieben, er könne auch anders... Glauben Sie das?- Ausserdem habe ich ein
               Verspaar gereimt in sklavischer Ausnutzung eines englischen Wortes, das leider Prosa
               war. Daran können Sie ermessen, wie ich zur Zeit verfasst bin.</p>
            <p><lb/>Geburt ist Risiko und Agonie <lb/>Das wissen
               Schöpfer,-Rezensenten nie.</p>
            <p>Ich schreib es mir zur Warnung, da ich ja eine riesige Literaturhistorie- zunächst
               denke, und dann kondensiere, bis der Stein der Weisen in meiner Hand Wasser
               ausschwitzt, auf 112 Seiten!<pb n="2"/> Vom Academic Assistance Council haben Sie
               wohl gehört, ichnzweifle sogar nicht dass Sie in den Listen sind; es waren
               zunächst 164 Namen. Auch unser <rs ref="#tillich_person_id__1815" type="person">Somm.<expan>erfeld</expan></rs> steht darauf. Morgen sehe ich unsern
               historischen Freund wieder, nach langer Zeit. – Ich starre zuzeiten mesmerisiert wie
               ein Kaninchen auf das Reptil der äusseren Not, die so unheimlich wachsend sich
               nähert, ja jetzt schon feste Umrisse hat. Nun soll ich auch noch
                  Ehhstandsbeihilfen beisteuern, dh hunderte neue Steuern unter diesem
               Namen aufbringen. – Schweigen wir davon, so interessant es ist.–</p>
            <p>Dieser Brief ist erratisch, und kann höchstens für sich anführen, dass er Ihnen nicht
               zu viel zumutet dort oben. Pflegen Sie Ihre Nerven nur ordentlich, dh leugnen Sie
               zunächst deren Existenz, ausser dem liegen Sie viel flach. Heut nachmittag sind
                  wir<note place="foot">ich hab mich ja <hi rend="u">beurlaubt</hi></note> zu
               dringender Fak<expan>ultäts</expan>sitz<expan>ung</expan> eingeladen, Professor für Kriegswissenschaften. Wenn wir Laien
               dadurch die Kunst der <hi rend="u">Eumachie</hi> lernen könnten, wäre es schön. Aber
               ich habe das Gefühl, solches Fach gehört in die Kriegsakademie – die die Feinde uns
               ja verboten haben. Uebrigens sehe ich dass da ein Wortspiel steckt; finden Sie es?-
               Mein Vater war lange Lehrer an der Kgl Kriegsakademie, und hat das sehr geschätzt –
               Ich las ein Heft der neuen Z<expan>eit</expan>s<expan>chrift</expan> <rs ref="#tillich_work_id__162" type="work">Volk im Werden</rs><note place="foot">μἀν κάνν αὖχ σάγεν
                  "φῆρτ ἰν οὐόλκεν." ἴστ δἀς νἰχτ σχεῠν?<note type="ea">Der Verfasser schreibt hier in deutscher Sprache, verwendet aber griechische Lettern: "Man kan auch sagen: 'Pferd/Fährt[?] in Wolken.' Ist das nicht schön?"</note></note>- es ist sicher nicht alles verkehrt
               was da gesagt wird, aber die Formen schrecken mich, und ausserdem ist Manches
               wirklich noch schlimmer in Wirklichkeit, als es da erscheint. – <rs ref="#tillich_person_id__948" type="person">Aldous Huxley</rs> sagt "Jeder Gesichtspunkt ist falsch". Wer
               hat also recht?- Es ist jetzt Kairos dass ich stoppe. Geniessen Sie das anerhythmon
               gelasma der Wellen,<note type="ea">Anspielung auf Aischylos' Tragödie "<rs ref="#tillich_work_id__163" type="work">Der gefesselte Prometheus</rs>", Zeile 90, wo das "Wellenspiel der See" als "Unzähl'ges Lachen" umschrieben wird.</note> und lassen sich davon anstecken. Der Dichter sagt: Ich beschreite
               die Erde, trinke die Luft, fühle die Sonne; habe Geduld meine Seele, es ist nur für
               eine Zeit.." Zu neuen Ufern lockt ein neuer Tag..</p>
            <p>Leben Sie wohl, Sie autos, und Ihr angetrautes Weib <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>. Sehn wir uns auf einer Nordseeinsel, so lächeln wir, und
               diskutieren sodann die Läufte der Zeit, die so hidrotisch wie karminativ sind.</p>
            <closer>
               <salute>Chaire kai oneso!</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__2478" type="person">Melissandros</rs></signed>
            </closer>

          
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>