<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01232">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief eines pseudonymen Verfassers an Paul Tillich <lb/>vom 2. Juni
               1933</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2478">Melissandros</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/165(46)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich mit handschriftlich angefügten Fußnoten</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2478">Melissandros</persName>
               <date when="1933-06-02">02.06.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-07-27">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-23">Endabnahme</change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline>
                  <date when="1933-06-02">2. Juni 33</date><lb/>in meiner weltfernen
                     Büchergrotte</dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                  Tillich</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Komisch – tiefsinnig – natürlich dass ich heut von Ihnen höre: wohlvorbereitet durch
               ein Zeitungsreferat über einen Vortrag hierselbst betreffend – na irgend etwas
               Schreckliches, wo völkisch-politisch philosophisch polemisch gefaselt wurde. Mein
               Sohn fragte mich, wieso denn die Philosophie versagt habe; worauf ich mich vermass zu
               antworten, Es ist nur recht und <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">
                  tillich</rs> zu bekennen, dass damit Herr T gemeint ist. – Hörend dass Sie und <rs
                  ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Gehmahlin</rs> bei Ihren Freunden <rs
                  ref="#tillich_person_id__1423" type="person"><rs ref="#tillich_person_id__1424"
                     type="person">O.</rs></rs> weilten, rief ich dort an – aber 2 Posttage zu spät,
               um Sie womöglich noch einmal zu sehn. Nehmen Sie den Willen für die Tat. –
               Hoffentlich erholen Sie sich dort oben, und bekommen Lust zu neuer Arbeit. Ich zwinge
               mich zu arbeiten, aber es <q>fluscht nicht</q> wie der Berliner sagt. Dafür bilde ich mich
               still und altmodisch, vergleiche <rs ref="#tillich_person_id__972" type="person"
                  >Jaspers</rs> mit den Indizien in fremden Ländern, zumal Albion,<note type="ea"
                  >Eine alte Bezeichnung für die Britischen Inseln.</note> und lese in dreitausend
               Jahren goethisch herum. – <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Der
                  berühmte Altphilologe</rs> – liest wieder, was sagen Sie dazu. Man sagte mir
               schmunzelnd, man habe ihn etwas bearbeitet in Bezug auf die Form seines Gesuches; und
               dann nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> geschrieben, er
               könne auch anders... Glauben Sie das? – Ausserdem habe ich ein Verspaar gereimt in
               sklavischer Ausnutzung eines englischen Wortes, das leider Prosa war. Daran können
               Sie ermessen, wie ich zur Zeit verfasst bin.</p>
            <p>Geburt ist Risiko und Agonie <lb/>Das wissen Schöpfer, – Rezensenten nie.</p>
            <p>Ich schreib es mir zur Warnung, da ich ja eine riesige Literaturhistorie – zunächst
               denke, und dann kondensiere, bis der Stein der Weisen in meiner Hand Wasser
               ausschwitzt, auf 112 Seiten!<pb n="2"/> Vom Academic Assistance Council haben Sie
               wohl gehört, ich zweifle sogar nicht dass Sie in den Listen sind; es waren zunächst
               164 Namen. Auch unser <rs ref="#tillich_person_id__1815" type="person">Somm.</rs>
               steht darauf. Morgen sehe ich <rs ref="#tillich_person_id__1815" type="person">unsern
                  historischen Freund</rs> wieder, nach langer Zeit. – Ich starre zuzeiten
               mesmerisiert wie ein Kaninchen auf das Reptil der äusseren Not, die so unheimlich
               wachsend sich nähert, ja jetzt schon feste Umrisse hat. Nun soll ich auch noch
               Ehestandsbeihilfen beisteuern, dh hunderte neue Steuern unter diesem Namen
               aufbringen. – Schweigen wir davon, so interessant es ist. –</p>
            <p>Dieser Brief ist erratisch, und kann höchstens für sich anführen, dass er Ihnen nicht
               zu viel zumutet dort oben. Pflegen Sie Ihre Nerven nur ordentlich, dh leugnen Sie
               zunächst deren Existenz, ausser dem liegen Sie viel flach. Heut nachmittag sind
                  wir<add place="foot">ich hab mich ja <hi rend="u">beurlaubt</hi></add> zu
               dringender Fak<expan>[ultäts]</expan>sitz<expan>[ung]</expan> eingeladen, Professor
               für Kriegswissenschaften. Wenn wir Laien dadurch die Kunst der <hi rend="u"
                  >Eumachie</hi> lernen könnten, wäre es schön. Aber ich habe das Gefühl, solches
               Fach gehört in die Kriegsakademie – die die Feinde uns ja verboten haben. Uebrigens
               sehe ich dass da ein Wortspiel steckt; finden Sie es? – Mein Vater war lange Lehrer
               an der Kgl Kriegsakademie, und hat das sehr geschätzt – Ich las ein Heft der neuen
                  Z<expan>[eit]</expan>s<expan>[chrift]</expan> <rs ref="#tillich__CFAB4MXV" type="work">Volk im Werden</rs><add place="foot">μἀν
                  κάνν αὖχ σάγεν <q>φῆρτ ἰν οὐόλκεν.</q> ἴστ δἀς νἰχτ σχεῠν?</add><note type="ea">Der
                  Verfasser schreibt hier in deutscher Sprache, verwendet aber griechische Lettern:
                  <q>Man kan auch sagen: </q>Pferd/Fährt[?] in Wolken.<q> Ist das nicht schön?</q></note> – es
               ist sicher nicht alles verkehrt was da gesagt wird, aber die Formen schrecken mich,
               und ausserdem ist Manches wirklich noch schlimmer in Wirklichkeit, als es da
               erscheint. – <rs ref="#tillich_person_id__948" type="person">Aldous Huxley</rs> sagt
               <q>Jeder Gesichtspunkt ist falsch</q>. Wer hat also recht? – Es ist jetzt Kairos dass ich
               stoppe. Geniessen Sie das anerhythmon gelasma der Wellen,<note type="ea">Anspielung
                  auf Aischylos&apos; Tragödie <q><rs ref="#tillich__5FMXPM5X" type="work">Der gefesselte
                     Prometheus</rs></q>, Zeile 90, wo das <q>Wellenspiel der See</q> als <q>Unzähl&apos;ges
                  Lachen</q> umschrieben wird.</note> und lassen sich davon anstecken. Der Dichter
               sagt: <q>Ich beschreite die Erde, trinke die Luft, fühle die Sonne; habe Geduld meine
               Seele, es ist nur für eine Zeit..</q> Zu neuen Ufern lockt ein neuer Tag..</p>
            <p>Leben Sie wohl, Sie autos, und Ihr angetrautes Weib <rs
                  ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>. Sehn wir uns auf einer
               Nordseeinsel, so lächeln wir, und diskutieren sodann die Läufte der Zeit, die so
               hidrotisch wie karminativ sind.</p>
            <closer>
               <salute>Chaire kai oneso!</salute>
               <signed><rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person"
                  >Melissandros</rs></signed><note type="ea">Eventuell verbirgt sich hinter dem
                  Pseudonym Melissandros der bis zum April 1933 amtierende Kurator der Frankfurter Universität, <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Kurt
                     Riezler</rs>. Dafür sprechen insbesondere der Sprachduktus, die
                  zahlreichen altphilologischen Anspielungen sowie der Bezug zur Fakultätssitzung.
                  Allerdings gibt es auch Hinweise, die gegen diese Zuschreibung sprechen. So war
                  nicht Riezlers <rs ref="#tillich_person_id__3145" type="person">Vater</rs> – der
                  bereits verstarb, als <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person"
                     >Riezler</rs> sieben Jahre alt war – Lehrer an der Kriegsakademie, sondern
                  dessen <rs ref="#tillich_person_id__3146" type="person">Onkel</rs>. Zudem hatte
                     <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Riezler</rs> keinen Sohn,
                  sondern eine <rs ref="#tillich_person_id__3149" type="person">Tochter</rs> aus
                  seiner Ehe mit <rs ref="#tillich_person_id__2395" type="person">Käthe
                     Liebermann</rs>, die jüdischer Herkunft war. In diesem Zusammenhang ist auch
                  die Bemerkung über Ehestandsbeihilfen bemerkenswert – möglicherweise ein
                  ironischer Kommentar zur nationalsozialistischen Steuerpolitik oder eine
                  Anspielung auf finanzielle Belastungen durch diskriminierende Maßnahmen.
                  Allerdings ist der Brief insgesamt bewusst kryptisch formuliert, was die
                  Möglichkeit von Ungenauigkeiten oder absichtlichen Verschleierungen eröffnet. Die Identität von <q>Melissandros</q> muss damit letztlich offen bleiben.</note>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
