<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01236">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Fritz Gehse an Paul Tillich <lb/>vom 18. Juli 1933</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2495">Fritz Gehse</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/144(19)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2495">Fritz Gehse</persName>
               <date when="1933-07-18">18.07.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-08-23">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="PS" when="2024-01-05">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener><dateline><unclear reason="damage">???</unclear>felde bei <rs type="place"
                     ref="#tillich_place_id__681">Soldin</rs><lb/>
                  <date when="1933-07-18">18. Juli 33</date></dateline>
               <salute>Sehr verehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Professor</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Durch <rs ref="#tillich_person_id__1154" type="person">Herrn Dr Leese</rs> erfuhr ich
               von Ihrem jetzigen Aufenthalt. Manchmal hätte ich Lust auf Fahrt zu gehen und mit
               Ihnen zu suchen Klarheit in den Dingen der Gegenwart, mit Ihnen zu sprechen vom
               deutschen Christentum, von der Kirche und Ihrer Aufgabe. Aber vielleicht ist es auch
               möglich, einmal schriftlich von Ihnen ein Wort dazu zu hören.</p>
            <p>Sie werden sich meiner nur noch sehr dunkel erinnern besonders des kümmerlichen
               Dekanats, das ich mal in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> mit
               meinem Freunde <rs type="person" ref="#tillich_person_id__3151">Fischer</rs> machte.
               Vom rlgs. Sozialisten hin zum Nationalsoz. (schon Aug 32) pendelte ich und nun stehe
               ich mitten drin in dem Wirbel der Ereignisse, in dem jetzt die Welt dahintreibt; und
               da ist gewiß nur eins nötig: Heilige Sammlung und Gebet, jede ruhige Stunde, die wir
               uns noch erkämpfen können, nach Innen dringen, bis der Herzschlag der Ewigkeit unser
               armes Herz aufnimmt! Was sollte jetzt Reden? Das sind alles kindliche Spielereien.
               Wir befinden uns in einem unermeßlichen Weltgericht, das man durch schweigenden Ernst
               am besten ehrt. Mag auch die brennende Wüstensonne noch soviel Trauer am Privatglück
               empfangen, im Grundgefüge der Welt hat sich trotz eines Wolkenbruchs von Phrasen
               nichts geändert. Es heiße tapfer sein u Gottes Walten aushalten bis zum Letzten. Er
               braust anderen Zielen zu, als wir mit unseren armen Köpfen ertüfteln u bereden
               wollen. Man ahnt sie in den ernstesten Augenblicken. Aber Worte fehlen dafür; sie
               wären nur Schwatz; ein Neues wird er schaffen, ja! über unsere blutenden Herzen
               hinweg. –</p>
            <p>Die Sprache hört auf, aber gerade unter solchem härtesten Druck bilden sich heimlich
               neue Organe der Mitteilung, Schwingungen aus neu aufgebrochenen Schichten der
                  Seele und darauf müssen wir achten! Überhaupt wird<pb n="2"/>
               der <q>Leib der Auferstehung</q> sich in uns Wirklichkeit, und wir würden mehr u. mehr
               befähigt, die Puppenschale dieser Welt abzureißen. Sie hat wohl bald ihre Pflicht
               getan. – Hitler&apos;scher Geist – in der <q>letzten Kompagnie</q>. So als Gottes Soldaten!
               Kein Wort reden, todbereit sein. Und wer es noch nicht ist, muß es zu werden
               versuchen. Mit Gottes Hilfe! Der äußeren Hetze ist genug; die sich überstürzenden
               Ereignisse lassen uns nicht los, daß wir kaum wissen, wie uns der Kopf steht. Es ist
               höchste Zeit sein Kämmerlein zuzumachen oder den Austausch über die Sonderungen der
               Stunde zu beginnen und heilige Zellen zu bilden.</p>
            <closer>
               <salute>Verzeihen Sie diese dringliche Bitte an Sie. Grüßen Sie alle
                  Freunde!</salute>
               Ihr dankbar ergebener<lb/><signed><rs ref="#tillich_person_id__2495" type="person">F.
                     Gehse</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
