<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01278">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Wingolfsbrüder <lb/>vom 7. Mai 1907</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0001-5007-7397">Emil Lusser</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                        Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__68">Bonn</settlement>
                  <institution>Bonner Wingolf</institution>
                  <repository>Archiv des Bonner Wingolfs</repository>
                  <idno>2807/61</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich </persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__189">Halle</placeName>
               <date when="1907-05-07">07.05.1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__2083">Wingolf Verbindung</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="EL" when="2025-08-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="postcard">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Verbindung Wingolf, <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Halle a. S.</rs>
                  <lb/>
                  <date when="1907-05-07">7.V.07</date>
               </dateline>
               <figure>
                  <figDesc>[Darstellung: Wingolfszirkel (Halle).]</figDesc>
               </figure>
               <lb/>Liebe Brüder! Herzlichen Gruß zuvor!
            </opener>
            <p>In der Überzeugung, daß selbst eine einstimmige Ablehnung des B.A. <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> vom <date when="1907-05-05">5.V.07.</date> das Mißtrauensvotum, das <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> dem Wingolfsblätteraussschuß erteilt, nicht wieder gut machen könnte, stellen wir gegen II-III des Bonner Antrags folgenden Gegenantrag:<note type="ea">Der Wingolfs-Blätter-Ausschuss wurde auf dem Generalkonvent des 27. Wartburgfestes am 15. Juli 1905 durch Zusammenlegung zweier bestehender Presseausschüsse des Wingolfsbundes gegründet. Dem Ausschuss, der dem Verband Alter Wingolfiten (V.A.W.), der die Wingolfs-Blätter herausgab, affiliiert wurde, oblag fortan die redaktionelle sowie finanzielle Verwaltung der Wingolfs-Blätter. Er bestand aus dem „Vorsitzenden des V.A.W. als Vorsitzendem, dem Schriftleiter der W.-Bl., dem Bundes-X und einem 2. Vertreter des Wingolfsbundes, der von den Verbindungen ihrem Alter nach semesterweise zu ernennen ist; ferner aus 3 Philistern, die vom Generalkonvent auf gemeinsamen Vorschlag des Ph. A. W. [Philister-Ausschuß des Wingolfsbundes] und des Vertreters des W.-B. auf 4 Jahre gewählt werden.“ (<rs ref="#tillich__SSN4VITH" type="work">Richard Wagner: Protokoll des Generalkonvents des 27. Wartburgfestes am 15. Juni 1905 im Festsaale des Fürstenhofes zu Eisenach, in: Wingolfs-Blätter 34 (1904/05), Heft 21, S. 187.</rs>) <p/> Im Laufe des sog. Prinzipienstreits wuchs offenkundig das Misstrauen gegen die Berichterstattung der Wingolfs-Blätter bei eher liberal eingestellten Verbindungen. Am 5. Mai 1907 stellte der <rs ref="#tillich_place_id__68" type="place">Bonner</rs> Wingolf vor dem Bund einen viergliedrigen Antrag, dessen erster Punkt vorsah, den bestehenden Wingolfs-Blätter-Ausschuss aufzulösen. Der zweite Punkt sah eine Neubildung des Ausschuss unter neuer personeller Zusammensetzung, die den Aktiven in den Verbindungen mehr Einfluss gegeben hätte. Der dritte Punkt bestimmte, dass die Beschlüsse mit dem vom 21. bis 24. Mai 1907 stattfindenden 28. Wartburgfest des Wingolfsbundes in Kraft treten sollten. Der vorliegende Brief des <rs ref="#tillich_place_id__189" type="place">Hallenser</rs> Seniors <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</rs> ist der Gegenantrag zum Bonner Antrag, der eine Resolution enthält, die im folgenden Wortlaut auch zur Abstimmung vor den Bund gestellt wurde. Beide Anträge wurde abgelehnt. (Vgl. <rs ref="#tillich__5EF6WG2L" type="work">August Hirtzel: Bundesprotokoll für das I. Quartal des Sommersemesters 1907, in: Wingolfs-Blätter 36 (1906/07), Heft 19, S. 171 f.</rs>)</note></p>
            <p>D. B.w.b. Der Vorort unterbreite dem W.-B-Ausschuß folgende Resolution: Der Bund protestiert gegen das von <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> dem W.-B.-Ausschuß zu Teil gewordene Mißtrauensvotum, und spricht demselben das Vertrauen aus, daß er in der schwierigen gegenwärtigen Situation nach besten Kräften und mit dankenswerter Gerechtigkeit seine Aufgabe erfüllt hat und erfüllen wird. Er bittet ihn daher sein Amt zu behalten und es im selben Sinne wie bisher weiter zu führen. <pb n="2"/>
            </p>
            <p>Motivierung I. Auf die sachlichen Gründe die <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> zur Unterstützung seiner persönlichen Tendenz vorbringt bemerken wir Folgendes:</p>
            <p>1. Die Unzufriedenheit mit d. W.-B.-Ausschuß, die <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> mit einem stark übertreibenden Schluß von sich aus für eine allgemeine hält, ist vollkommen ungerechtfertigt. Der W.-B.-Ausschuß hat, was die Zahl der aufgenommenen Artikel betrifft, beiden Parteien vollkommene Gerechtigkeit angedeihen lassen, was <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> aus einer einfachen Zusammenstellung sehen kann.</p>
            <p>2. Der Standpunkt des W.-B.-Ausschusses, daß er für den Inhalt der Artikel die Verantwortung nicht übernehmen will, ist der einzig mögliche, wenn die W.-B. nicht der einseitige Ausdruck einer jeweiligen <unclear>Parteimajorität</unclear> innerhalb des W.-B.-Ausschusses sein soll.</p>
            <p>3. Warum <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> einen größeren Einfluß der Aktiven auf die Gestaltung der Blätter wünscht, ist unverständlich; es würde dann leicht die Objektivität leiden, die gerade durch den entscheidenden Einfluß älterer Philister gewahrt bleibt, und an der wir unter allen Umständen festhalten müssen, wenn die W.-B. das Organ allseitiger Aussprache bleiben wollen.</p>
            <p>II. Wir bitten dringend nicht nur <hi rend="u">einstimmig</hi> den Bonner Antrag abzulehnen, sondern ebenso <hi rend="u">einstimmig</hi> den unsern anzunehmen, da nur so der <pb n="3"/>W.-B.-Ausschuß in der Überzeugung, das Vertrauen des Bundes zu genießen, freudig weiter arbeiten kann.</p>
            <p>Was Punkt IV des Bonner Antrags betrifft, so ist er vollkommen unverständlich, da <rs type="place" ref="#tillich_place_id__68">Bonn</rs> doch unmöglich verlangen kann, daß sämtliche eingesandten Gedichte abgedruckt werden, und da die brauchbaren doch jetzt schon aufgenommen werden.</p>
            <p>Abstimmungstermin (<unclear>verkürzt</unclear>):
                <date when="1907-05-12">12.</date>-<date when="1907-05-14">14. Mai</date>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Mit herzliche Brudergruß
               <lb/>Der Hallenser Wingolf
               <lb/>I. N. F. A.
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">P. Tillich</rs>
               </signed> dzt. x.<lb/>
               <figure>
                  <figDesc>[Darstellung: Wappen mit Wingolfszirkel (Halle).]</figDesc>
               </figure>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
