<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01232">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief eines pseudonymen Verfassers an Paul Tillich <lb/>vom 2. Juni
               1933</title>
            <author ref="#tillich_person_id__2478">Melissandros</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0003-9642-5125">Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/165(46)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich mit handschriftlich angefügten Fußnoten</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__2478">Melissandros</persName>
               <date when="1933-06-02">02.06.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-07-27">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="FS" when="2024-01-23">Endabnahme</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <date when="1933-06-02">2. Juni 33</date>
                  <lb/>in meiner weltfernen
                     Büchergrotte</dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                  Tillich</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Komisch – tiefsinnig – natürlich dass ich heut von Ihnen höre: wohlvorbereitet durch
               ein Zeitungsreferat über einen Vortrag hierselbst betreffend – na irgend etwas
               Schreckliches, wo völkisch-politisch philosophisch polemisch gefaselt wurde. Mein
               Sohn fragte mich, wieso denn die Philosophie versagt habe; worauf ich mich vermass zu
               antworten, Es ist nur recht und <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">
                  tillich</rs> zu bekennen, dass damit Herr T gemeint ist. – Hörend dass Sie und <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Gehmahlin</rs> bei Ihren Freunden <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1423 #tillich_person_id__1424">O.</rs> weilten, rief ich dort an – aber 2 Posttage zu spät,
               um Sie womöglich noch einmal zu sehn. Nehmen Sie den Willen für die Tat. –
               Hoffentlich erholen Sie sich dort oben,<note type="ea">Tillich und seine Frau hatten im Frühsommer 1933 eine Unterkunft in <rs ref="#tillich_place_id__389" type="place">Sassnitz</rs> auf Rügen bezogen.</note> und bekommen Lust zu neuer Arbeit. Ich zwinge
               mich zu arbeiten, aber es <q>fluscht nicht</q> wie der Berliner sagt. Dafür bilde ich mich
               still und altmodisch, vergleiche <rs ref="#tillich_person_id__972" type="person">Jaspers</rs> mit den Indizien in fremden Ländern, zumal Albion,<note type="ea">Eine alte Bezeichnung für die Britischen Inseln.</note> und lese in dreitausend
               Jahren goethisch herum. – Der
               berühmte Altphilologe<note type="ea">Identität nicht ermittelt. Vermutlich handelt es sich um einen Professor der Universität <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs>, welche eine hochkarätig besetzte Altphilologie vorzuweisen hatte: <rs ref="#tillich_person_id__1577" type="person">Karl Reinhardt</rs> konnte auch nach 1933 weiterhin in <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> lehren, obwohl seine Distanz zum Nationalsozialismus bekannt war, so dass er gemeint sein könnte. Auch <rs ref="#tillich_person_id__965" type="person">Werner Jaeger</rs> fiel bald aufgrund seiner humanistischen Bildungsansichten bei den Machthabern in Ungnade, er emigrierte 1934 zunächst temporär, 1936 schließlich endgültig in die <rs ref="#tillich_place_id__684" type="place">USA</rs>. <rs ref="#tillich_person_id__1437" type="person">Walter F. Otto</rs> wurde 1934 unfreiwillig von <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> weg nach <rs ref="#tillich_place_id__515" type="place">Königsberg</rs> berufen. Auch <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Kurt Riezler</rs> bewegte sich im Kreise der Frankfurter Altphilologen und durfte, nachdem er im April 1933 zum Verzicht auf sein Kuratorenamt gezwungen wurde, zunächst weiterhin an der Universität lehren (1934 wurde ihm die Lehrbefugnis schließlich doch noch entzogen), allerdings war er kein &quot;Altphilologe&quot; im eigentlichen Sinne, allzumal – im Gegensatz zu den anderen genannten – kein <q>berühmter</q>.</note> – liest wieder, was sagen Sie dazu. Man sagte mir
               schmunzelnd, man habe ihn etwas bearbeitet in Bezug auf die Form seines Gesuches; und
               dann nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> geschrieben, er
               könne auch anders... Glauben Sie das? – Ausserdem habe ich ein Verspaar gereimt in
               sklavischer Ausnutzung eines englischen Wortes,<note type="ea">Konnte nicht ermittelt werden.</note> das leider Prosa war. Daran können
               Sie ermessen, wie ich zur Zeit verfasst bin.</p>
            <p>Geburt ist Risiko und Agonie <lb/>Das wissen Schöpfer, – Rezensenten nie.</p>
            <p>Ich schreib es mir zur Warnung, da ich ja eine riesige Literaturhistorie – zunächst
               denke, und dann kondensiere, bis der Stein der Weisen in meiner Hand Wasser
               ausschwitzt, auf 112 Seiten!<pb n="2"/> Vom Academic Assistance Council haben Sie
               wohl gehört,<note type="ea">Das britische &quot;AAC&quot; war 1933 gegründet worden, um aus Deutschland vertriebene Wissenschaftler zu unterstützen.</note> ich zweifle sogar nicht dass Sie in den Listen sind; es waren zunächst
               164 Namen. Auch unser <rs ref="#tillich_person_id__1815" type="person">Somm.</rs>
               steht darauf. Morgen sehe ich unsern
                  historischen Freund wieder, nach langer Zeit. – Ich starre zuzeiten
               mesmerisiert wie ein Kaninchen auf das Reptil der äusseren Not, die so unheimlich
               wachsend sich nähert, ja jetzt schon feste Umrisse hat. Nun soll ich auch noch
               Ehestandsbeihilfen beisteuern, dh hunderte neue Steuern unter diesem Namen
               aufbringen.<note type="ea">Ab Juli 1933 mussten ledige Lohn- und Gehaltsempfänger mit einem Einkommen von mehr als 75 Reichsmark und sofern sie nicht das 55. Lebensjahr überschritten hatten, die Sondersteuer der &quot;Ehestandshilfe&quot; leisten.</note> – Schweigen wir davon, so interessant es ist. –</p>
            <p>Dieser Brief ist erratisch, und kann höchstens für sich anführen, dass er Ihnen nicht
               zu viel zumutet dort oben. Pflegen Sie Ihre Nerven nur ordentlich, dh leugnen Sie
               zunächst deren Existenz, ausser dem liegen Sie viel flach. Heut nachmittag sind
                  wir<add place="foot">ich hab mich ja <hi rend="u">beurlaubt</hi>
               </add> zu
               dringender <choice><abbr>Faksitz</abbr><expan>Fakultätssitzung</expan></choice> eingeladen, Professor
               für Kriegswissenschaften. Wenn wir Laien dadurch die Kunst der <foreign xml:lang="grc"><hi rend="u">Eumachie</hi></foreign> lernen könnten, wäre es schön.<note type="ea">Die Wortschöpfung des Briefverfassers, <q>Eumachie</q>, lässt sich in etwa mit &quot;guter Kampf&quot; oder &quot;guter Streit&quot; übersetzen. Die <q>Kunst der Eumachie</q> bezeichnet demnach wohl die &quot;Kunst, gut miteinander zu streiten&quot;.</note> Aber ich habe das Gefühl, solches
               Fach gehört in die Kriegsakademie – die die Feinde uns ja verboten haben.<note type="ea">Im &quot;Versailler Vertrag&quot; war gegenüber Deutschland ein Verbot von Kriegsakademien festgelegt worden.</note> Uebrigens
               sehe ich dass da ein Wortspiel steckt; finden Sie es? – Mein Vater war lange Lehrer
               an der Kgl Kriegsakademie, und hat das sehr geschätzt – Ich las ein Heft der neuen
                  <choice><abbr>Zs</abbr><expan>Zeitschrift</expan></choice> <rs ref="#tillich__CFAB4MXV" type="work">Volk im Werden</rs>
               <add place="foot">μἀν
                  κάνν αὖχ σάγεν <q>φῆρτ ἰν οὐόλκεν.</q> ἴστ δἀς νἰχτ σχεῠν?</add>
               <note type="ea">Der
                  Verfasser schreibt hier in deutscher Sprache, verwendet aber griechische Lettern:
                  <q>Man kan auch sagen: &apos;Pferd/Fährt[?] in Wolken.&apos; Ist das nicht schön?</q>. Herausgeber der nationalsozialistischen Zeitschrift &quot;Volk im Werden&quot; war der Erziehungswissenschaftler <rs ref="#tillich_person_id__2505" type="person">Ernst Krieck</rs>, der seit April 1933 als Rektor der Frankfurter Universität fungierte.
               </note> – es
               ist sicher nicht alles verkehrt was da gesagt wird, aber die Formen schrecken mich,
               und ausserdem ist Manches wirklich noch schlimmer in Wirklichkeit, als es da
               erscheint. – <rs ref="#tillich_person_id__948" type="person">Aldous Huxley</rs> sagt
               <q>Jeder Gesichtspunkt ist falsch</q>.<note type="ea">Zitatquelle nicht ermittelt.</note> Wer hat also recht? – Es ist jetzt Kairos dass ich
               stoppe. Geniessen Sie das anerhythmon gelasma der Wellen,<note type="ea">Anspielung
                  auf Aischylos&apos; Tragödie <q>
                     <rs ref="#tillich__5FMXPM5X" type="work">Der gefesselte
                     Prometheus</rs>
                  </q>, Zeile 90, wo das <q>Wellenspiel der See</q> als <q>Unzähl&apos;ges
                  Lachen</q> umschrieben wird.</note> und lassen sich davon anstecken. Der Dichter
               sagt: <q>Ich beschreite die Erde, trinke die Luft, fühle die Sonne; habe Geduld meine
               Seele, es ist nur für eine Zeit..</q> Zu neuen Ufern lockt ein neuer Tag..</p>
            <p>Leben Sie wohl, Sie autos, und Ihr angetrautes Weib <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>. Sehn wir uns auf einer
               Nordseeinsel,<note type="ea">Die Tillichs zogen nach dem <date when="1933-08-08">8. August 1933</date> von <rs ref="#tillich_place_id__389" type="place">Sassnitz</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__408" type="place">Spiekeroog</rs> an der Nordsee.</note> so lächeln wir, und diskutieren sodann die Läufte der Zeit, die so
               hidrotisch<note type="ea">&quot;schweißtreibend&quot;</note> wie karminativ<note type="ea">&quot;blähungstreibend&quot;</note> sind.</p>
            <closer>
               <salute><foreign xml:lang="grc">Chaire kai oneso</foreign>!<note type="ea">Kann übersetzt werden mit &quot;Sei gegrüßt und ich werde nützen/fördern!&quot;</note></salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Melissandros</rs><note type="ea">Trotz der vielen Informationen, die im vorliegenden Brief zum Verfasser implizit und explizit vermittelt werden (Frankfurter Umfeld, hat sich <q>selbst beurlaubt</q>, arbeitete an einer Literaturgeschichte, hatte interne Kenntnisse vom &quot;Academic Assistance Council&quot;, war offenbar ledig und jünger als 55, hatte aber einen Sohn, darüber hinaus war sein Vater Lehrer an der königlichen Kriegsakademie gewesen), konnte die Identität nicht ermittelt werden. Zu fragen ist auch, warum der Verfasser sich für das Pseudonym &quot;Melissandros&quot; entschieden hat, was sich mit &quot;Bienenmann&quot; oder auch &quot;Bienemann&quot; übersetzen lässt, bzw. auch einen Bezug zur Pflanze &quot;Melisse&quot; möglich macht. In der Vergangenheit haben mehrfach Träger des Namens &quot;Bienemann&quot; das gräzisierte &quot;Melissander&quot; als Pseudonym verwendet. In zeitgenössischen antiken Quellen konnte kein &quot;Melissandros&quot; ermittelt werden. <rs ref="#tillich_person_id__4306" type="person">Georgios Kontaris</rs> erwähnt einen &quot;Melissandros&quot; in seiner &quot;<rs ref="#tillich__4342M7ZE" type="work">Geschichte Athens</rs>&quot; aus dem Jahr <date when="1676">1676</date> (dort auf S. 200 bzw. σ nach griechischer Zählung).</note></signed>
               
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
