<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="L01297" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Gustav Hoelscher <lb/>vom 31. Dezember 1923</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Hessisches Staatsarchiv Marburg</institution>
<idno>307a acc. 1962/i2 Nr. 64</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
<date when="1923-12-31">31.12.1923</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__2801">Gustav Hoelscher</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-02-07" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline><rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Berlin-Friedenau</rs>,
                        Taunusstr. 1, den <date when="1923-12-31">31.12.1923</date></dateline>
<salute>Hochverehrter <rs ref="#tillich_person_id__2801" type="person">Herr
                            Professor</rs>!</salute>
</opener>
<p>Einige Tage vor Weihnachten erhielt ich von Herrn <rs ref="#tillich_person_id__1602" type="person">Ministerialrat Richter</rs> die
                    Mittteilung, dass nach erfolgter Umhabilitation die Unterrichtsverwaltung
                    versuchen wird, zu den Übersiedlugskosten eine Beihilfe bis zu 300 Mark zu
                    gewähren. Diese Mitteilung bedeutet, dass ich die Umzugskosten in Höhe von 1100
                    Mark erst einmal selbst aufbringen müsst, dass ich auch nach vollzogener
                    Umhabilitierung nicht einmal die Sicherheit hätte, überhaupt etwas zu erhalten.
                    Da nun aber auch nach Ihrer Andeutung Herr <rs ref="#tillich_person_id__2592" type="person">Professor Rade</rs> im besten Falle nur einen <q>kleinen
                    Bruchteil</q> der erforderlichen Summe aufbringen könnte, so scheint mir die Frage
                    des Umzugs vorläufig negativ entschieden zu sein.</p>
<p>Nach vielfacher Überlegung möchte ich mir nun erlauben, Ihnen folgenden Vorschlag
                    zu machen: Ich behalte meine Berliner Wohnung und meinen Lehrauftrag in der
                    Berliner Theologischen Fakultät; die Marburger Fakultät stellt aber beim
                    Kultusministerium den Antrag, mich zur Unterstützung des erkrankten <rs ref="#tillich_person_id__1438" type="person">Professors Otto</rs> auf
                    bestimmte oder unbestimmte Zeit zu beurlauben. Zugleich versuche ich, in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> eine kleine möblierte
                    Wohnung zu finden. Die beiden anderen Punkte (Professorentitel und 90 % der
                    Gehaltsklasse 10) bleiben unberührt durch den neuen Vorschlag.</p>
<p>Dieser Weg, der mich zwänge, meine Wohnung und den größten Teil meiner Sachen auf
                    unbestimmte Zeit zu verlassen, wäre ja für mich mit großen Unannehmlichkeiten
                    verknüpft. Ich möchte aber die Sache daran nicht scheitern lassen. Nur könnte
                    ich auf keinen Fall meinen Berliner Lehrauftrag aufgeben, solange ich die
                    Wohnung in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> behalte. Es
                    könnte sonst der Zustand eintreten, dass für die Dauer Lebensbasis (Wohnung) und
                    Existenzbasis (Lehrauftrag) getrennt bleiben. Meiner Überzeugung nach kann mein
                    Vorschlag keine wesentlichen Schwierigkeiten formeller Art machen, denn es
                    finden sich zahlreiche Beispiele ähnlicher Beurlaubungen <choice>
<abbr>resp.</abbr>
<expan>respektive</expan>
</choice> Vertretungen. Sollte die Marburger Fakultät sich mit meinem Vorschlag
                    einverstanden erklären, so bitte ich um Mitteilung, ob die Fakultät von sich aus
                    den Beurlaubungsantrag stellen will, oder ob ich es unter Berufung auf die
                    Fakultät tun soll.</p>
<p>Falls die Beurlaubung im Sinne meines Vorschlags erfolgen sollte, würde ich
                    bereit sein, selbst wenn die Wohnungsfrage in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> vorläufig noch sehr unzulänglich gelöst werden
                    könnte, auf alle Fälle im Sommersemester mit den Vorlesungen zu beginnen. Da die
                    Übersiedlung auch in der neuen Form, sowie die Einarbeitung in die neuen
                    Verhältnisse viel Zeit in Anspruch nehmen werden, so wäre es mir lieber, mit
                    Gegenständen anzufangen, die ich schon gelesen habe. In Betracht käme für den
                    Sommer vor allem eine vierstündig zu lesende Übung über die neueste
                    Religionsphilosophie (seit 1900) sowie der dritte Teil meiner Vorlesung über den
                    religiösen Gehalt der europäischen Geistesgeschichte (<rs ref="#tillich__HJP8PPH2" type="work"><q>der religiöse Gehalt und
                    die religionsgeschichtliche Bedeutung der abendländischen Philosophie seit der
                    Renaissance</q></rs>). Meine Religionsphilosophie könnte ich dann im Winter lesen. Der
                    Stoff ist für eine Sommervorlesung zu groß. Sollten jedoch von Seiten der
                    Fakultät Wünsche bestehen, dass ich noch ein anderes Gebiet behandele, so würde
                    ich versuchen, <choice>
<abbr>evtl.</abbr>
<expan>eventuell</expan>
</choice> auch eine kürzere neue Vorlesung auszuarbeiten.</p>
<p>Für eine baldige Antwort wäre ich sehr dankbar.</p>
<closer>
<salute>Mit ergebensten Gruß</salute>
                    Ihr <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P. Tillich</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>