<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01337">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>von Dezember 1920 oder Januar 1921</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Anna Rüther</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(17)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1920-12-27" notAfter="1921-01-31">27.12.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-08" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>
                  <note type="ea"> Am oberen Rand des Briefes wurde von fremder Hand
                     (wahrscheinlich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah
                        Tillich</rs>) <q>Januar 21</q> vermerkt.</note>Geliebte <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Du umschwebst mich jede Stunde, Du leuchtest in mir, Du läßt meine Seele zittern in
               Sehnsucht, Sorge und Hoffnung, Du bist mein, auf welchem Ort des Alls Du auch weilst!
               Und doch sehne ich mich nach dem ganzen Nahesein, und freue mich trotz alles Schweren
               auf die Tage in Deiner Nähe. Heut habe ich den Brief<note type="ea">Liegt nicht
                  vor.</note> an <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs>
               geschickt; früher kann ich nicht kommen; aus dem Grund, den ich im Brief angegeben
               habe. Es ist schade, wenn <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs>
               dann nicht mehr da ist; dafür hat aber <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs> Schule, wenigstens den Freitag Vormittag; und ein paar
               Stunden müssen wir allein haben, sonst vergehe ich. Ich denke dann Sonnabend nach <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs> und Sonntag nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> zu fahren, falls nicht die
               Lage Änderungen verlangt. – Ich danke Dir, daß Du das <q>Du</q> erzählt hast. Du mußt mich
               sofort so anreden und mir sagen, Du hättest es <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert</rs> gesagt, oder es mir noch offiziell schreiben, damit ich
               Dich so an<pb n="2"/>rede. Wir müssen so schnell wie möglich eine Atmosphäre der
               Klarheit (wenn auch nicht in alle Konsequenzen) schaffen. An <rs ref="#tillich_person_id__2776" type="person">Lotte</rs> schreibe ich gleichzeitig
               mit diesem Brief ab; sie hat mir rührender Weise eine <q>Magdalena</q> von <rs ref="#tillich_person_id__2820" type="person">Quentin Massys</rs> geschickt, den
               ich so liebe, und dessen Typ Dir in vielen Augenblicken ähnlich ist. – <date from="1920-12-24" to="1920-12-26">Weihnachten</date> ist still, wehmutsvoll-selig
               verlaufen; Du warst viel unter uns, und der Gedanke, Dich einmal in dem
               schwermütig-reinen Frieden dieses Hauses zu wissen, ist mir Glück und Beruhigung. Die
               vierte, die hier ist, ist die Freundin von <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Alfred</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2821" type="person">Gertrud Immow</rs>, Klavierkünstlerin, ein entzückendes Wesen, der er durch
               Unterstützungen, die er ihr verschafft hat, durchgeholfen hat, und die uns täglich in
               überirdische Regionen hebt. Ich habe einen herrlichen Baum erkämpft und geschmückt,
               der wie ein Wald das Zimmer<pb n="3"/> überschattet und in seinem Aufbau ein Bild
               absoluter Vollkommenheit darstellt; unter ihm sitze ich auch jetzt, während nebenan
                  <rs ref="#tillich_person_id__2822" type="person">Brahms</rs> erklingt. Wie ist es
               eigentlich mit Dir? Kannst Du Klavier spielen? Und wenn nicht, kannst Du es etwa noch
               lernen? Es wäre der größte äußere Wunsch, den Du mir erfüllen könntest. Außerdem
               müßtest Du Italienisch lernen; ich will es jetzt auch mit Hülfe des Malers <rs ref="#tillich_person_id__2823" type="person">Egli</rs>, als Zukost zum Mittag.
               Ostern übers Jahr müssen wir dann nach <rs ref="#tillich_place_id__219" type="place">Italien</rs>, mit Rucksack und Schlafsack... Die Form zu suchen, die wir doch nie
               finden werden; denn unsere Form ist das Zerbrechen jeder Form und die ewige
               Paradoxie. – Ich habe in diesen Tagen einen Aufsatz entworfen über Masse und
                  Religion.<note type="ea">Vgl. <rs ref="#tillich__2QT76V2I" type="work">Paul
                     Tillich, Masse und Geist</rs>. Dort findet sich ein Kapitel mit dem Titel
                  <q>Masse und Religion</q>. Dieser Aufsatz wurde 1921 zwischen Januar und März in drei
                  Teilen in der Zeitschrift <rs ref="#tillich__KLSGNHMM" type="work">
                     <q>Blätter für
                     Religiösen Sozialismus</q></rs> veröffentlicht.</note> Er wird mir sehr schwer, da
               mir die Ekstasen (meine Steckenpferde!!)<pb n="4"/> fehlen; aber vielleicht wird er
               tiefer. – Gestern Abend bei Sturzwellen von <rs ref="#tillich_person_id__1355" type="person">Mozart</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2824" type="person">Chopin</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__173" type="person">Beethoven</rs> kam
               mir der Gedanke, daß das unbedingt Wirkliche, der Abgrund, in dem das Denken versinkt
               oder geboren wird, doch auch <add place="superlinear">für</add> das Gefühl zugleich
               Abgrund und Grund <del rend="s">finden</del>
               <add place="superlinear">sein</add> müßte; und schon in diesem Gedanken kam eine
               seltsame Ruhe über mich, die offenbar die Form <hi rend="u">unserer</hi>
               <q>Ruhe in
               Gott</q> ist, ganz etwas Anderes und doch das Gleiche, das unsere Alten hatten.</p>
            <p>In dieser Ruhe, die tiefer ist <q>als alle Vernunft</q> – wie der Gehalt tiefer ist als
               alle Form und das Sein tiefer als alles Bewußtsein – will ich in das Neue Jahr gehen,
               das außer <hi rend="u">und über</hi> meiner Arbeit nur den einen Inhalt haben wird,
               Dich, Du Geliebte, mir Heilige und Segensschwere, der Stern, durch den das Ewige
               Licht auf meinen Weg scheint! </p>
            <closer>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
