<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01393">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>verm. vom 6. April 1933</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement>Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/3(6)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig.</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</placeName>
               <date when="1933-04-06">06.04.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2024-04-29" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts und
                Endabnahme</change>
         <change when="2025-11-27" who="FS">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>

      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Der vorliegende,
                  undatierte Brief steht in inhaltlichem Zusammenhang mit anderen
                  teils undatierten Schreiben Tillichs an seine Frau aus dem April
                  1933. Durch diesen Kontext kann vermutet werden, dass das vorliegende Schreiben auf den <date when="1933-04-06">6. April
                     1933</date> zu datieren ist.</note>
               </salute>
            </opener>
            <p>Heut Vormittag hatte ich einen Brief an Dich angefangen. Da kam Dein großer
                        Brief<note type="ea">Die Korrespondenz liegt nicht vor.</note>, den mir <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L</rs> zum Mittagessen mit
               <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1739" type="person">Schreiner</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__3154" type="person">Elisabeth Hanau</rs><note type="ea">Identität nicht ermittelt.</note>
                    in die Stadt mitbrachte. Nun ist wieder
                    alles anders und ich muß von vorn anfangen. Ich habe jeden Tag an Dich
                    geschrieben und immer gesagt, wie viele Briefe von Dir angekommen sind. Ich
                    versuche auch, auf alles zu antworten, so weit ich es verstanden habe; doch
                    lagen manchmal Unklarheiten vor.</p>
            <p>Also zunächst zu Deinem Brief: Die Besprechung von <rs ref="#tillich_person_id__2955" type="person">Zurhellen-Pfleiderer</rs> soll
               ruhig kommen.<note type="ea">Eine hier offenbar angedeutete Buchbesprechung <rs ref="#tillich_person_id__2955" type="person">Else Zurhellen-Pfleiderers</rs> zu einer Publikation Tillichs konnte nicht ermittelt werden.</note> Sie kann auf keinen Fall etwas schaden. – Was <rs ref="#tillich_person_id__2383" type="person">Emmy Frey</rs> betrifft, so
                    haben wir uns um <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H.
                        Schafft</rs> sehr angefreundet. Im Übrigen ist sie so radikal gebunden, wie
                    nur selten jemand. Ihre Briefe<note type="ea">Die Korrespondenzen liegen nicht vor.</note> bezogen
                    sich auf Sorgen meinet- und <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermanns</rs> wegen. Eine Revanche wäre hier wirklich nicht angebracht
               gewesen. Aber auch sonst freue ich mich, daß Du nicht in <rs ref="#tillich_place_id__277" type="place">Mannheim</rs> warst.<note type="ea">Siehe auch den <rs ref="L01392" type="letter">Brief</rs> Tillichs an seine Frau verm. vom 4. April 1933. Wen genau <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Tillich</rs> in <rs ref="#tillich_place_id__277" type="place">Mannheim</rs> getroffen hätte, um sich an Tillich zu <q>revanchieren</q>, konnte nicht ermittelt werden.</note> Denn dieses
                    wäre mir schwer geworden. Als heut<pb n="2"/> bei der ersten Post kein Brief von
                    Dir da war, war ich ganz traurig und verlassen. Schreib immer, wie ich unbedingt
                    täglich schreibe.</p>
            <p>Sobald Du den Brief vom <rs ref="#tillich_person_id__2948" type="person">Dekan</rs> hast,<note type="ea">Meint womöglich ein von Tillich bereits erwartetes Schreiben über seine Beurlaubung.</note> gehe damit zu Kurt<note type="ea">Gemeint ist wohl <rs ref="#tillich_person_id__697" type="person">Kurt
                        Goldstein</rs> oder <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Kurt Riezler</rs>.</note> und Julia<note type="ea">Dürfte <rs ref="#tillich_person_id__1256" type="person">Julia Mannheim</rs> meinen,
                        die Frau <rs ref="#tillich_person_id__1255" type="person">Karl
                            Mannheims</rs>.</note> und erkundige dich 1) Wer sonst noch etwas
                    bekommen hat. 2) Wie wir <hi rend="u">gemeinsam</hi> reagieren sollen. Läßt sich
                    das nicht feststellen, so muß ich kommen, wenn auch nur für einen Tag, Anfang
                    nächster Woche. Denn es kommt alles darauf an, daß dieses richtig gemacht wird,
                    wenn ich nicht gleich ganz heraus will. Jedenfalls werde ich, wenn ich eine
                    solche Aufforderung habe, sofort nachdem du geschrieben hast, ins Ministerium
                    gehen. Ich habe dann einen dienstlichen Anlaß.</p>
            <p>Gestern war ich bei <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person">Arnold</rs>.
                    Seine Hochschule<note type="ea">Die Deutsche Hochschule für Politik in <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>.</note> ist für
                    Tage geschlossen. Er hat sein Urlaubsgesuch eingereicht und nimmt einen
                    gleichzeitig eingetroffenen Ruf nach <rs ref="#tillich_place_id__684" type="place">Amerika</rs> an. <rs ref="#tillich_person_id__2400" type="person">Doris</rs> ist traurig, aber tapfer. Gleichzeitig war <rs ref="#tillich_person_id__2956" type="person">Fritz Berber</rs> da, ein
                        Jurist<pb n="3"/> und <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person">Barth</rs>-Schüler, dem ich den <rs ref="L01203" type="letter">Brief</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person">Barth</rs> gab und
                    der ihn als Ausdruck seiner Fremdheit gegenüber der Situation empfand. Beide
                    rieten mir zu <rs ref="#tillich_place_id__319" type="place">New York</rs>, durch
                        <rs ref="#tillich_person_id__2957" type="person">Niebuhr</rs>, den
                    Übersetzer meines <rs ref="#tillich__JAKRCEZL" type="work">Buches</rs>.
                    Natürlich ist das nicht so einfach, da die Verständigung so schwierig ist. Doch
                    will ich es versuchen. Ein Jahr <rs ref="#tillich_place_id__319" type="place">N.
                        Y.</rs> wäre nicht schlecht. Ich lerne weiter englisch. – Vorgestern war ich
                    mit <rs ref="#tillich_person_id__2958" type="person">Goma</rs> und Frau
                    zusammen. Wir haben ihre Zukunft besprochen, die hoffnungslos ist, da <rs ref="#tillich_person_id__2958" type="person">Goma</rs> Jude ist. Er wird
               nach <rs ref="#tillich_place_id__684" type="place">Spanien</rs><note type="ea">Nachdem die Formulierung <q>nach Spanien gehen</q> auch in einer <rs ref="L01211" type="letter">Postkarte</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__1209" type="person">Adolf Löwe</rs> an Paul Tillich verwendet wird, wo sie keinesfalls wörtlich gemeint sein kann, ist nicht auszuschließen, dass sie im Umfeld der Tillichs eine Umschreibung für <q>in die Emigration bzw. ins Exil gehen</q> ist.</note> gehen, zunächst
                    zu <rs ref="#tillich_person_id__2959" type="person">Eva</rs>, dann weiter. – <rs ref="#tillich_person_id__1212" type="person">Günther</rs> arbeitet an einem
                    Gesuch für seine Zulassung als Anwalt, worin er alle seine nationalen
                    Heldentaten aufzählen muß. Mich durchläuft es heiß vor Scham bei diesen Dingen.
                    –</p>
            <p>Ich kann immer bei <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs> wohnen und will im Augenblick nicht das Centrum der
                    Entscheidungen verlassen. Zu erwägen wäre, falls ich nicht nach <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> muß, ob Du nicht
                    mit einem <rs ref="#tillich_person_id__1067" type="person">Erwin</rs>-Auto hierher kommen sollst; doch ist vor Sonnabend nichts zu
                    sagen. Bis jetzt hängt für mich alles von Deinen<pb n="4"/> Briefen ab. Wie
                    gehts <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs>? Ich habe
                    die letzten Nächte sehr gut geschlafen. Bei <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs> kann ich für 2 M täglich unbegrenzt bleiben. Sie
                    ist glücklich und rührend zu mir.</p>
            <closer>
               <salute>Jetzt muss ich los! Leb wohl, liebe süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>! Morgen mehr!
                        Denk lieb an mich. Du hilfst mir damit zu allem!</salute>
                    Dein <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
