<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../schematron/schematron.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../odd/out/tillich-briefe.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01393">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich
                    <lb/>verm. April 1933
                </title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement>Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/3(6)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig.</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
    <placeName ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</placeName>
    <date when="1933-04">04.1933</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2024-04-29" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts und Endabnahme</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
    <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!<note type="ea">Dieser undatierte Brief lässt sich grob auf die erste Aprilwoche 1933 datieren. Er steht inhaltlich im Zusammenhang mit weiteren undatierten Briefen Tillichs an seine Frau vom April 1933.</note></salute>
</opener>
    <p>Heut Vormittag hatte ich einen Brief an Dich angefangen. Da kam Dein großer Brief,<note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> den mir <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs> zum Mittagessen mit <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>, Schreiner<note type="ea">Identität unsicher, womöglich <rs ref="#tillich_person_id__1739" type="person">Helmuth Schreiner</rs>.</note> und Elisabeth <unclear>Hanau</unclear> in <unclear reason="illegible">die Stadt</unclear> mitbrachte. Nun ist wieder alles anders und ich muß von vorn anfangen. Ich habe jeden Tag an Dich geschrieben und immer gesagt, wie viele Briefe von Dir angekommen sind. Ich versuche auch, auf alles zu antworten, so weit ich es verstanden habe; doch lagen manchmal Unklarheiten vor.</p>
    <p>Also zunächst zu Deinem Brief: Die Besprechung von <rs ref="#tillich_person_id__2955" type="person">Zurhellen-Pfleiderer</rs> soll ruhig kommen. Sie kann auf keinen Fall etwas schaden. – Was <rs ref="#tillich_person_id__2383" type="person">Emmy Frey</rs> betrifft, so haben wir uns um <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">H. Schafft</rs> sehr angefreundet. Im Übrigen ist sie so radikal gebunden, wie nur selten jemand. Ihre Briefe bezogen sich auf Sorgen meinet- und <rs ref="#tillich_person_id__1696" type="person">Hermanns</rs> wegen. Eine Revanche wäre hier wirklich nicht angebracht gewesen. Aber auch sonst freue ich mich, daß Du nicht in <rs ref="#tillich_place_id__277" type="place">Mannheim</rs> warst. Denn dieses wäre mir schwer geworden. Als heut <pb n="2"/> bei der ersten Post kein Brief von Dir da war, war ich ganz traurig und verlassen. Schreib immer, wie ich unbedingt täglich schreibe.</p>
    <p>Sobald Du den Brief vom <rs ref="#tillich_person_id__2948" type="person">Dekan</rs> hast, gehe damit zu Kurt<note type="ea">Verm. ist <rs ref="#tillich_person_id__1610" type="person">Kurt Riezler</rs> gemeint, evtl. auch <rs ref="#tillich_person_id__697" type="person">Kurt Goldstein</rs>.</note> und Julia<note type="ea">Dürfte <rs ref="#tillich_person_id__1256" type="person">Julia Mannheim</rs> meinen, die Frau <rs ref="#tillich_person_id__1255" type="person">Karl Mannheims</rs>.</note> und erkundige dich 1) Wer sonst noch etwas bekommen hat. 2) Wie wir gemeinsam reagieren sollen. Läßt sich das nicht feststellen, so muß ich kommen, wenn auch nur für einen Tag, Anfang nächster Woche. Denn es kommt alles darauf an, daß dieses richtig gemacht wird, wenn ich nicht gleich ganz heraus will. Jedenfalls werde ich, wenn ich eine solche Aufforderung habe, sofort nachdem du geschrieben hast, ins Ministerium gehen. Ich habe dann einen dienstlichen Anlaß.</p>
    <p>Gestern war ich bei <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person">Arnold</rs>. Seine Hochschule<note type="ea">Die Deutsche Hochschule für Politik in Berlin.</note> ist für Tage geschlossen. Er hat sein Urlaubsgesuch eingereicht und nimmt einen gleichzeitig eingetroffenen Ruf nach Amerika an. <rs ref="#tillich_person_id__2400" type="person">Doris</rs> ist traurig, aber tapfer. Gleichzeitig war <rs ref="#tillich_person_id__2956" type="person">Fritz Berber</rs> da, ein Jurist <pb n="3"/> und <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person">Barth</rs>-Schüler, dem ich den <rs ref="L01203" type="letter">Brief</rs> von <rs ref="#tillich_person_id__137" type="person">Barth</rs> gab und der ihn als Ausdruck seiner Fremdheit gegenüber der Situation empfand. Beide rieten mir zu <rs ref="#tillich_place_id__319" type="place">New York</rs>, durch <rs ref="#tillich_person_id__2957" type="person">Niebuhr</rs>, den Übersetzer meines <rs ref="#tillich_work_id__286" type="work">Buches</rs>. Natürlich ist das nicht so einfach, da die Verständigung so schwer ist. Doch will ich es versuchen. Ein Jahr <rs ref="#tillich_place_id__319" type="place">N. Y.</rs> wäre nicht schlecht. Ich lerne weiter englisch. – Vorgestern war ich mit <rs ref="#tillich_person_id__2958" type="person">Goma</rs> und Frau zusammen. Wir haben ihre Zukunft besprochen, die hoffnungslos ist, da <rs ref="#tillich_person_id__2958" type="person">Goma</rs> Jude ist. Er wird nach Spanien gehen, zunächst zu <rs ref="#tillich_person_id__2959" type="person">Eva</rs>, dann weiter. – <rs ref="#tillich_person_id__1212" type="person">Günther</rs> arbeitet an einem Gesuch für seine Zulassung als Anwalt, worin er alle seine nationalen Heldentaten aufzählen muß. Mich durchläuft es heiß vor Scham bei diesen Dingen. –</p>
    <p>Ich kann immer bei <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs> wohnen und will im Augenblick nicht das Centrum der Entscheidungen verlassen. Zu erwägen wäre, falls ich nicht nach <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> muß, ob Du nicht mit einem Firmen-Auto hierher kommen sollst; doch ist vor Sonnabend nichts zu sagen. Bis jetzt hängt für mich alles von Deinen <pb n="4"/> Briefen ab. Wie gehts <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs>? Ich habe die letzten Nächte sehr gut geschlafen. Bei <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs> kam ich für 2M täglich unbegrenzt bleiben. Sie ist glücklich und rührend zu mir.</p>
    <closer>
        <salute>Jetzt muss ich los! Leb wohl, liebe süße <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>! Morgen mehr! Denk lieb an mich. Du hilfst mir damit zu allem!</salute>
<signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>