<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01374">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Gottschow <lb/>ohne Datum, vermutlich Juli
               1922</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(18)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
               <date notBefore="1922-06-01" notAfter="1922-07-31">01.06.1922</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Gottschow</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-03" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Montag Abend</dateline>
               <salute>Geliebte <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
            </opener>
            <p> Dein Brief<note type="ea">Die Korrespondenz liegt nicht vor.</note> heut Abend war mir ein großes
               Geschenk. Hab&apos; Dank dafür! Ich sehnte mich nach diesem Wort des Verstehens und der
               Liebe! Und es hat mir eine wunderbare Ruhe gegeben.</p>
            <p> Heut Abend schreibt <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs> an
               Dich, daß Du schon Donnerstag früh kommen sollst, da Du mit dem Kind hier in <rs ref="#tillich_place_id__38" type="place">Friedenau</rs> in die Wohnung kannst, und
               jeder Tag, den Du eher da bist, <hi rend="u">jetzt für die Stelle nötig ist, die wir
                  ganz vernachlässigt haben.</hi> Ich unterstütze das und bitte Dich auch darum. Ich
               halte es sogar für sehr wahrscheinlich, daß wenn Du einmal hier bist, das Heim die
               Aufnahme des Kindes ermöglicht, wenn man es dringlich macht. Sonst aber – in der
               Wohnung dicht bei. Es kommt noch etwas Anderes hinzu: <rs ref="#tillich_person_id__" type="person">Goldberg</rs> geht zum 1. Oktober, und ich möchte gern wegen der
               Wiedervermietung, <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs>,
               Aufwartung etc. mit Dir reden, weil davon abhängt, ob und wie ich wieder vermiete.
               Auch darin ist jeder Tag gewonnen.<pb n="2"/>
            </p>
            <p> Aber über alle dem will ich Dir sagen, wie mir zu Mute ist. <hi rend="u">Ich wage es
                  auf Deinen letzten Brief<note type="ea">Die Korrespondenz liegt nicht vor.</note> hin, und in dem
                  Gedanken, daß ich Dir, wenn Du mir am allernächsten stehst, auch alles sagen
                  darf:</hi> Ich bin am Rande des Abgrundes. Leib und Seele sind völlig zerfetzt.
               Das Letzte haben die 8 Tage seit vorigem Montag gegeben, wo Dein Brief mit den
                  <unclear reason="eccentric_ductus">Keimen</unclear> kam, und dann bis heute Abend
               das wahnsinnige zermürbende Warten von Stunde zu Stunde, von Post zu Post, von
               Telephon zu Telephon. Ich lebe völlig außerhalb der Realität, schon seit Juni; <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">mein Vater</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__757" type="person">Margot</rs> waren hier; sie gehen an
               mir vorüber wie Schatten; die Unterhaltung ist mir wie ein Hauchen ins Leere. Ich
               habe keinerlei Macht darüber, kein Wille kann es ändern; denn es durchdringt alle
               Nerven und Muskeln. Die See hat es eher verstärkt. Nur war sie oft eine schöne
               Unwirklichkeit, während alles Jetzige leidvoll und hoffnungslos ist. Und in allen
                  ruft<pb n="3"/> immerzu eine wahnsinnige Sehnsucht: <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> sei da und erlöse mich!
               Ich kann krank und gesund nicht mehr unterscheiden. Ich bin in einer der tiefsten
               Krisen meines Lebens. Jeder Tag ohne Dich ist nicht mehr Sehnsucht, sondern Qual,
               einfache sinnlose zerstörende Qual. Du hast mir geschrieben: Wenn es nicht mehr geht,
               soll ich Dich rufen; Du kommst im Sommer gegen alle Vernunft. Ich habe Dich nicht
               gerufen. Heut rufe ich Dich, und es ist nicht einmal gegen die Vernunft, sondern mit
               ihr! Heut sage ich: Komm ehe es zu spät ist! Und es kann eines Tages für lange Zeit
               zu spät sein! Ich weiß, ich bin krank, aber aus der Krankheit rufe ich Dir als dem
               Arzte, hilf mir, ich ertrinke! Zögere nicht! – Noch eins, damit Du mich verstehst:
               Ich habe in meiner Schwermut, besonders nach Deinem Sonnabend-Brief<note type="ea">Die Korrespondenz liegt nicht vor.</note>, damit gerechnet, daß ich Dich die ersten Tage gar nicht
               sehen werde. Es war mir gleich, der Gedanke: Du bist hier, genügte mir! Ob eine
               Stunde, ob<pb n="4"/> eine Minute, ob gar nicht sehen: Aber hier sein! <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, ich bin noch immer klug
               genug, zu sehen, daß dieses krank ist; aber ich bin es eben; es ist Wirklichkeit, und
               Du mußt damit rechnen. Und so rufe ich noch einmal: Komm Donnerstag früh! Sei hier,
               daß meine Fieber mich verlassen; sie hängen an Deinem Wort und Deiner Hand! </p>
            <p>Auf alle Fälle eine unbedingte Forderung: Ein sofortiges Telegramm an <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">M. L.</rs>! Ich lege Geld bei.
                  Diese<del rend="s">s</del> Barmherzigkeit wirst Du mir nicht versagen, selbst wenn Du mir
               nicht folgen kannst. Dein Bruder<note>Hannah Tillich hatte drei Brüder: <rs ref="#tillich_person_id__2585" type="person">Roland</rs> , <rs ref="#tillich_person_id__2587" type="person">Hellmuth</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__2588" type="person">Walter Werner</rs>. Es ist unklar,
                  welcher hier gemeint ist.</note> wird Dich abholen; er soll Euch dann hierher
               bringen und <rs ref="#tillich_person_id__2085" type="person">Toni</rs> führt Euch in
               Dein Zimmer oder ins Kinderheim. </p>
            <p>Geliebte, laß dieses meinen letzten Brief in dieser Leidenszeit sein. Ich habe mich
               tief vor Dir gedemütigt! Verzeih es einem, der krank ist durch Liebe zu Dir. Komm und
               heile mich! Komm bald! </p>
            <closer>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
