<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01376">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 1. Januar 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
   <msIdentifier>
      <country>USA</country>
      <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
      <institution>Harvard</institution>
      <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
      <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
      <idno>bMS 721/2(18)</idno>
   </msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-02" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<opener>
<dateline>
   den <date notBefore="1922-01-01">01.01.1922</date>
</dateline>
<salute>Geliebte, liebe geliebte Hannah!</salute>
</opener>
<p>
   Seit drei Tagen schon nichts von Dir! Ist es der Leib oder sind es Kämpfe
   oder ist es die Unruhe oder ist es Müdigkeit der Seele? Mein Leben bewegt sich durch Deine Briefe von
   einem Tage zum andern. Du bist mir alles und mehr als alles. Und diese Gewißheit gibt mir die tiefe
   Ruhe, an der auch die ständig zehrende Sehnsucht und Sorge nichts ändert. Komm bald, sei bei uns in
   <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, fülle mich mit Deiner Gegenwart, daß ich überströmen kann, was an Kräften in mir ist auf Dich
   und die Welt. – Ich arbeite jetzt, wie lange nicht mehr, wie früher, Tag und Nacht, in Gedanken, wo
   ich gehe und stehe; ich sehe, wie viel mehr gearbeitet werden muß, wenn das höchste Ziel erreicht werden
   soll. Aber mein Körper ist oft matt, ein Grad zu wenig im Zimmer und der Kopf fiebert, eine Stunde zu
   lange am Abend und der Vormittag ist zerstört. – Es ist merkwürdig, wie leicht mir
   die Askese wird. Das Gehirn ist erfüllt mit Problemen und mit Liebe zu Dir. Die verzweifelte Qual vergangener
   Jahre ist nicht mehr da. Es ist fast wie ein Gegenschlag; und ich bin unendlich dankbar dafür. <pb n="2"/>
   Ist es nicht merkwürdig, daß der Gedanke eines fremden Körpers fast Schrecken in mir erweckt?
   Es ist, als ob jene Tage der Seelenerschütterung bis zu dem Körper durchgedrungen wären und dort eine
   Wandlung geschaffen hätten. Vielleicht ist es aber auch bloß der Verbrauch aller Kräfte im Gehirn. –
   Dienstag fängt das Kolleg an. Vielleicht gelingt es mir, etwas halbwegs Druckfertiges zu schaffen; etwa
   „Vorlesungen über den religiös-philosophischen Gehalt der politischen Richtungen“. Aber vielleicht auch
   nicht. Jedenfalls will ich dann in den Sommerferien mit der Religions-Philosophie beginnen. Inzwischen
   drängen immer noch kleinere Sachen, Artikel, Berge von Recensionen, und das „System der Wissenschaften“
   von vorigen Ostern. – Heut stürzt der Himmel Wassermassen herunter, was ich besonders liebe, wenn ich
   arbeiten will. Heut Nachmittag bin ich zum letzten Mal bei <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Sydows</rs>; dann geht er nach <rs ref="#tillich_place_id__200" type="place">Hannover</rs> und sie
   folgt in einem Vierteljahr nach; vorher geht sie aufs Land. Schreibe mir über all Deine Pläne. Sprich
   Deine Worte der Liebe in mich hinein und werde mehr und mehr eins mit mir!
  </p>
<closer>
<signed>Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>