<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01384">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Leo Frobenius an Paul Tillich <lb/>vom 22. Oktober 1931</title>
            <author ref="#tillich_person_id__646">Leo Frobenius</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="typescript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</settlement>
                  <institution>Frobenius-Institut für kulturanthropologische Forschung an der
                     Goethe-Universität Frankfurt</institution>
                  <repository>Nachlass-Archiv</repository>
                  <collection>Nachlass Leo Frobenius</collection>
                  <idno>LF 1565-3</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich mit handschriftlichen Korrekturen</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__646">Leo Frobenius</persName>
               <date when="1931-10-22">22.10.1931</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="FS" when="2024-03-06">Initiale Auszeichnung des Transkripts,
            Endabnahme</change>
         <change when="2025-04-23" who="FS">Kollationierung</change>
         <change when="2025-11-05" who="FS">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <date when="1933-10-22">22. Oktober 1931.</date>
               </dateline>
               <lb/>
               <salute>Sehr geehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr
                     Dekan</rs>!<note type="ea">
                     <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul Tillich</rs> war seit dem <date when="1931-10-15">15. Oktober
                        1931</date> Dekan der Philosophischen Fakultät der Universität
                     Frankfurt.</note>
               </salute>
            </opener>
            <p>Die Gerüchte, die sich seit nunmehr 3 Semestern um das Interesse der Fakultät an
               meiner Person gebildet haben und sich immer neu bilden, sind, wie ich schon Ihrem
               Herrn <rs ref="#tillich_person_id__2393" type="person">Amtsvorgänger</rs> mitgeteilt
               habe, sehr wenig erfreulich. Immerhin dokumentieren sie, dass dadurch, dass eine
               direkte Beziehung zwischen der Fakultät und mir fehlt, weite Tore für
               Missverständnisse eröffnet werden, die der Würde der Fakultät ebensowenig dienlich
               sind wie mir. Sie beweisen fernerhin, dass die heutige, alle alten guten Sitten und
               Formen anmorschende Zeit auch die akademischen Gepflogenheiten anfressen und dass das
                  Fakultätsgeheimnis nicht mehr existiert. Da glaube ich dann,
               dass es beiderseits wünschenswert ist, den nur noch Kulisse bedeutenden Abstand
               wegzuräumen und dass ich meinerseits versuche, mit der Fakultät in eine direkte
               Besprechung zu treten.</p>
            <p>Vor allen Dingen wichtig ist mir, der Fakultät mitzuteilen, um welche Bedürfnisse und
               Wünsche es sich meinerseits handelt:</p>
            <p>Im Jahre <date when="1924">1924</date> wurde das Afrika-Archiv von der Stadt <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> im Einvernehmen und unter
               finanzieller Teilnahme des Preussischen Kultusministeriums zwecks Angliederung an die
               Frankfurter Universität und als Arbeitsgrundlage für das ebenfalls dem Lehrwesen
                  der<pb n="2"/> Universitaet zur Verfügung zu stellende Forschungs-Institut für
               Kulturmorphologie übernommen. Hiermit in Verbindung steht ein Lehrauftrag, den mir
                  am<note type="ea">Im Typoskript ist an dieser Stelle Leerraum gelassen für eine
                  nachträgliche bzw. handschriftliche Einfügung, die jedoch auf vorliegendem
                  Exemplar nicht vorgenommen wurde.</note> das Preussische Kultusministerium erteilt
               hat.</p>
            <p>Bis zu diesem Zeitpunkt waren Archiv und Institut durchaus private Unternehmungen und
               in diesem Sinn auch geleitet. Die Angliederung an die Hochschule musste mir neue
               Richtlinien für Fortführung der Arbeit und Ausbildung meiner Mitarbeiter geben. Die
               Umschaltung kommt deutlich zutage in der Neuformung des <rs ref="#tillich__J85DXCGT" type="work">Atlas Africanus</rs>, wo Heft 4 – 8 einen neuen Charakter erhielt, der
               allen akademischen Anforderungen Rechnung trägt; dann und vor alle Dingen in der
               Expedition von 1928 – 1930,<note type="ea">Gemeint ist die 9. Deutsche
                  Inner-Afrikanische Forschungs-Expedition unter der Leitung <rs ref="#tillich_person_id__646" type="person">Leo Frobenius</rs>' in den
                  südlichen Teil des afrikanischen Kontinents. Beteiligt waren unter anderem <rs ref="#tillich_person_id__2922" type="person">Adolf Ellegard Jensen</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2896" type="person">Heinrich Wieschhoff</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2923" type="person">Albert Seekirchner</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2924" type="person">Elisabeth Mannsfeld</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2925" type="person">Maria Weyersberg</rs> sowie <rs ref="#tillich_person_id__2926" type="person">Joachim Lutz</rs>.</note> an der
               fünf meiner Assistenten und ein Student teilnahmen. Was diese Arbeitsgemeinschaft
               geleistet hat, kann als Massstab dafür gelten, ob sie ausser der früher gepflogenen
               wissenschaftlichen Gründlichkeit auch die akademischen Gepflogenheiten gepflegt hat.
               Soweit ich nach den mir aus In- und Ausland zugeflossenen Urteilen entnehmen kann,
               ist die Beurteilung eine erfreuliche.</p>
            <p>Nunmehr muss für mich, wie es mir als selbstverständlich erscheinen will, auch für
               die Hochschule, der wir angegliedert sind, die Frage entstehen, inwieweit diese
               Institution und der in ihr wirkende Geist gefördert und ständig gehoben werden
               können, denn wenn solche Leistungen, wie wir sie z. B. meinen Mitarbeitern der
               letzten Expedition verdanken, bejaht werden, dann muss diese Frage jetzt gestellt und
               beantwortet werden. <hi rend="u">Ich betone an dieser Stelle</hi>
               <pb n="3"/>
               <hi rend="u"> ausdrücklich,
                  dass dies die Frage ist, mit der ich mich heute an Sie und die Fakultät
                  wende.</hi>
            </p>
            <p>So wie die Verhältnisse liegen, ist das Forschungs-Institut und die Ausbildung seiner
               Kräfte leider an meine Person gebunden, und ich sehe meinerseits leider keine
               Möglichkeit, meine Person heute schon aus dem Gebilde zu lösen, ohne es dem
               Untergange preiszugeben. Mein inniger Wunsch ist es aber, mich sobald als möglich aus
               dem Mittelpunktdasein zu lösen und die Leitung in andere Hände zu legen. Diese müssen
               aber erst geschult werden. Nun hat mir im vorigen Jahre ein Vertreter des Herrn <rs ref="#tillich_person_id__718" type="person">Kultusministers</rs> freimütig gesagt,
               dass eine andere Lehrkraft in <rs ref="#tillich_place_id__122" type="place">Deutschland</rs> eine solche Aufgabe nicht zu lösen vermöge.
               Im Kreise der mit mir arbeitenden Assistenten und Studenten sind aber durchaus Kräfte
               enthalten, deren Tätigkeit jetzt schon zu besten Hoffnungen berechtigt.</p>
            <p>Unter diesen Umständen musste naturgemäss der Wunsch in mir lebendig werden, von der
               Fakultät das Prüfungsrecht zu erhalten.<note type="ea">
                  <rs ref="#tillich_person_id__646" type="person">Frobenius</rs> wurde im Jahr 1932 zum Honorarprofessor ernannt, womit er auch das Prüfungsrecht erhielt. Es ist also davon auszugehen, dass Tillich auf diese Weise dem im vorliegenden Brief ausgedrückten Wunsch nachgekommen ist.</note> Wenn mir dieses zuteil würde, so wird wohl
               die Möglichkeit gegeben sein, einen guten Stamm für weitere Entfaltung des Instituts
               auch nach dessen sehr ernsten und schweren wissenschaftlichen Anforderungen zu
               erziehen. Dass ich selbst nach einem durchaus anders gearteten Leben nicht mehr ein
               idealer Hochschullehrer werde, – hierüber bin ich mir wahrscheinlich klarer als
               irgend jemand sonst. Es wird mir sicherlich sehr schwer werden, meine Anforderungen
               an die Arbeiten anderer auf das Mass herabzuschrauben, das eine Promotion zulässt. Es
               ist aber meine Absicht, in kurzer Zeit einen meiner Assistenten der Fakultät zu
               präsentieren mit der Bitte, ihm die  <foreign xml:lang="lat">venia legendi</foreign> zu erteilen.<note type="ea">Identität unsicher, vermutlich ist jedoch <rs ref="#tillich_person_id__2922" type="person">Adolf Ellegard Jensen</rs> gemeint.</note> Dieser Mann, der<pb n="4"/> von seinen früheren Lehrern hoch geschätzt wird, verfügt über das, was mir
               fehlt, nämlich über eine grosse pädagogische Begabung.</p>
            <p>Nun wird mir mitgeteilt, dass die Prüfungsberechtigung nur im Zusammenhang mit einer
               Honorarprofessur erteilt werden kann. Wenn dem wirklich so ist, so beruht hierin ein
               ernstes Dilemma. Ich bitte Sie, hochverehrter <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Herr Dekan</rs>, doch noch einmal nachzuforschen, ob es nicht eine
               andere Möglichkeit gibt, das Prüfungsrecht für die uns nötige Zahl von Jahren zu
               erteilen. Denn so gleichgültig für einen Menschen, der seine letzte Gestalt durch das
               Leben selbst erhielt, wie für mich diese an sich mir mehr formal erscheinende Frage
               ist, so wichtig ist sie natürlich für eine Gemeinde, deren Mitglieder in einem Titel
               ja <q>die Stellung eines Professors</q> eine tiefe Bedeutung haben muss. Gerade dieser
               Punkt rührt ja aber wohl all das wieder auf, was die Geschichte meiner Person
               betrifft.</p>
            <p>Bedauerlicherweise lässt sich der ganze Fragenkomplex des Institutes, mit deren
               Geschick <q>leider</q> – wie ich oben sagte, mein Name verbunden ist, nicht behandeln,
               ohne diese Geschichte meiner person zu behandeln. In ihr kommt ein Grundzug der
               deutschen Geistesgeschichte drastisch zum Ausdruck. Im Jahre 1898, – bis zu welchem
               Zeitpunkt ich trotz meiner Jugend mit sehr freundlichem Blick betrachtet wurde,
               erschien der erste Abriss meiner Kulturlehre. <del rend="s">Es war damals von
                  <q>hochakademischer</q> Seite die Beweisführung geleistet, dass die Nackenstütze auf
                  <rs ref="#tillich_place_id__714" type="place">Neuguinea</rs> vom jonischen</del>
               <note type="ea">Im Typoskript ist an dieser Stelle Leerraum
                     gelassen für eine nachträgliche bzw. handschriftliche Einfügung, die jedoch auf
                     vorliegendem Exemplar nicht vorgenommen wurde.</note>
               <del rend="s"> abstamme und ähnliches
                  mehr</del> Mein jugendlich scharfer Protest hatte eine allgemeine Ächtung zur
               Folge, die hauptsächlich von Professor <rs ref="#tillich_person_id__2928" type="person">v. Luschan</rs>, später von Geheimrat <rs ref="#tillich_person_id__2929" type="person">Bode</rs> und andern im In- und
               Ausland geschürt wurde. Die Lehre wurde zunächst als <q>utopisch</q>, <q>wirr</q> und Ausdruck
                  <q>patologischen</q> Geistes gestempelt. Es wurde dann zwar die<pb n="5"/>
               die Lehre von <rs ref="#tillich_person_id__2930" type="person">Ankermann</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2931" type="person">Graebner</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__2932" type="person">Schmidt</rs> etc. übernommen, ich
               selbst aber diminiert und mit allen Mitteln über die menschliche Zerstörungsfreude
               verfügt, verfolgt. Noch neuerdings wurde ich z. B. von <rs ref="#tillich_place_id__683" type="place">Südrhodesien</rs> aus in unsinniger
               Weise aus blauem Himmel heraus angegriffen und Nachforschungen, die ich im englischen
               Kolonialamt anstellte, haben ergeben, dass diese Attacken auf Hetzerein
               zurückzuführen sind, die die Vertreter deutscher Wissenschaft sich 1909 und 1910 in
                  <rs ref="#tillich_place_id__343" type="place">Paris</rs> und <rs ref="#tillich_place_id__271" type="place">London</rs> leisteten.</p>
            <p>Es ist also ein recht trübes Bild, als welches sich ein Teil der geistigen Welt <rs ref="#tillich_place_id__122" type="place">Deutschlands</rs> in meinen Augen widerspiegelt. Aber ich habe nie
               vergessen, dass gerade die wesentlichen Vertreter der deutschen Wissenschaft danach
               gestrebt und gedrängt haben, zu sieben und wieder zu sieben und dass dieses Bedürfnis
               in unsicheren Charakteren unerfreuliche Nebenerscheinungen erzeugt. Und ich bin der
               festen Ueberzeugung, dass heute, wo mein gesamtes Lebenswerk deutlich im Archiv für
               jedermann übersichtlich vorliegt und wo der Typus, den dieser menschlich gestaltet in
               meinen Mitarbeitern erkennbar ist, mir von der Wissenschaft diejenige Anerkennung
               zuteil wird, die ich als Mensch und Wissenschaftler fordern darf und muss. <add type="footnote">Anmerkung Kollegen an Erdball!</add>
            </p>
            <p>Diese Anerkennung kann aber lediglich darin
               beruhen, dass meinem Lebenswerk die Sicherung zuteil wird, deren es bedarf, um auch
               Späteren die Entfaltung des Wissens zu übermitteln, dessen Grundlegung nur noch zu
               meiner Zeit auf afrikanischer Erde ausgeführt werden konnte.</p>
            <p>Für diese Sicherung nun sehe ich nur die einzige Möglichkeit<unclear reason="covered">,</unclear>
               <pb n="6"/> dass ein Prüfungsrecht in meine Hände gelegt wird – eine
               Entscheidung, die an sich ja nichts anderes wäre als die sinnvolle Konsequenz des
               schon erteilten Lehrauftrages und derzufolge dann die Studenten des Instituts nicht
               mehr zur Promotion anderen Universitäten überwiesen werden müssten. Aber es ist
               durchaus wahrscheinlich, dass ich nicht alle Wege übersehe, die eine Lebenssicherung
               des Institutsgeistes sichern. Deshalb richte ich an Sie die Bitte, Ihrer Fakultät
               sowie auch der Naturwissenschaftlichen Fakultät nachstehende Wünsche zu
               unterbreiten:</p>
            <p>1) einen Ausschuss von Herren der beiden Fakultäten damit zu beauftragen, die
               Arbeitsweise, die Materialbehandlung und die Studienaufgaben des Instituts zu
               berichtigen,</p>
            <p>2) nach dieser Berichtigung dann mit mir in direkte Beratung zu treten, in welcher
               Weise die Erhaltung der kulturmorphologischen Geistigkeit erreicht werden kann.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
