<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01310">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>von März 1921</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0005-1475-7324">Jonas Epple</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(17)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1921-03-01">01.03.1921</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-08" who="JE">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute><rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Geliebte</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Dein Brief und <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Noras</rs><note
                  type="ea">Liegen nicht vor.</note> haben mich verwundert. Ich wußte nicht, daß <rs
                  ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Noras</rs> Gefühl so stark war, und
               ich wußte nicht, daß Dich Derartiges aus der ruhigen Gewißheit meiner Liebe schrecken
               könnte. <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> ich habe sie <hi
                  rend="u">nicht</hi> erwählt, nicht einmal zu der Zwischenrolle, von der sie
               schreibt. <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> Du weißt noch
               nichts von mir; Du kennst mich nicht, Du ahnst nicht, was eines Mannes Liebe auf der
               Höhe seines Lebens bedeutet. <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person"
                  >Hannah</rs> Du kannst in mir ruhen, und Dich auf Dich zurückwerfen, Du kannst <rs
                  ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Werner</rs> und <rs
                  ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Gottschow</rs> sein, Du kannst
               verheiratet und geschieden sein, Du kannst tot und lebendig sein, niemals warte ich
               auf Dich als die Erfüllung; denn immer bist Du meine Erfüllung. Ich habe Dir gesagt,
               Du wärst mein Christus; das war kein überschwengliches Wort, das ist die konkrete
               Selbstgewißheit meines Lebens; es gibt nichts in der Welt, was mich davon abbringen
               könnte, auch nicht Dein unverständlichstes Tun. Es ist da<pb n="2"/>rum auch
               gleichgültig, ob ich von Dir rede oder <hi rend="u">von Dir schweige</hi>; denn wenn
               ich schweige, schweige ich von <hi rend="u">Dir</hi>; und dieses Schweigen ist
               Seelenrede, die jede andere Seele hören muß. Es gibt für mich auch keinen
               unmittelbaren Moment, es gibt nur Dinge, die vom Absoluten her bejaht werden; das
               Absolute aber ist abstrakt, und Du bist seine konkrete Offenbarung, Du mit all Deinen
               Nichtigkeiten und Schwankungen. Ich will nicht, daß man Dich auf ein Podium stellt,
               wie <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Nora</rs> in ihrem Brief. Ich
                  <hi rend="u">verneine</hi> Deine empirische Person, wie ich sie zugleich bejahe.
                  <hi rend="uu">Darum</hi> ist meine Liebe zu Dir absolut unerschütterlich. <hi
                  rend="uu">Darum</hi> empfange ich alles aus Deiner Hand; <hi rend="uu">darum</hi>
               kann es keinen Moment ohne Dich geben. Das ist mein Fundament, auf dem ich ruhe und
               das mir niemand nehmen kann, <hi rend="u">auch nicht Du selbst</hi>. – Aus dieser
               Gnade kann ich geben, wer sich geben lassen will, aber ohne diese Gnade würde ich arm
               und elend in der Vielheit umher irren, und würde arm machen statt reich. O <rs
                  ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, wann wirst Du den
               Abgrund meiner Liebe ganz ermessen, auch nur verstehen können. Ich dränge Dir auch
               nichts auf. Ich sage nur: Es ist da; Du kannst es nicht ändern. Nun tu, was Du mußt.</p>
            <closer>
               <signed><rs
                  ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Eben klingelt <rs ref="#tillich_person_id__2825" type="person">Nora</rs> an; heut
                  kam Dein Brief an sie; er hat den Ausschlag gegeben für sie. Ich aber werde kein
                  Wort ungesagt sein lassen, das gesagt werden muß. Und wenn sie dann will: Ich
                  glaube die Einheit in Dir (insofern Du mehr bist als die) kann uns nur höher
                  heben.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
