<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01317">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Gottschow <lb/>von Dezember
               1920</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(16)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brieffragment, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1920-12-01">01.12.1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Gottschow</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-04" who="AA">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Montag Nachmittag.<note type="ea"> Am oberen Rand des Briefes wurde von
                     fremder Hand (wahrscheinlich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Tillich</rs>) <q>Dez. 20</q> vermerkt. .</note>
               </dateline>
               <salute>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Geliebte, Gehaßte,
                     Wahnsinnige</rs>!</salute>
            </opener>
            <p> Ich bin hinausgegangen in den Föhn, und wie er brausend durch die dürren Kiefern
               fuhr, da<del rend="s">ß</del> wußte ich: Er ist es, der Sturm in das Blut und Glut in
               die Adern treibt; er der Föhn der Natur und unseres Lebens, der uns heut geschüttelt
               hat, der mich noch nicht wieder losgelassen hat, der mich durchraste bei jedem
               Schritt unter den stahlblauen, eilenden Wolken, der mich erschüttert in den
               Grundfesten meiner neu gewonnenen Ruhe, der alles sprengen will und mich zum rasenden
               Gott macht, zum Schöpfer und Herren der Welt. Und als ich im Geiste Dir danken
               wollte, daß Du mir neuen Blut-Glauben an mich ins Blut gespritzt hast, als ich Dir
               danken wollte, da verbot es mir mein Dämon, mein Götterstolz und sprach zu mir:
               Schlage sie, daß sie Dir die<pb n="2"/>nen muß, und wenn sie Dir dient, dann schlage
               sie wieder, daß sie Dich haßt, hämmere sie stark für Dich, daß sie eines Gottes wert
               werde, daß Du kämpfen mußt, wie ein Gott und siegen unter dem Jubel aller Dämonen und
               aller Mächte auf der Erde und über der Erde! – O <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, noch braust das All durch meinen Leib, noch rede ich im
               Wahnsinn, und darum die Wahrheit. Aber in mir ist die Ruhe der Ewigkeit, und sie wird
               der Schöpferkraft, die Du nun gemerkt hast, mit starkem, heroischem Willen Form und
               Gestalt geben. Es ist leicht zu rasen, wenn dieser Wille fehlt; es ist leicht, Form
               zu haben, wenn der Dämon in Ketten liegt; aber es ist schwer und ist <hi rend="u">alles</hi>, die dunklen Mächte, die die Wurzel aller Kraft sind und aller
               Schöpfung, die jede Form zersprengen wollen, in Form zu zwingen... das ist unsere
               Aufgabe und darum muß uns schlagen der heilige Wahnsinn.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
