<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01311">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>von Oktober
                              1921</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Anna Rüther</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                                    1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und
                                    Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY
                                    4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge,
                                          MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(17), fol. 1, 2; bMS 721/2(16) fol. 3, 4</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brieffragment, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des
                              DTA-Basisformats. Vgl.
                              https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1921-10-01">01.10.1921</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-08" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <p>
               <note type="ea"> Am oberen Rand des Briefes wurde von fremder Hand
                                    (wahrscheinlich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Tillich</rs>) <q>Oktober 21</q> vermerkt. Außerdem sind
                                    die Unterstreichungen in dem Text von gleicher Hand und erst
                                    nachträglich ergänzt worden.</note>So ist mir denn wieder ein
                                    <rs ref="#tillich_person_id__644" type="person">Wumming</rs>
                              gestorben, wie vor 2 Jahren hier in <rs ref="#tillich_place_id__74" type="place">Bremen</rs>. Ich habe einen schweren bitteren Tag
                              hinter mir, einen Tag des Gerichts und der Qual, der hoffnungslosen
                              Verzweiflung und schließlich der klaren Einsicht.</p>
            <p>Das Kind muß leben bleiben; ein zweites Mal, hieße final Gott versuchen.
                              Weder Du noch ich haben die Kraft, die Folgen zu tragen.</p>
            <p>Wenn aber das Kind lebt, <hi rend="u">so bist du gebunden,</hi> ihm
                              Mutter und Vater zu erhalten. Du bist verantwortlich für ein
                              unschuldiges, hilfloses Wesen. Weil Du Mutter bist, <hi rend="u">mußt
                                    du Frau bleiben;</hi> es sei denn, daß irgend einmal Du die
                              Existenz schlechterdings nicht ertragen kannst, und gerade um des
                              Kindes willen fliehen mußt. Aber das ist kein Ziel, sondern kann nur
                              eine traurige Not sein, auf die zu warten schlecht wäre. <add resp="#tillich_person_id__1923">#ich bin gebunden an das Gebot
                                    meines Herzens, an den Geist, selbst wider die Natur
                                    –</add>
               <note type="ea">Von fremder Hand ergänzt (wahrscheinlich
                                          <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah
                                          Tillich</rs>).</note>
               <pb n="2"/>
            </p>
            <p>Dein heutiger Brief heißt: Im Prinzipiellen gibt es für uns keinen Weg
                              mehr zur Einheit; alles Bisherige hätten wir wie Hürden überspringen
                              können; jetzt hat das Schicksal die klare Scheidelinie gezogen, die
                              wir nicht überspringen können, ohne innerlich stürzen zu müssen.</p>
            <p>Du mußt nun Mutter werden und all Deine Seelenkräfte darauf
                              konzentrieren. Das bist Du dem Kinde schuldig. Du mußt jeden Gedanken
                              * <hi rend="u">an empirische Gemeinschaft mit mir verbannen</hi>. Er
                              darf Deine Ruhe nicht erschüttern, die zu dem Eintritt der neuen Seele
                              in die Welt gehört. <add resp="#tillich_person_id__1923">* – ich kann
                                    mein Blut nicht umwandeln Das Kind kommt mit <hi rend="u">einem</hi>
                  <unclear>¿¿¿</unclear> Schrei meines Blutes nach Dir zur Welt
                                    –</add>
            </p>
            <p>Was aus mir wird, weiß ich nicht. Ich <hi rend="u">werde leiden, und ich
                                    bin auch stolz, daß ich leiden muß.</hi> Denn es geht mir wie
                              Zarathustra: <q>Wenn der Würfel zu unsern Gunsten fiel, so fragen wir
                              uns: Sind wir denn falsche Spieler?</q>
               <note type="ea">Vgl. <rs ref="#tillich__VLD6A7JJ" type="work" n="11">Nietzsche,
                                          Also sprach Zarathustra, S. 11</rs>. Dort heißt es
                                    richtig: <q>Ich liebe Den, welcher sich schämt, wenn der Würfel zu
                                    seinem Glücke fällt und der dann fragt: bin ich denn ein
                                    falscher Spieler?</q>
               </note> Mein menschliches Leben ist nun leer;
                              möge mein geistiges um so voller werden.<pb n="3"/>
            </p>
            <p>Den goldenen Reifen behalte ich; er ist das Symbol der Einheit, die höher
                              ist, als die irdische Scheidung; ich werde am Montag einen goldenen
                              Fingerring dazu legen, den ich seit einem Jahr für Dich nur trug. Ich
                              werde still und einsam werden, wenn nicht das Blut mich dann und wann
                              in wilde Strudel treibt.</p>
            <p>Wie unsere empirische Gemeinschaft sich gestalten wird, weiß ich nicht;
                              viel hängt davon ab, wo Ihr wohnen werdet. Wenn Ihr nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> kommt, so
                              werden wir uns oft sehen, und Deines Kindes Werden miteinander
                              erleben. Wenn Ihr fern seid, so werden wir uns schreiben ohne die Qual
                              und Seligkeit des Hoffens, ruhig gebend, ruhig nehmend.</p>
            <p>Mein menschliches Leben ist nun zerbrochen nach allen Richtungen, in
                              Vergangenheit und Zukunft. Ich ahnte, daß es so werden<pb n="4"/>
                              würde, als ich aus dem Krieg kam und dem Todesurteil über unsere ganze
                              Generation entgangen war; ich ahnte, daß nun das Leben nicht mehr
                              persönliches Glück sein könnte. Ich schrieb es in der
                              Champagne-Schlacht an meinen <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Vater</rs>. Ich hatte Recht.</p>
            <p>Ich kann nun nicht mehr, sonst müßten die Tränen aus meinen Augen stürzen
                              und die Schrift verwischen. Leb' wohl mein süßes Leben! Lebe Dein
                              Leben, stark, klar, rein; und ich werde meines leben, hart, wild,
                              ringend! Und unser beider Leben und ihre gegenseitige Einheit soll zu
                              Gottes Ehre sein, auch durch Schuld und Irrtum hindurch.</p>
            <closer>
               <salute>Leb' wohl!</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
               <lb/>
               <add>O, <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs> –
                                          <hi rend="u">jetzt</hi> weiß ich besser, was Liebe ist –
                                    ich komme, was soll mich halten <hi rend="u">und ich komme
                                          bald</hi>
               </add>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
