<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01366">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>von Februar 1921</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0005-1475-7324">Jonas Epple</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(17)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1921-02-01" notAfter="1921-02-28">01.02.1921</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-08" who="JE">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>
                  <note type="ea"> Am oberen Rand des Briefes wurde von fremder Hand
                     (wahrscheinlich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah
                        Tillich</rs>) <q>Feb. 21</q> vermerkt. .</note>Geliebte <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Eine ganze Woche nun ohne einen Brief von Dir; das ist schwer zu tragen; aber es ist
               wohl wieder die Länge des Weges meiner Briefe über <rs ref="#tillich_person_id__2776" type="person">Lotte Storch</rs> daran schuld. Doch warum bist Du so gerecht? Und
               stellst Dich auf den Standpunkt der Lehrordnung statt der Gnade? – Und ich habe sie
               so nötig; denn ich bin so belastet mit Arbeit, daß ich kaum atmen kann; gestern
               schloss ich mit <rs ref="#tillich_person_id__80" type="person">Aristoteles</rs> ab,
               und nun kommt die ganze hellenistische Periode in den 14 Tagen, die noch bleiben,
               dazu der Artikel, an dem ich mir Seite für Seite abquäle. – Gestern Abend war Sitzung
               unseres religiös-sozialen Kreises. Da wurde mir plötzlich evident, daß Du bald kommen
               musst. Zahllose Fragen und Begriffe und Unklarheiten bewegen die Seelen der Besten,
               besonders der Jugend; und ich habe auf Vieles Antworten; ich könnte <del rend="s">¿¿¿</del> helfen hier und dort; und alle warten auf mein Buch. Und ich kann mich
               nicht voll entfalten, weil Du fehlst. Ich bin hin- und hergetrieben zwischen
               Menschensehnsucht und Asketik, zwischen Pflichten und Lüsten; ich kämpfe um meine
               Zeit und Kraft.<pb n="2"/> Und nicht nur Dinge und Menschen außer mir, sondern auch
               die Kräfte in mir, die sich befehden, wollen sie mir nehmen; an Dir hätten sie ihre
               vollkommene Einheit: Meine Sehnsucht nach Menschen wäre Ruhe, wenn ich sie aus Dir
               und durch Dich empfinge; meine Sehnsucht nach Lust ist im Geist erfüllt, wenn Du da
               bist; meine Sehnsucht nach Liebe ist der Strom, der meine Arbeit trägt, wenn ich Dich
               lieben kann in Erfüllung. <hi rend="u">
                  <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> ich bitte Dich um der Vielen willen, die auf mich
                  warten: Komm!</hi> Gib mir die Einheit meines Lebens, die ich jetzt nur finde im
               Abstoßen vieler Seiten; gib mir die Einheit der Fülle! – Heut ist <rs ref="#tillich_person_id__2776" type="person">Lotte Storch</rs>
               <add place="superlinear">bei dir</add>; mir ist es als ob ich irgendwie mit ihr
               gefahren und zu Dir gekommen wäre; ich freue mich auf den Hauch Deines Wesens, den
               sie mir bringen wird. Ich freue mich auf alles, alles was von Dir kommt! – Heut früh
               kam ein eingeschriebener Brief<note type="ea">Korrespondenz liegt nicht vor.</note> mit 50 M und
               dem Satz: <q>Schäbige Materie für goldenen Enthusiasmus. Zwei Scholaren.</q> Macht 25 Tage
               lang täglich ein Ei zum zweiten Frühstück. – –</p>
            <closer>
               <salute>In vieler großer Liebe </salute>
               <signed>Dein <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
