<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="L01357" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brieffragment von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>von August 1921</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name>Anna Rüther</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2(17)</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brieffragment, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notAfter="1921-08-31" notBefore="1921-08-01">01.08.1921</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
<change when="2024-02-08" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
<salute><note type="ea"> Am oberen Rand des Briefes wurde von fremder Hand
                  (wahrscheinlich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah
                     Tillich</rs>) <q>Aug 21</q> vermerkt.</note><rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, liebe Freundin, Kameradin, ganz und tief geliebte
               Frau!</salute>
<p>Von der einsamsten und schönsten Stelle der Insel, der Nordostecke, die nach <rs ref="#tillich_place_id__590" type="place">Arkona</rs> herübersieht, bei
               italienisch strahlendem Blau des Meeres und Himmels grüße ich Dich! Ich habe Deine
               Gedichte und Deine Bilder hierhergebracht und hier studiert. Ich dank Dir, daß Du sie
               mir schicktest trotz meines kritischen Briefes,<note type="ea">Liegt nicht
                  vor.</note> den Du als Mißverstehen deuten konntest. Daß er es nicht war, sollst
               Du daraus ersehen, daß ich zuerst Dein Gedicht las, in dem das Wort <q>Doppelleib</q>
               vorkam, und laut zu mir sagte: das ist Erlebnis, das ist gut! Die Bilder und Gedichte
               behalte ich natürlich, obgleich mir beide noch nicht durchgeformt genug erscheinen.
               Ein Erlebnis-Anfang ist philosophisch erfaßt und anschaulich verarbeitet. Aber noch
               ist nicht jedes Wort und jede Form der Bilder durchblutet. Es sind noch oft mehr
               Assoziationen, als Intuitionen. Und das ist vielleicht die philosophisch wichtigste
               Ausdrucksform meiner Kritik. Prüfe Dich im<pb n="2"/>mer, ob das, was Du sagst, nicht
               litterarisch ist, d. h. Lese- und Lern-Kunst, wie z. B. das Wort <q>Gezeiten</q>, das Du
               einfach nicht anwenden <hi rend="u">darfst</hi>. Ich bitte Dich, schicke mir weiter
               Deine Kindlein; ich bin froh über sie, weil sie von Dir kommen, und weil <hi rend="u">Du</hi> Dich in ihnen ausdrückst, wenn ich auch an die Form den objektiven
               Maßstab lege. – Aber eigentlich wollte ich ja gar nicht über Deine Gedichte
               schreiben, Du hattest mich darin etwas mißverstanden, daß Du meine Worte über den
               Geist allein auf Deine Gedichte bezogst. Er war nicht einmal vorzugsweise auf sie
               gerichtet. Ich sprach von Geist überhaupt, von Durchblutung im Unterschied von
               Litteratur. Ich sprach auch nicht von Einfachheit. Gott sei Dank, daß Du nicht simpel
               bist! Es ist nicht wahr, daß das Einfachste immer das Beste ist. Und das
               Schrecklichste wäre eine künstliche Einfachheit. Was ich will ist die tiefe
               Durcharbeitung alles Einzelnen, der ständ[...]</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>