<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01335">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Gottschow <lb/>vom 18. April 1922</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Anna Rüther</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(18)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1922-04-18">18.04.1922</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Gottschow</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-08" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>
                  <note type="ea"> Am oberen Rand des Briefes wurde von fremder Hand
                     (wahrscheinlich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah
                        Tillich</rs>) <q>
                        <del rend="s">Dienstag</del>, 18.4.22. Dienstagabend</q> vermerkt.</note>Geliebte <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>der Brief der ersten wilden, wahnsinnigen Angst um Dich<note type="ea">Liegt nicht
                  vor.</note> liegt im Kasten und sofort beginne ich den zweiten. Ich habe
               inzwischen Dein Wort von Glaube, Liebe, Hoffnung gelesen. Ich danke Dir dafür, es war
               der Balsam des barmherzigen Samariters in meine klaffenden Wunden. <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> Du kennst mich doch
               nicht: Du bist mir nie Zufall gewesen, sondern immer heilige Erfüllung; und doch hast
               Du Recht, daß ich aus dieser Erfüllung Zufall machte; ich war in tiefster Schuld und
               Du reißest alle Hüllen von mir; Du quälst mich unsäglich und erhöhst mich unendlich;
               ich liege menschlich gebrochen vor Dir, nicht vor Dir mit Deiner Wildheit und
               vielfachem Mißverstehen, sondern vor der Unerbittlichkeit des inneren Gesetzes, das
               aus Dir spricht. Darin bist Du ganz, restlos Sieger. Über alles Sachliche, alles
               Geistige müssen wir kämpfen. <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, versuche nur einmal, Dich hineinzuversetzen in mich, daß ich das mit
                  <rs ref="#tillich_person_id__2804" type="person">Margot</rs> nicht als
               Zerspaltenheit <hi rend="u">empfand</hi>; versuche nur, meine Gefühle zu
                  verstehen,<pb n="2"/> lege nicht das objektiv-Falsche als subjektiv-Falsches in
               mich hinein. Tu es nicht, weil ja in dem Augenblick, wo Deine Briefe mir das
               Objektive enthüllten, der Entschluß in mir feststand, dem auch objektiv nachzugehen
               was subjektiv als <hi rend="u">einziger</hi> Wille und einzige Möglichkeit in mir
               war. Ich habe durch Dich die höchste und einzig mögliche Form des Verhältnisses zu
                  <rs ref="#tillich_person_id__2804" type="person">Margot</rs> gefunden, das ich
               immer gemeint, aber nicht gesehen hatte, weil das Erotische mich verblendete: die
               Liebe die ihre Vollendung im Verzicht hat. Erst jetzt waren wir uns ganz nah, erst
               jetzt ganz frei und ganz aufrecht. Sie selbst wird Dir schreiben. – <hi rend="u">
                  <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, noch ein Ruf an Dich
                  aus tiefster Angst und Not: Wenn Du sagst: <q>Es ist zu spät</q>, wenn Du nur 7x
                  verzeihen konntest und nicht 70x7x, dann hast Du meine unsterbliche Seele auf dem
                  Gewissen,</hi> dann hast Du mich in die äußerste Finsternis gestoßen. – Du hättest
               mich besser verstanden, wenn Du meine Briefe vom November 1920 ganz in Dich
               aufgenommen hättest; dann hättest Du gewußt, daß Vieles, was Du Schwachheit nennst,
               das was <hi rend="u">auch</hi> Schwachheit war, auch furchtbar schwer erkämpfte
               Überzeugung war. Ich stammle heut nur; aber es ist meine einzige Erlösung, daß
                  diese<pb n="3"/> grauenhafte Maßlosigkeit des Fernseins, die mich im Krieg so oft
               zerquält hat, jetzt wieder kommt! Daß solche Briefe, wie Deine, Tage lang liegen ohne
               Lösung! Es ist Montag<note type="ea">Von fremder Hand (wahrscheinlich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Tillich</rs>) ist an dieser
                  Stelle <q>Dienstag</q> vermerkt.</note> Abend und ich will die Fasern meiner Seele zur
               Arbeit zwingen.</p>
            <closer>
               <signed>Dein unglücklicher <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
