<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01383">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Gottschow <lb/>vom 18. Februar 1922</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Anna Rüther</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">Wien</placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(18)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date when="1922-02-18">18.02.1922</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Gottschow</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2023-09-27" who="AA">XML Datei generiert von Metadata</change>
         <change when="2024-02-08" who="AR">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2025-04-23" who="FS">Kollationierung</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Sonnabend.
               </dateline>
               <salute>Geliebtes, sehr geliebtes <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah-Kind</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>
               <q>Habe Geduld mit mir, ich will es Dir alles bezahlen.</q> Noch 14 Tage tobt die große
               Schlacht; dann ist das Kolleg zu Ende.<note type="ea">Tillich hielt im Wintersemester 1921/1922 in Berlin eine Vorlesung über <q>Der religiöse Gehalt und die religionsgeschichtliche Bedeutung der mittelalterlichen Philosophie</q>. Ein Manuskript zu dieser im Vorlesungsverzeichnis angekündigten Lehrveranstaltung ist nicht erhalten.</note> Freitag. d. 3. März hoffe ich mit <q><rs ref="#tillich_person_id__1299" type="person">Meister Eckhardt</rs></q> das Semester zu
               beschließen; und dann klappere ich einige Volks- und andere Hochschulen bis Mitte
               März nach, und dann ist Friede, und ich kann so oft an Dich schreiben, wie meine
               Seele mich treibt. – – Denn ich liebe Dich, unendlich, vollkommen, furchtlos –
               sehnsüchtig. Ich danke Dir für Deinen Brief<note type="ea">Die Korrespondenz liegt nicht vor.</note> und all das tiefe Sehen, was Du hast und
               mir offenbarst. Wie herrlich, wenn ich mit Dir leben könnte, und Du siehst und ich
               denke.</p>
            <p>Die äußere Lage wird immer günstiger. <rs type="letter" ref="L01312">Meinen Brief</rs> mit der Nachricht, daß ich von <rs ref="#tillich_person_id__1792" type="person">Simon</rs> <add>etc.</add> monatlich 1500 M
               erhalte, hast Du doch hoffentlich bekommen. Heut benachrichtigt mich das Ministerium,
               daß ich 20000 M jährlich mit Rückwirkung vom 1. Okt. 192<hi rend="uu">1</hi> bekomme;
               ich habe dann <hi rend="u">ohne</hi> alle Tätigkeit außer der Universität jährlich
               48000 also monatlich 4000 M; natürlich wird nun alles andere abgeschafft und nur noch<pb n="2"/> gearbeitet. Mit den 10000 M, die ich auf diese Weise rückwirkend
               kriege, will ich sehen, daß wir im August nach <rs ref="#tillich_place_id__425" type="place">Sylt</rs> gehen, Du und ich. Ach <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, ich weiß ja, daß es Deinem
               Denken schwer werden muß, über das große Ereignis Deines Leibes hinauszudenken. Aber
               es ist nötig, daß die Willensrichtung nachher so feststeht, daß sie nicht wieder
               umgeworfen werden kann; ich meine nicht die allgemeine, sondern die besondere
               Richtung, daß vom Sommer ab eine Trennung nicht mehr möglich ist. – Es ist nötig daß
               Du bald kommst, nicht um die zerreißende Vielheit zu überwinden; das hast Du schon
               getan durch Dein Dasein, sondern um mich, ehe ich zu entwöhnt bin, an das Leben in
               der Einheit zu gewöhnen. – Komm bald, das ist mein tägliches Gebet! –</p>
            <p>Was sonst geschieht, ist alles nicht wichtig, außer meiner Arbeit. Beiliegende
               Anzeige<note type="ea">Liegt nicht vor.</note> ist <add>von</add> <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">M. L</rs> mit Deiner Adresse gekommen.
               Sie hat sehr unter Streik und Kälte gelitten. – Und Du liegst im Bett! Wenn dieses
               Zeug nicht so weh täte, würde ich <add>Dich</add> um das Bett beneiden! Hoffentlich dauert es
               nicht sehr lange! Sag <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs>, daß ich <rs ref="#tillich_person_id__2821" type="person">Gertrud</rs><note type="ea">Die Identifizierung mit der in einem früheren <rs ref="L01337" type="letter">Brief</rs> an Hannah Gottschow erwähnten <rs ref="#tillich_person_id__2821" type="person">Gertrud Immow</rs> ist sehr unsicher.</note> eine weiße Hyazinthe gebracht habe. – Ist <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trudchen</rs> wieder bei Euch!</p>
            <closer>
               <salute>Ach <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs> liebe liebe Hannah, ich umarme und küsse Dich, mein Leben, mein
                  geliebtes Leben! </salute>
               <signed>D. <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">P</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
