<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01496">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vermutlich aus dem Jahr 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notBefore="1922-01-01" notAfter="1922-12-31">1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline>Sonnabend.</dateline>
<salute>Geliebte!</salute>
</opener>
<p>Vor mir liegt ein Buch von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1059">Fritz Klatt</rs> <q>Die schöpferische Pause</q><!--WORK-TODO-->, worin er den Rhythmus des Lebens zwischen Tälern und Bergen herausarbeitet, und fordert, daß wir unsere schöpferische Pause erkennen und sie nicht künstlich durch Nerven übertonen. Es ist sehr viel Feines auf allen Gebieten darin und sehr vieles, was wir brauchen, um unsere Depressionsperioden nicht zu schwer zu empfinden. Ich bin jetzt in einer solchen Pause, das ist für mich kein Zweifel. Seit Vollendung meines <foreign xml:lang="grc">Kairos</foreign>-Aufsatzes<!--WORK-TODO--> bin ich wie vor den Kopf geschlagen; selbst die Möglichkeit eines Nachdenken-Wollens ist weg; ich vegetiere und lese. Ein Gutes hat es zunächst gehabt: Ich habe allerhand Sachen, die ich machen sollte, abgelehnt, um ganz frei zu werden für die großen Dinger. Ich habe mich auch entschlossen, nicht an meinem Kolleg zu arbeiten, sondern das alte ziemlich unverändert darzubieten. Ich will jetzt nichts mehr machen, was ich nicht will. Gestern war <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2041">M. L.chen</rs> hier, um die Streicherei vorzubereiten. Sie sagte, ich sähe aus, wie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2039">Deine Mutter</rs>, wenn sie Herzschwäche hätte. So fühlte ich mich auch; aber es ist bloß Lebensschwäche und an sich kein unangenehmer Zustand. -- Wir <pb n="2"/> saßen dann zusammen und ein zartes Streicheln führte uns zu einer gründlichen Besprechung -- der ersten -- unseres Verhältnisses zu einander. Was Sie damals gegen mich bewegt hatte, war nicht mein Verhalten zu ihr, sondern zu Dir, in der <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot</rs>-Sache; es zerstörte ihr Bild von mir. Sie sieht mit Recht, was ich Dir immer schrieb, daß mein Menschen-Wert an Dir hängt, und der Kraft, mit der ich Dich bejahe und halte. Sie selbst aber bejaht mich mit ganzer, auch körperlicher Zuneigung, und kann zu keinem sicheren Urteil über die Möglichkeit oder Unmöglichkeit eines körperlichen Zusammenseins kommen. Sie meint, daß es eine Entwertung <del>ihres</del> des Erotischen ist, wenn es nur in der Ehe möglich, also keinen <del>selb</del> Selbstwert haben soll; andererseits fühlt sie den Schmerz der unvollständigen Hingabe, und sieht ein, daß sie damit eine von vielen wird, wie ich für sie einer von vielen. Sie führt <del>dafür</del> <add>aber dagegen</add> an, daß durch mich ihr Körpergefühl erwacht wäre, und sie trotz allen Schmerzes das nicht zurückgenommen haben wollte. Auch hätte sie in allem keine Spur von bösem Gewissen; sie empfände darin viel <pb n="3"/> heidnischer als Du. Ich erklärte, daß ich von Natur immer ein böses Gewissen hätte, und es nur mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1394">Nietzsche</rs> überwunden hätte. -- Ich unterschied dann bei mir zwei Zeiten, die bis vor einem Jahr, wo alles ein großer Rausch war, also erstes Hindeuten, wirklich göttlich und darum als Ganzes gut, und die schöpferische Wurzel meiner meisten Ideen; daß es aber seit dieser Zeit für mich wesentlich eine Sache der Auslösung von Spannungen ohne erhebliche seelische Bewegungen und darum falsch wäre. Hier liegt im individuellen Leben vor, was ich für das Geschichtsleben ausgeführt habe: der <q><foreign xml:lang="grc">Kairos</foreign></q><!--WORK-TODO-->, d.h. der inhaltsvolle Zeitmoment, der alles ändert, und manches unmöglich macht, was vorher möglich war. Es ist jetzt nicht die Stunde der Erotik für mich da, und darum ist es Sünde, wenn ich es doch tue; das fühlte ich auch gestern wieder; nicht ein allgemeines Gesetz hindert mich, darin würde ich immer noch mit Dir kämpfen; sondern mein Gesetz, das zugleich unser Gesetz ist; denn ich bin nicht mehr abgesehen von Dir. Und darum <pb n="4"/> will ich jetzt meinem <foreign xml:lang="grc">Kairos</foreign><!--WORK-TODO--> gehorchen, wie in meinen Arbeiten und meiner Politik dem allgemeinen <foreign xml:lang="grc">Kairos</foreign><!--WORK-TODO-->. Und wie zu jedem <foreign xml:lang="grc">Kairos</foreign><!--WORK-TODO--> eine innere Katastrophe des Alten gehört, so ist der Krieg und die Revolution die Katastrophe des Allgemeinen, und Dein Kommen zu mir, und Dein Kampf in den Ostertagen die Katastrophe meines Alten gewesen. -- Es fehlt mir etwas, nicht das Körperliche, das schrieb ich Dir schon; ich kann das gut ausschalten. Sondern die Spannung der Nerven, die das Denken an das Erotische mir gab; ich bin auch darin jetzt in der <q>schöpferischen Pause</q><!--WORK-TODO-->. Aber was der Anregung fehlt, das kommt dem Willen zu gut; und auch das gehört zum <foreign xml:lang="grc">Kairos</foreign><!--WORK-TODO-->. -- Und nun Geliebte, unsäglich Geliebte, laß mich Dich in mich aufnehmen in allen Seiten meiner Seele und in allen Fasern meines Leibes. Ich bin zu Dir hin geschaffen, und zu Dir hin drängen mich alle Tage und alle Sonne und aller Wind und alles Grüne und alle Müdigkeiten des neuen Werdens. Ich bin ganz Dein!</p>
<closer>
<signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>