<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01490">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 27. April 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__38">Berlin-Friedenau</placeName>
<date when="1922-04-27">27.04.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline><date when="1922-04-27">Donnerstag Nachm</date></dateline>
<salute><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>!</salute>
</opener>
<p>Du tiefer Ozean meiner Sehnsucht, meines Friedens, meiner Seeligkeit! Sorge Dich nicht um mich! Es geht mir ja so unsäglich gut, jetzt, wo ich Dich wiederhabe, und wo ich durch Dich mich wiedergefunden habe, und wo die Tage vielleicht nicht mehr fern sind, da Du für immer zu mir kommst. Ich denke jetzt sehr viel wie praktisch über die Dinge nach. Es gibt viele Wege, aber kaum einer kann gegangen werden, ohne daß wir wissen, was <rs type="person" ref="#tillich_person_id__705">Albert</rs> tut, sowohl meinet- als auch des Kindes wegen. Immerhin halte ich hier dicht bei ein Zimmer fest, und werde mich nach Unterbringungsmöglichkeiten wegen des Kindes umsehen, und werde die Tendenz haben, Dich spätestens im <date notBefore="1922-09-01" notAfter="1922-11-30">Herbst</date> als Wirtschafterin mit Kind zu <q>engagieren</q>, oder ohne Kind als Mieterin mit voller Pension zu <q>nehmen</q>. Die Gespräche mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2039">Deiner Mutter</rs> verfolge ich mit höchster Spannung. Ich freue mich, daß alles wieder einen Schritt weiter ist und vertraue auf Deine Kraft der Liebe und des Überzeugens. Für den <date notBefore="1922-08-01" notAfter="1922-09-30">August -- September</date> habe ich in Aussicht genommen, mit Dir und dem <pb n="2"/> Kind nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__129">Dölzig</rs> zu <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1762">meiner Schwester</rs> zu gehen, wo auch ein Kind <date notBefore="1922-05-01" notAfter="1922-05-30">im Mai</date> ankommen soll und wo Ihr Euch dann gegenseitig helfen könntet, eventuell <date notAfter="1922-10-31">bis Ende Oktober</date>, wo das Semester anfängt. Du siehst, es ist alles möglich, sobald alles klar ist. Kämst Du an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2085">Tonis</rs> Stelle, die inzwischen natürlich ein Nest gefunden haben müßte, so könnte ich Dich, wie sie, vollkommen erhalten. -- Was macht die Schreibmaschine? Du schreibst gar nicht, ob Du sie hast. Greife ja zu; sie ist unglaublich billig. Wenn Du nebenbei Dein Englisch und Französisch auffrischen könntest, so wäre Dir eine sehr gute Stelle sicher. Aber lieber wäre mir, das alles wäre überflüssig.</p>
<p>Ich habe jetzt mit höchster Energie einen langen Aufsatz über Geschichtsphilosophie fertig gestellt, und bin noch etwas betäubt davon; er ist sehr wich<supplied>tig</supplied> für mich, da er die Begründung meiner ganzen politischen und überhaupt  <unclear resp="Transkription" cert="medium">aktiven</unclear> Stellung gibt; es war eine große Arbeit; denn es mußte jeder Gedanke neu geschaffen werden. Aber ich glaube, daß er für unsere ganze Bewegung <pb n="3"/> klärend sein wird, und das hat sie dringend nötig.</p>
<p>Heute Abend kommt <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2085">Toni</rs> wieder, die 8 Tage in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__416">Stettin</rs> war. Sie wurde vertreten von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__614">Hedwig Frankenstein</rs>. Es war mir eigentlich nicht lieb und nicht ganz leicht, daß sie gerade in diese Stimmung herein kam; ich mußte ihr einfach sagen, daß ich innerlich so gebunden wäre, daß ich die Halbheiten nicht ertragen könnte. Sie war im Ganzen natürlich enttäuscht. Aber da sie ein gütiger Mensch ist, so überwand sie es doch. Gestern kurz ehe ich zum Vortrag wegging, kam plötzlich <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1588">Ilsemargot</rs> an und blieb dann bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__614">Hedwig</rs>. Sie haben, wie mir <rs type="person" ref="#tillich_person_id__614">Hedwig</rs> erzählte, auch über Dich gesprochen, und ihren gemeinsamen Unglauben ausgetauscht. Ich habe gerade an diesen beiden -- und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot Müller</rs> bestätigte es mir -- die Beobachtung gemacht, daß Mädchen, die durch <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> in erotische Laxheit hereingekommen sind, in den entscheidenden Dingen Spießer bleiben, und ihnen Dinge wie Dein Handeln und Leiden, einfach unzugänglich bleiben. Sie kleben doch am Kleinen, Menschlichen oder bloß <pb n="4"/> Weiblichen haften, obgleich sie darin, wie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__614">Hedwig F.</rs> herrisch sein können. --</p>
<p>Deine <q>Eva</q> verführt mich täglich zu Dir hin, Dein Kästchen ist mir so lieb, und Dein Mutterbild bewegt mich täglich, es ist schön, daß der Ring angekommen ist; nun hast Du Bibel und Ring, die Symbole der irdischen und göttlichen Gemeinschaft. Einst gab ich den Ring ohne Bibel<supplied>,</supplied> er kam zurück; nun kann er nicht mehr zurückkommen solange wir leben; denn die Bibel hält ihn. -- Den Brief an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot</rs> habe ich sofort mit geschickt; er muß sehr schön gewesen sein; denn sie klingelte heut hier an, nur um mir zu sagen, wie dankbar sie wäre. Sie hat viel schwere Sorgen mit ihrer Schwester, deren Mann jetzt als Kommunist vor Gericht gestellt wird wegen aller möglichen Vergehen. -- <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2041">M. L. chen</rs> hat angeklingelt. Nächsten Sonnabend soll das Streichen der Zimmer beginnen, damit das Haus festlich werde, wenn Du kommst. Komm bald! Es ist innerlich und äußerlich alles bereit für Dich! Komm bald!</p>
<closer>
<signed>Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>