<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01491">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom Dezember 1921</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notBefore="1921-12-01" notAfter="1921-12-31">Dezember 1921</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<p>Liebe, geliebte <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>! Deine heutige Postkarte hat mich sehr beglückt: Sie ist so ruhig und klar und strömt das Gefühl unserer Nähe aus. Ich danke Dir dafür! Gestern nach dem Kolleg war ich mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2041">M. L.</rs> zusammen; sie las mir aus Deinem Brief vor und ich ihr aus Deinen Briefen. Du warst mitten unter uns! Die Schwierigkeit unseres weihnachtlichen Zusammenseins nach außen hin habe ich schon bedacht. Aber es ist unmöglich, sie so zu lösen, daß Du nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__279">Marburg</rs> gehst. Darin waren wir beide sofort klar. Du mußt das Asyl der inneren Ruhe, das Du in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremen</rs> hast, um Deinet- und Deines Kindes willen behalten. Und Du mußt die geschäftlich günstige Lage, die <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremen</rs> Dir bietet, ausnutzen. Jetzt eine Reise, ein neues Abbrechen, der Kampf zu Haus um das Verstehen, wäre verhängnisvoll. Du mußt erst körperlich ganz gesund sein, eine Geld bringende Position haben und durch die Zeit eine ausreichende Beruhigung bei den andern, ehe Du gehst. Es bliebe also der Ausweg, daß ich nicht komme. Ich will nicht in Betracht <pb n="2"/> ziehen, inwieweit das meinem <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Schwager</rs> schwer würde. Du würdest mich sicher weitgehendst ersetzen; aber ich frage mich, ob wir etwas so Unnatürliches wegen der Außenwelt tun müssen. Ich kann mich nicht davon überzeugen: Denn erstens wird doch geredet, wenn bekannt wird, daß <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Alfred</rs> mein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Schwager</rs> ist, zweitens kann meine Reise im Verborgenen bleiben, drittens kann niemand erwarten, daß ich die feste Gewohnheit aufgebe, alle Ferien in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremen</rs> zu sein. -- Aber es kommt etwas Tieferes hinzu: Unser gegenseitiges wirkliches Finden ist jetzt wichtiger, als die Klatschmöglichkeiten, mit denen wir doch zu kämpfen haben. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__643">Trudchen</rs> hat Recht, wenn sie dieses eine Bagatelle gegenüber dem Entscheidenden nennt, was Du getan hast. Es ist aber keine Bagatelle, sondern es ist für mein ganzes Innere entscheidend, ob ich mit Dir oder ohne Dich in das neue Jahr gehe. Ich will Klarheit, Festigkeit, Ruhe haben, und es wäre töricht und widersinnig, wenn wir die erste Gelegenheit, seitdem wir uns kennen, uns längere Zeit in Ruhe zu sehen, wegwerfen würden. Ich kämpfe lieber gegen Klatsch, als gegen innere <pb n="3"/> Unsicherheiten. Die absolute Klarheit und Sicherheit des Willens besiegt den Klatsch; und darum will ich, daß Du da bist. Im Übrigen ist die Tatsache, daß Du in einem der bekanntesten und besten <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremer</rs> Häuser bist (im Sinnen der Gesellschaft) ein starker Schutz für Dich. Ich bleibe also dabei, daß Du unter keinen Umständen jetzt nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__279">Marburg</rs> gehst, und <add>daß Du</add> Deiner <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2039">Mutter</rs> viel schreibst, und sagst, warum nicht; ebenso daß ich komme und wir uns in Ruhe sehen. Ob Du dann doch noch einige Tage auf ein <unclear resp="Transkription" cert="medium">Bierdorf</unclear>  fährst oder degl. sehen wir wenn ich da bin. Ich komme Donnerstag, da ich Mittwoch noch zum Zahnarzt muß. Auch will ich Mittwoch Abend mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2085">Tante Toni</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1794">Simons</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2041">M. L.</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1887">Sydows</rs> noch eine kleine Weihnachts-Abschiedsfeier machen. -- -- Bitte sage <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">Alfred</rs>, er solle sich schon jetzt <supplied>nach</supplied> einen Baum, den schönsten in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremen</rs>, umsehen; ich beteilige mich zur Hälfte; es ist fraglich, ob es Freitag noch welche gibt. Schreibe bitte auch noch an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2041">M. L.</rs>, als was sie <rs type="person" ref="#tillich_person_id__643">Trudchen Horn</rs> in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__279">Marburg</rs> vorstellen soll; denn wenn sie gar nichts sagen darf, so ist das doch auffällig. <pb n="4"/> Selbstverständlich schreibe ich nicht an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__641">A</rs>, wenn Du es nicht für richtig hältst. Es war nur eine Möglichkeit. -- Ich halte es zunächst für unmöglich, daß Du mit ihm über Geldsachen sprichst. Das wäre nicht schön. Mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2041">M. L.</rs> habe ich verabredet, daß sie sagt: Sie und <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2776">Lotte Storch</rs> geben ihre Zulage. Dort wohnst Du fast frei, da Du zugleich Stütze der Hausfrau bist. Im übrigen wirst Du sehr bald Geld verdienen. -- Was mich betrifft, so kommt mir das Geld geradezu ins Haus. Ich habe heut Nachittag wieder eine große Verhandlung, die möglicherweise zu einer zweijährigen Finanzierung führen wird. Liebe, liebste <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>! Begreife, daß es für uns letztlich nur innere, nicht äußere Probleme gibt! Soviel Schicksalsgefühl müssen wir haben. -- Ich freue mich unendlich auf Dich! Und doch ist so viel <unclear resp="Transkription" cert="high">Erastes</unclear> und Willenhaftes in meiner Freude, daß sie mehr ein unendliches Aufatmen ist nach langem schweren Druck. Ich bin immer bei Dir!</p>
<closer>
<signed>Paul.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>