<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01495">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 04. Mai 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2.18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date when="1922-05-04">04.05.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline><date when="1922-05-04">Donnerstag</date>.</dateline>
<salute><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hanna</rs>, Geliebte, Arme!</salute>
</opener>
<p>Ich bin tief beunruhigt über Deinen Brief und möchte Dich mit aller Inbrunst um etwas anflehen, und Dich bitten, es um meinetwillen zu tun: Versäume nichts, was irgend an Deinem Körper getan werden kann. Das kleinste Versäumnis in dieser Zeit hat Wirkung auf Jahre hinaus. Ich weiß, daß solche Bitten völlig wertlos sind, aber ich tue sie doch und füge die Bitte hinzu, daß Du gegen Deine Vernunft, bloß aus Liebe zu mir zum Arzt gehst, sobald Du Dich nicht gut fühlst. Zwingen kann ich Dich nicht, wie ich es täte, wenn ich da wäre; aber ich bitte Dich um deswillen, was ich mit meinem Kind und mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__644">Johanna</rs> erlebt habe, überwinde Deinen natürlichen Widerwillen gegen den Arzt und rufe ihn, sobald Dir etwas nicht ganz normal erscheint. Vor allem steh nachher nicht zu früh auf; das läßt Dir auch <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1886">Frau v. Sydow</rs> dringend sagen. Sie hat es getan und ist jetzt in Gefahr, eine Senkung zu kriegen; <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> liebe <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>, bedenke, daß in dieser Zeit Tage gut machen können, was nachher Jahre zur Qual macht. Sei barmherzig gegen mich und sei -- nicht <pb n="2"/> <del>nicht</del> vernünftig -- sondern unvernünftig vorsichtig um meinetwillen. -- Ferner läßt Dir <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1886">Frau v. Sydow</rs> dringend sagen: Du sollst Deine Brustwarzen täglich mehrmals mit einer recht weichen, später harten Bürste reiben, damit sie unempfindlich werden; dann nachreiben mit Alkohol oder Franzbranntwein. Ich habe selbst an <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1931">Greti</rs> erlebt, daß sie es schließlich vor Schmerzen und Wundheit lassen mußte, da sie dieses nicht getan hatte. -- Inzwischen sind Deine anderen Briefe gekommen, die mir zeigen, daß Du wieder auf bist. Ich danke Dir von Herzen dafür. Vor allem eins: Bitte sorge Dich jetzt nicht um mich! Ich bin nie ruhiger und glücklicher gewesen, als in dieser Zeit. Ich entbehre gar nichts, sondern habe einen Überreichtum durch die Liebe zu Dir. Mein Körper ist völlig ruhig. Meine Seele ist erfüllt von Dir, und mein Geist arbeitet aufs Intensivste. -- <date when="1922-05-02">Am Dienstag</date> habe ich einen großen Arbeitstag gehabt. Die erste Vorlesung, die sehr voll war, 60 -- 70 Leute, von denen aber mindestens die Hälfte wegblieben sind, weil es ihnen zu schwer war; es waren vor allem Juristen und Ökonomen. <pb n="3"/> Eigentlich hatte ich auf dieses Kolleg gar keinen Wert gelegt, wenn aber der Besuch in der zweiten Stunde sich einigermaßen hält, muß ich mich mehr darauf konzentrieren, als mir eigentlich lieb ist; denn eigentlich wollte ich anderes arbeiten. -- -- -- <date when="1922-05-02">Am Dienstag Abend</date> war wieder Sitzung unseres Kairos-Kreises; wo ich dieses Mal das Referat hatte, und einen entschiedenen Sieg davon trug. Es gelang mir zum ersten Mal, den genial-rhapsodischen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1664">Rüstow</rs> in die eiserne Konsequenz eines Gedankenganges zu zwingen, der für mich die Grundlage meiner ganzen geistesgeschichtlichen Stellung ist, auch meines <q>religiösen Sozialismus</q>. Dadurch kam die ganze Sache einen mächtigen Ruck weiter, während sie die letzten Male sich ziemlich im Kreise gedreht hatte. -- Leider geht so ein Tag nicht ohne das Opfer des folgenden vorüber; ich habe dann <date when="1922-05-03">am Mittwoch</date> nichts getan, als Vormittag <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1886">Frau von Sydow</rs> packen helfen, und Nachmittag der Schwester von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot Müller</rs><!--PERSON-TODO-->, deren Mann über die Grenze muß, ein Zimmer verschaffen; abends hatte ich dann Vortrag in einem palastartigen Hause des Tiergartenviertels und <date when="1922-05-04">heut</date> bin ich wieder ziemlich <pb n="4"/> erschöpft; <date when="1922-05-04">am Abend</date> habe ich Vortrag vor Studenten. -- Wegen der Zukunftspläne bin ich natürlich einverstanden, daß wir den vorsichtigen Weg gehen, besonders wenn es gegenüber Deinen Leuten gut ist; meinen gegenüber würde ich die Sache schon vertreten. Ich habe also ein Zimmer für Dich reserviert, 5 Min. von hier, billig und nett, aber freilich könntest Du dort nicht mit einem Kind wohnen und das ist ja überhaupt unmöglich, wenn Du arbeiten willst. Ich habe aber schon verschiedene Möglichkeiten einer Unterbringung erfragt. -- Die Sache mit <rs type="place" ref="#tillich_place_id__129">Dölzig</rs> käme erst Ende August in Betracht, weil mein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Vater</rs> bis dann dort ist, dann aber <date notAfter="1922-10-31">bis Ende Oktober</date>. <date notBefore="1922-08-01" notAfter="1922-08-21">Die ersten drei Augustwochen</date> muß ich ans Meer, um den Winter durchzuhalten; und wenn Du dann kommen könntest, kurz oder lang, so wäre das Seligkeit. -- Wegen der Scheidung will ich mich noch erkundigen<supplied>,</supplied> ob es nicht eine Art gibt, die kürzer ist, als die <q>böswillige Verlassung</q> und auch das <foreign xml:lang="lat">Odium</foreign> des <q>Ehebruchs</q> nicht hat. -- Liebe <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>; ich ruhe in Dir Tag und Nacht und bin sehr sehr glücklich in aller Angst um Deinen Leib.</p>
<closer>
<signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>