<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01539">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Margot Hahl von Ende November 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marbug</settlement>
<institution>Archiv der Universitätsbibliothek Marburg</institution>
<collection>Tillichiana 1</collection>
<idno>Ms. 1041/18</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1922-12-01" notAfter="1922-11-30">31.11.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__757">Margot Hahl</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2025-10-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener><salute>Mein liebes <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot-Kind</rs>!</salute></opener>
<p>Zwei Tage in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__129">Dölzig</rs> bei meiner <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1762">Schwester</rs> geben mir die Ruhe, endlich Dir zu antworten auf Deinen sehr lieben Brief. Ich habe so oft an Dich gedacht, daß Du trotz Brief-Losigkeit es wohl innerlich gemerkt hast, daß ich bei Dir war. Äußerlich aber lebte ich in einem Strudel von Arbeit und – Liebe, der mich fast aufgezehrt hat, trotzdem ich kaum mehr mit Menschen zusammenkomme, außer zur Arbeit. Zuerst habe ich am <q><rs type="work" ref="#tillich__WLVL28EI">System der Wissenschaften</rs></q> gearbeitet und es ganz neu gestaltet, bin aber noch nicht fertig damit. Dann kam als heftige Unter</p>
<p><pb n="2"/>brechung mein Vortrag in der Hochschule für Politik: <q>Über die Formkräfte der abendländischen Geistesgeschichte.</q> Ich habe 14 Tage daran gearbeitet, zum Schluß so, daß ich überhaupt nicht mehr schlafen konnte, weil die Traumgeister weitertrieben. Vor bald 14 Tagen habe ich ihn gehalten<note type="eb">Den genannten Vortrag hat <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Tillich</rs> am <date when="1922-11-14">14. November 1922</date> an der Deutschen Hochschule für Politik in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> gehalten. </note> und habe mich jetzt noch nicht davon erholt. Es war eine Menge neuer Begriffe, die sich einstellten, und die ich im ersten Ansturm irgendwie nehmen mußte, wie Dämonie, Theokratie u.s.w. Dann kamen schwere Debatten mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1664">Rüstow</rs>, die mich auch inner</p>
<p><pb n="3"/>lich sehr erregen, da sie den Kreis fast zu sprengen drohen. Das wäre aber um so bedauerlicher, als wir jetzt in der Hochschule für Politik die Arbeitsgemeinschaft mit unseren Vorträgen machen und dort als geschlossener Kreis herantreten. Aber die diktatorische Art von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1664">Rüstow</rs> macht uns allen das Leben schwer. (Dieses alles <hi rend="u">nur</hi> für Dich) <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> ist auch immer dabei und nimmt ungeheuer starken Anteil in allem. Insonders mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2094">Wolfers</rs> hat sie sich sehr angefreundet. – Das Kolleg ist wieder sehr gut besucht, etwa 50 Leute, die sehr </p>
<p><pb n="4"/>energisch in den Besprechungsstunden mitarbeiten. Ich selbst bereite mich nicht wesentlich neu darauf vor, da ich für die <del rend="s">neuen</del> literarischen Dinge Zeit behalten muß. Man kann aber nur eines machen. Im Sommer fange ich wieder mit der griechischen Philosophie an. – Finanziell bin ich für dieses Jahr gedeckt, da mir gestern ein Freund von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2094">Wolffers</rs> [sic!] 20 Dollar = 150 000 M geschenkt hat. Da ich die Dollar liegen lasse bis ich einen brauche, so bin ich auch von der Goldentwertung nicht mehr abhängig. Das ist sehr beruhigend. </p>
<p><pb n="5"/>Nun hängt alles bloß davon ab, ob der alte <q>Madensack</q> von Körper mitmacht, was nach den Erfahrungen der letzten 14 Tage mir nach einer Zeit größter Frische doch zweifelhaft erscheint. Heut früh schickte mir <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> eine Postkarte von <rs type="person" ref="#XXXX">Sohn-<unclear cert="low" resp="Transkription">Retsel</unclear></rs> aus <rs type="place" ref="#tillich_place_id__203">Heidelberg</rs> daß ich für einen Vortrag in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__1114">Christiania</rs> in Aussicht genommen wäre. Das wäre doch eine feine Sache!</p>
<p>Wie es Weihnachten wird, weiß ich noch nicht. Wenn ich nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt</rs> komme, würde ich Anfang Januar in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__175">Gießen</rs> Station machen (dann in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__236">Kassel</rs>, <rs type="place" ref="#tillich_place_id__186">Göttingen</rs> </p>
<p><pb n="6"/><rs type="place" ref="#tillich_place_id__200">Hannover</rs>). Aber es hängt davon ab, ob <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> die 4 Tage zwischen Weihnachten und Neujahr Urlaub bekommt. Wenn nicht, bleibe ich natürlich bei ihr, was ja auch für die Arbeit günstiger wäre, und für den Geldbeutel. Schreib Du doch, ob und wann Du zu sehen bist, in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs>, <rs type="place" ref="#tillich_place_id__176">Gießen</rs> oder wo.--</p>
<p>Das Leben mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> ist unerhört schön und stark. Ich bin, seit sie da ist, ein völlig anderer Mensch: Los von all dem Zerstreuendem, konzentriert auf eine centrale Wirklichkeit, und <pb n="7"/>von da aus alles andere erfassend. Wir <unclear cert="low" resp="Transkription">arbeiten</unclear> und erleben möglichst alles gemeinsam. Die meisten Bekannten wissen, daß ich ohne sie nicht vorhanden bin und laden uns zusammen ein. </p>
<p>Wir erleben täglich von neuem die ungeheure Vertiefung, die sich aus der Ausschließlichkeit in jeder Beziehung ergibt und sind glücklich darin –wie Du. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> ist immer noch recht schwach und bläßlich. Glücklicherweise hat sie nur wenig zu tun, aber dieses Wenige </p>
<p><pb n="8"/>bringt ihr auch wenig Geld. Das Kind wird immer teurer, und die Schwierigkeit, es <unclear cert="low" resp="Transkription">dick</unclear> zu halten, ist nicht klein. – Neulich kamen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannahs</rs> Möbel. Ich habe sie größtenteils aufgestellt und die geliehenen auf den Boden gebracht. Das waren zwei recht schwere Tage für sie, aber nun ist es überwunden.</p>
<p>Wart‘ nicht so lange, wie ich armer Berliner, mit der Antwort! Deine Adresse habe ich verlegt.</p>
<closer><salute>Ich grüße Dich in alter Liebe und Treue</salute><signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs></signed></closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>