<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01566">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Hannah Tillich an Paul Tillich
                    <lb/>aus der zweiten Märzhälfte 1928
               </title>
<author ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
    <msIdentifier>
        <country>Deutschland</country>
        <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
        <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
        <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
        <idno>023 Rollfilm Nr. 3</idno>
    </msIdentifier>
    <physDesc>
    <p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
    <placeName ref="#tillich_place_id__251">Laigueglia</placeName>
<date notBefore="1928-03-16" notAfter="1922-03-31">03.1928</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change when="2025-10-20" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<div type="writingSession">
<pb n="1"/>
    <opener><salute>Liebster <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paulus</rs>!</salute>
</opener>
    <p>Ich habe mich mächtig über Deine Berichte<note type="ea">Bezieht sich vermutlich auf die diversen Schreiben Paul Tillichs an seine Frau von den <rs ref="#tillich_place_id__119" type="place">Davoser</rs> Hochschulkursen aus der zweiten Märzhälfte des Jahres 1928.</note> gefreut, obwohl ich mich über nichts von all dem Schönen, was Du mir über Deine Vortragserfolge berichtet hast, gewundert habe – Ich war etwas traurig, dass ich es nicht mitmachen konnte und ich habe mir fest vorgenommen, das nächstemal mitzufahren und <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> irgendwohin zu tun in der Zeit – Sie muss mal wieder in andere Hände. Sie isst morgens nichts, mittags sehr viel und abends wenig und ist doch recht anstrengend –</p>
    <p>Nun war gestern sehr schlechtes Wetter, so dass kein Mensch einen Schritt vor die Tür setzen konnte – Schneesturm – heute ist es regnerisch, aber warm, die Sonne ist sehr geizig – </p>
    <p><rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrich</rs> ist voller Produktivität, froh und schön, <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> etwas kläglich und ich gemischt<supplied>.</supplied> Ich möchte schrecklich gerne mal wieder ganz allein sein –<pb n="2"/></p>
    <p>Für Deinen Brief<note type="ea">Dieses konkrete Schreiben liegt nicht vor.</note> hab vielen Dank – Du kannst bezaubernd Briefe schreiben, so herrlich genau und plastisch, man sieht alles vor sich – Ich freue mich besonders, dass der gute <rs ref="#tillich_person_id__1178" type="person">Liebert</rs> Deine Pracht + Grösse miterlebt – Vielleicht holt er Dich jetzt endlich in die Kantgesellschaft!!! Das auch <rs ref="#tillich_person_id__4028" type="person">Aaron</rs> so fein war, ist fabelhaft + der Koffer entzückt mich – Hoffentlich ist er recht hübsch – Wir gehen entsetzlich früh schlafen, wachen früh auf, ich bleibe des schlechten Wetters wegen aber immer lange mit <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> auf dem Zimmer – <rs ref="#tillich_place_id__251" type="place">Laiguelgia</rs> ist wirklich sehr<pb n="3"/> entzückend – das Meer ist herrlich &amp; es rauscht in mein offenes Fenster herein und die Wege in die Berge auch vielfaltig und schön – </p>
    <p>Wir versuchen einen Roman zu schreiben, sind aber immer über den grossen Plan noch nicht hinaus – <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrich</rs> lehrt mich sehr viel in der Beziehung augenblicklich bekamen wir die Figuren: Thema: Der Mann mit dem guten Gewissen – Ich bin sehr gespannt, ob es etwas wird –</p>
    <p>Nun lebe wohl, ich will solange <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> schläft, mich noch einmal tüchtig auslaufen – Ich kann ja die Gegend nicht auslaufen, wie Du es so herrlich von Dir schreibst, da <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs><pb n="4"/> dauernd dabei ist –</p>
    <closer><salute>Viele 1000 Grüsse<lb/>
        Deine</salute> <signed><rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs></signed></closer>
    </div>
</body>
</text>
</TEI>