<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01519">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undatierter Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich
                <lb/>kurz nach dem 12. Oktober 1927</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0006-5231-3094">Sebastian Kueffner</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement>Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
                  <idno>bMS 721/2(21)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1927-10-13" notAfter="1927-10-31">13.10.1927</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2025-01-06" who="SK">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2025-05-14" who="SK">Kollationierung</change>
         <change who="EL" when="2025-12-15">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Sonnabend!</dateline>
               <salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Deinen letzten Brief aus <rs ref="#tillich_place_id__675" type="place">Rotenburg</rs>
               <note type="ea">Dieser Brief liegt nicht vor.</note> heut erhalten! Inzwischen sind die 1000M von <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person">Arnold</rs> eingetroffen.<note type="ea">Siehe auch die <rs ref="L00948" type="letter">Postkarte</rs> Paul Tillichs an Hannah Tillich von 12. Oktober 1927.</note> Von den 550+, die wir nun haben, gehen 250 an <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrich</rs>, die er in <hi rend="aq">
                  <rs ref="#tillich_place_id__673" type="place">Crissier</rs>
               </hi> hatte kommen lassen.<note type="ea">Im September oder Oktober 1927 hatte Tillich gemeinsam mit seiner Frau an den <q>Semaine européenne</q> auf Schloss Crissier bei Lausanne teilgenommen.</note> Bleiben 300. Diese würden genau reichen für den Zahnarzt und Kirchensteuer. Da Du es aber wünschst, werde ich bei Mittag nur 62 bezahlen. Dann bleiben 100 für Dich und 100 für mich. Vielleicht kommen wir damit durch den Monat. Am ersten bekomme ich jetzt 900. Davon gehen immer ab 140 für Miete und 40 für Mariechen<note type="ea">Meint womöglich <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Tillichs</rs> Schwester <rs ref="#tillich_person_id__2041" type="person">Marie-Luise Werner</rs>.</note>, also rund 200<supplied>.</supplied> Bleiben 700. Dann gehen ab vom <date when="1927-11-01">1. November</date> bis <date when="1928-08-01">1. Aug. 1928</date> je 100M für <rs ref="#tillich_person_id__2657" type="person">Heiner Otte</rs>. Dieses war nötig, da er wie ich durch <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person">Arnold</rs> weiß, es nicht verstehen kann, daß wir nach <rs ref="#tillich_person_id__219" type="place">Italien</rs> reisen und ihn nicht bezahlen. Ich bin <hi rend="u">sehr</hi> erleichtert, daß ich es ihm angeboten habe. Antwort habe ich noch nicht. Bleiben also 600. Dazu kom<pb n="2"/> men vom <date when="1928-01-01">1. Jan.</date> 70M, da dann die Abzahlung zu Ende ist. Zur Verfügung hätten wir dann also rund 650M. Die Dinge liegen also viel günstiger als im vorigen Jahr. Aber dafür fehlen die Beamtenkurse. Sie werden höchstens zur Hälfte ersetzt durch Vorträge, Litteratur und Kolleggelder. So liegt es. Dann geht noch ab: alle 3 Monate Steuern 48M und alle halbe Jahr Zinsen an <rs ref="#tillich_person_id__2094" type="person">Arnold</rs> 45-70M. – (Dieses hebe auf und denke oft dran!)</p>
            <p>Und nun die Hauptsache: Dein Kommen! <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrich</rs> wird Dir einen Brief schreiben, in dem er Dir sagt, daß <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> seelisch desorientiert ist. Nun ist etwas Ähnliches ja nur natürlich. Andrerseits finde ich, daß sie fabelhaft frisch, bei guter Farbe und fröhlich ist. Mehr in dieser Beziehung ist gar nicht möglich. Ich von mir aus würde darum sagen: Wegen <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> kannst du ruhig nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> fahren! Aber ich möchte damit <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrichs</rs> Bedenken nicht aufheben. Dieses<pb n="3"/> kann ich nicht entscheiden, da ich glaube, daß es irgendwie mit <rs ref="#tillich_person_id__688" type="person">Heinrichs</rs> okkulter Schau zusammenhängt – – – – Jedenfalls kannst Du dann im November nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, falls nicht, was ich ja viel netter fände, <rs ref="#tillich_person_id__2564" type="person">Kallen</rs> hierher käme. Das Kleid und die übrigen Dinge müßten wir dann hier kaufen<supplied>.</supplied> Nachdem <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1154 #tillich_person_id__2885">Leeses</rs> erklärt haben, daß sie in <rs ref="#tillich_place_id__198" type="place">Hamburg</rs> nirgends so elegante Läden hätten wie wir in der Pragerstr., bin ich in dieser Beziehung sehr zuversichtlich. Laß Dich nur nicht verführen, irgend etwas in <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> zu kaufen!! (Eventuell fahren wir zu meinem ersten Kolleg zusammen nach <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs> und kaufen dort).</p>
            <p>Heut war ich wie alle Tage von 10-½ 12 mit <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> im Park. Sie hat zum ersten Mal die Bäume als einzelne erfaßt und auf jeden hingewiesen. Ihre Begeisterung sind<pb n="4"/>Kastanien, die ich in Massen gesammelt habe. Seit heut ist es herbstlich im Park; die Kastanien und Blätter fallen in Menge. Und doch ist es so schön wie irgend ein südlicher Park!! Hoffentlich hast Du für <rs ref="#tillich_place_id__674" type="place">Wilhelmshöhe</rs> noch schönes Wetter! –</p>
            <p>Solltest Du doch nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> fahren, so schicke ich das Geld, also 150M an <rs ref="#tillich_person_id__2838" type="person">Hanno</rs><!-- Womöglich Gelau Hanno ? sehr unsicher, kommt häufig vor in der 1928-30 zeit aber nur 1922 einen ganzen Namen zu Hanno-->. Bitte gibt mir dann ihre Bank an! Sonst kaufen wir zusammen in <rs ref="#tillich_place_id__126" type="place">Dresden</rs> oder <rs ref="#tillich_place_id__260" type="place">Leipzig</rs> ein. Nun habe ich noch gar nichts von mir gesagt, z. B., daß ich selig wäre, Dich bald hier zu empfangen! Aber dieses ist nur eine Mitteilung, keine Aufforderung! Denn Du sollst Deine Reise haben, solange Du willst!</p>
            <closer>
               <salute>In Liebe<lb/>Dein</salute>
               <signed>
                  <rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
