<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01529">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Margot Müller <lb/>vom August 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg an der Lahn</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Universitätsbibliothek Marburg</repository>
<collection>Nachlass Margot Hahl (Tillichiana 1)</collection>
<idno>Ms. 1041/11</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notBefore="1922-08-01" notAfter="1922-08-31">August 1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__757">Margot Müller</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<salute>Liebe <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot</rs>!</salute>
</opener>
<p>- Weiter komme ich nicht, da ich nicht weiß was ich sagen soll, da ich völlig zerbrochen bin von diesem neuen Schlag, da ich mich dem Wahnsinn immer näher fühle. In einem einzigen Satz einer Postkarte nimmst Du mir, wovon ich seit Wochen und Monaten lebte; denkst Du auch daran, daß Du mir versprochen hattest, Deine heilende Hand immer über meiner zerrissenen Seele zu halten, und nun, wo ich es am nötigsten hatte und die Tage zählte, bis Du kommst, ziehst Du sie <pb n="2"/> weg. - Wieder sind ein paar Stunden vergangen und es wühlt in mir wie ein Messer. Ich wage nicht zu bitten: Komm doch! Laß mich nicht allein, wo ich alles auf dich gebaut habe dort, innerlich und äußerlich, wo meine Nerven schon 4 Tage <rs type="place" ref="#tillich_place_id__535">Hiddensee</rs> kaum vertragen haben, weil ich allein war, wo Du doch dort Tag für Tag allein sein kannst; wo ich mit dir die Reise erleben möchte, um selbst mehr zu werden, wo ich tief, tief innerlich krank bin, und Du Heilkräfte für mich <pb n="3"/> hast!</p>
<p>Ach <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot</rs>, mir ist nach deiner Karte, als ob ich dich verloren hätte, als ob ein Stern meines Lebens vom Himmel gefallen wäre, als ob ich wieder verstoßen wäre. Ich bin voll von Dingen, die ich Dir sagen möchte; ich wandle wie Du an Abgründen. Warum willst Du nicht den Abschluß, der Übergang <pb n="4"/> der Neuanfang für mich sein, in diesen Erd-entrückten 4 Wochen? - Noch ist nicht jede Hoffnung in mir erstorben, und darum bitte ich Dich, schreibe gleich, ob Dein Entschluß unwiderruflich ist. Dann werde ich mit Schmerz statt mit Freude an das Meer gehen, um dem Körper zu helfen. Bitte schreibe gleich ein paar Worte und einige<del>s</del> Erklärungen, damit ich nicht in Angst und Ungewißheit vergehe.</p>
<closer>
<signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>