<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01538">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Margot Faust vermutlich aus dem Juni 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marbug</settlement>
<institution>Archiv der Universitätsbibliothek Marburg</institution>
<collection>Tillichiana 1</collection>
<idno>Ms. 1041/8</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<date notBefore="1922-06-01" notAfter="1922-06-30">01.06.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__757">Margot Hahl</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2025-10-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener><salute>Liebes <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot</rs>-Kind!</salute></opener>
<p>Hab Dank, vielen Dank für beide Briefe, den langen, den ich hier anfand und den kurzen, unendlich lieben, den ich heut früh bekam! ich habe mich so mitgefreut mit Deiner Lebensfreude, und ich glaube, ich könnte das auch noch, wenn die allerschwerste Sorge einmal hinter mir liegt, und mein Körper noch mitwill; er ist trotz aller Erholung und guten Essens dauernd matt und mangelhaft. Niemand weiß, woran das eigentlich liegt. Vielleicht doch an nichts Anderes als an Dir, die fehlt. - <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> ist es in den letzten Tagen nicht sehr gut gegangen. Sie hat Fieber gehabt und Einspritzungen bekommen; heut schreibt sie wieder sehr vergnügt. Jedenfalls wäre es gut, wenn Du erst anfragtest, ob und wann es ihr paßt, damit sie ja keine Aufregung und dadurch Temperaturerhöhung bekommt. Ich freue mich und bin so gespannt auf Euer Zusammentreffen und hoffe, Du wirst mir schnell davon schreiben. Freitag Sonnabend bis Montag bin ich wieder in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__129">Dölzig</rs>, wo ich das Kind taufen soll. Meinem</p>
<p><pb n="2"/> <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1924">Vater</rs>, dem ich davon erzählte, habe ich versprochen, daß er nicht wiederzutaufen brauche, was ihn sichtlich beruhigte. - Ich <unclear cert="low" resp="Transkription">kniiee</unclear> jetzt energisch im <q><rs type="work" ref="#tillich__WLVL28EI">System der Wissenschaften</rs></q> und hoffe es im Sommer zu schaffen, vor allem auf <rs type="place" ref="#tillich_place_id__429">Sylt</rs>. Ich mache schon allerhand Vorbereitungen: Bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1762">Elisabeth</rs> in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__129">Dölzig</rs> habe ich einen Schinken bestellt, der unser Hauptnahrungsmittel bilden soll. Dann habe ich mich nach den Dampferverbindungen erkundigt und folgenden Plan gemacht: Am Montag, d. 31. Juli fahre ich nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__198">Hamburg</rs> und wohne bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1154">Kurt Leese</rs>. Am Dienstag früh 730 gehen die Dampfer ab und sind 8 Uhr abends in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__1116">Westerland</rs>. Du fährst Montag Abend um 11 mit dem Eilzug, der morgens um 6 in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__198">Hamburg</rs> ist; wir treffen uns auf dem Dampfer. Die Fahrt ist etwas teurer als zu Land, kommt für mich aber allein in Betracht. Du mußt <unclear cert="low" resp="Transkription">auf</unclear> die Hin- und Rückreise (über <rs type="place" ref="#tillich_place_id__1115">Helgoland</rs> - <rs type="place" ref="#tillich_place_id__74">Bremen</rs>) etwa 900-1000 M rechnen. Im Ganzen mußt Du etwa 3000 M ergattern.- Ich fange an, mich zu freuen auf die Reise, am meisten auf die Seefahrt.</p>
<closer><salute>Ich habe Dich lieb und bin Dir in allem und für alles dankbar</salute><signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs></signed></closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>