<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01563">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Gottschow
                    <lb/>vom Juni oder Juli 1922
               </title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>023 Rollfilm Nr. 3</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig.</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <date notBefore="1922-06-05" notAfter="1922-07-31">06./07.1922</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2025-10-15" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <salute>Liebe ferne <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Geliebte</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Ich weiß nicht, warum Du mir diese Tage so ferne bist; vielleicht bist Du 
        innerlich mehr bei Deinen <rs type="person" ref="#tillich_person_id__2586 #tillich_person_id__2041">Schwestern</rs> und Deinem Kind<note type="ea">Hannah Tillich hatte am 5. Juni 1922 einen Sohn zur Welt gebracht, der jedoch nur kurze Zeit später sterben sollte. Sie war im Begriff, sich von <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert Gottschow</rs>, dem Vater des Kindes und Hannahs erstem Ehemann, scheiden zu lassen. Zur Geburt war sie nach <rs ref="#tillich_place_id__279" type="place">Marburg</rs> gereist, wo <rs ref="#tillich_person_id__2586" type="person">eine ihrer zwei Schwestern</rs> Lernschwester im Städtischen Krankenhaus war. Wie Hannah Tillich in ihrer Autobiographie berichtet, reiste sie jedoch bereits kurz nach der Geburt auf Drängen Paul Tillichs zu ihm nach Berlin, wo das Baby bis zu seinem frühen Tod in ein Säuglingsheim kam. (Vgl. <rs ref="#tillich__37CIHSJ6" type="work">Hannah Tillich, Ich allein bin, S. 88f.</rs>) Der vorliegender Brief wurde vor jener Berlinreise verfasst.</note>; vielleicht nimmt Dich 
        die große Müdigkeit immerzu in ihren Schoß, vielleicht liegt es auch an mir, 
        der ich immer mehr in einen Zustand versinke zwischen Absterben und Wahnsinn, 
        nichts hilft mehr, kein Schlaf, kein Segeln, keine Hoffnung; es ist als ob 
        der Lebensschwung dahin wäre und Leib und Seele die Hülle vergangenen Lebens, 
        die wert sind, auf den Dünger geworfen zu werden. Und ich fühle, Du bist 
        innerlich nicht bei mir... Fast wäre es mit <rs ref="#tillich_place_id__425" type="place">Sylt</rs> nichts geworden. Die Frau 
        dort ist an einen anderen Ort gegangen, der etwas vom Meer entfernt liegt; 
        aber ich ziehe nun mit ihr; es ist vielleicht auch besser für die Nerven. 
        Ich fürchte, es ist Dir schwer, daß <rs ref="#tillich_person_id__757" type="person">Margot</rs> mitgeht. Noch ist es nicht sicher 
        wegen des Geldes, aber wenn sie nicht kann, müßte ich noch jemand anders suchen, 
        da ich sonst dort ohne Pension nicht <unclear reason="damage">leben</unclear>
               <note type="ea">Ein Schaden am Scan macht dieses Wort schwer lebar.</note> könnte. Glaube mir, meine lie<pb n="2"/>be, 
        in Ewigkeit geliebte <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah</rs>, daß kein Augenblick sein wird, wo Du nicht unter 
        uns bist. Zu Dir hin lebe ich, auch in diesen Worten des Absterbens; zu Dir hin 
        will ich an der See wieder aufleben, und nichts anderes will auch sie, als Dir 
        und mir dienen. Ich weiß ja, daß Worte schwach sind gegen Wirklichkeiten und 
        daß ferne Wirklichkeiten die Phantasie belasten. Aber ich bitte Dich: Glaube 
        mir: Es gibt nichts zwischen Dir und mir in der ganzen Welt! – – Gestern 
        Abend ist <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> gekommen zu einer Sitzung; als er heut früh, als ich in 
        Glied und Kopfschmerzen wie immer in meinem Bett lag, meinen Kopf streichelte 
        und alles besser wurde, da dachte ich, wie unendlich viel mir fehlt, an jedem 
        Tage, wo Du nicht da bist. – Im August werden <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> und <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trudchen</rs> heiraten. 
        Ich habe sehr lange mit beiden gesprochen. Sie sind sich klar über das was 
        es nicht sein kann; und darum wird es für beide manches sein können. Du selbst 
        hast ja damals die Alternative ge<pb n="3"/>sehen: Heiraten oder Auseinandergehen. Um der 
        Kinder willen, um starker Sympathien willen, um <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trudchens</rs> willen hat <rs ref="#tillich_person_id__641" type="person">Frede</rs> 
        das erste gewählt und glaubt, es wird auf Grund gemeinsamer religiöser und 
        geistiger Fundierung richtig werden. Er leidet unter den Äußerlichkeiten, 
        Schwiegereltern u. s. w. und <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trudchen</rs> wird es natürlich nicht leicht, 
        daß sie in allem fühlt, die zweite zu sein, aber ich glaube, es ist doch für 
        beide gut, daß sie sich zu einer festen Form und gegenseitigen Verpflichtung 
        entschlossen haben und auch nach außen hin nicht ängstlich zu sein brauchen. 
        Es soll sonst noch nicht beredet werden, aber Dir solle ich es schreiben, 
        und wenn Du willst, kannst Du an <rs ref="#tillich_person_id__643" type="person">Trudchen</rs> schreiben. – <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">E. v. Sydow</rs> ist diesen 
        Monat hier, er ist auch etwas heruntergekommen und elend, er leidet unter der 
        erotischen Indifferenz, die er seiner <rs ref="#tillich_person_id__1886" type="person">Frau</rs> gegenüber empfindet. Und irrt in 
        <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> umher und sucht, welche er findet – Ich hab in der letzten Zeit in 
        erotischer Beziehung unerhört qualvolle Wochen durch<pb n="4"/>gemacht, doch denke ich, 
        daß auch diese letzte Lebensäußerung bald in der allgemeinen Erschöpfung 
        untergehen wird. – Und nun liebes <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannahchen</rs>, muß ich Dich ein bischen 
        beschimpfen: Du hast doch die Absicht, einen Beruf zu ergreifen, der sich 
        von einer bloßen Maschine dadurch unterscheidet, daß Du selbständig eine 
        Korrespondenz führen willst.<note type="ea">
                  <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person">Hannah Tillich</rs> nahm zu jener Zeit Stenographie-Unterricht bei ihrem Jugendfreund <rs ref="#tillich_person_id__2560" type="person">Uli Fricke</rs>, um eine Stelle in einem Büro antreten zu können. (Vgl. <rs ref="#tillich__37CIHSJ6" type="work">Hannah Tillich, Ich allein bin, S. 89.</rs>)</note> Wie kannst Du das aber, wenn Du nicht einmal 
        den Brief an <rs ref="#tillich_person_id__2665" type="person">Otte</rs> schreiben kannst, dessen Inhalt ich Dir schon angedeutet 
        hatte. Ich muß gestehen, daß ich etwas entsetzt war. Du sollst ihm danken, 
        daß er bereit ist, die Korrespondenz zu vermitteln und dich zu beraten, 
        wie er mir meine Sache geführt hat.<note type="ea">Gemeint ist Tillichs Scheidung von <rs ref="#tillich_person_id__1931" type="person">Greti Wever</rs>.</note> Und Du sollst ihn bitten, an einen 
        Greizer<note type="ea">Hannah lebte mit ihrem ersten Ehemann, <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Albert Gottschow</rs>, in <rs ref="#tillich_place_id__567" type="place">Greiz</rs>.</note> Rechtsanwalt zu schreiben, daß er sich bereit halten soll, mit 
        dem eventuellen Rechtsanwalt <rs ref="#tillich_person_id__705" type="person">Deines Mannes</rs> in Verhandlung über möglichst schnelle 
        Scheidung einzutreten. Weiter nichts. Das mußt Du können und gleich tun!</p>
            <closer>
               <salute>Antworte mir auf alles! In vielen Schmerzen<lb/>
        Dein</salute>
               <signed>Paul</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Was hast Du mit <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs> verabredet?<note type="ea">Notiert auf der ersten Briefseite, am oberen Seitenrand, auf dem Kopf stehend.</note>
               </p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
