<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01505">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vermutlich aus dem Jahr 1921</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>USA</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
<institution>Harvard University</institution>
<repository>Harvard Divinity School Library</repository>
<collection>Tillich, Hannah. Papers, 1896-1976</collection>
<idno>bMS 721/2.17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notBefore="1921-01-01" notAfter="1921-12-31">1921</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<salute><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>, liebe <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>!</salute>
</opener>
<p>Tag für Tag ruft meine Seele nach Dir, und Tag für Tag sinnst sie über dem Rätsel unseres Schicksals. Die Primitivität ländlicher Verhältnisse, die kampflose Schönheit dieser Tage ließ mich einmal wieder unser Tun und Unterlassen unter den großen alten Begriff der Schuld stellen. Und ich dachte, wie andere Zeiten zu der Schuld standen. Sie suchten sie durch Buße zu überwinden, sei es durch überweltliche, wie die Katholiken, die sich Gott weihten, sei es durch innerweltliche, wie die Protestanten, die in der Lage blieben, in die sie durch ihre Schuld gebracht waren, und durch Leiden und Gehorsam führten. Wir fühlen ganz anders; wir haben den Willen zur Änderung, zur schaffenden Erneuerung der Dinge auch gegen die gegebenen Ordnungen, die uns nicht an sich heilig scheinen. Wir setzen die Buße in Aktivität um und in <foreign xml:lang="lat">amor fati</foreign>, in Bejahung des Schicksals, einschließlich der Schuld als eines Heiligen. Das ist nicht höher als das <pb n="2"/> Andere, ist nicht mehr und nicht schöner; aber es ist unser, und darum müssen wir es tun. Die Alten verzichteten auf das Glück der eigenen Lebensgestaltung; wir verzichten auf das Glück der Ruhe. Denn weil die Schöpfung immer zugleich Zerbrechen ist, so heftet sich an uns die Schuld wie der Schatten, und zwingt zu neuem Schaffen und neuem Zerbrechen u . s. f. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>! Wenn wir uns je finden, so tun wir es um den Preis unserer Ruhe für immer. In Augenblicken der Müdigkeit möchte ich Dir oft zurufen: Bleib da! Aber in den Stunden wo ich mehr bin als ich selbst, da weiß ich, daß ich den Preis zahlen muß, und noch mehr, daß ich Dich, so weit an mir liegt, zwingen muß, ihn auch zu zahlen. -- -- <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>, wenn Dir aus meinem anklagenden Brief an Dich etwas wie Wille zur Ruhe entgegenklang, so deute ihn nach diesem. Nur daß Du dieses willst, fordere ich von Dir!</p>
<closer>
<signed><rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed>
</closer>
<postscript>
<p>Den nächsten Brief schreibe ich nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__569">Gera</rs>. <note type="eb">Am oberen Rand des ersten Blattes nachgetragen.</note></p>
</postscript>
</div>
</body>
</text>
</TEI>