<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01531">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Margot Müller <lb/>vom Juli oder August 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Universitätsbibliothek Marburg</repository>
<collection>Nachlass Margot Hahl (Tillichiana 1)</collection>
<idno>Ms. 1041/15</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notBefore="1922-07-01" notAfter="1922-08-31">Juli oder August 1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__757">Margot Müller</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<dateline>Montag früh.</dateline>
<salute>Liebes süßes <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot-Kind</rs>!</salute>
</opener>
<p>Von allen Möglichkeiten habe ich mir gerade diese nicht gedacht, ich Frauen gegenüber immer noch so instinktloses Ungetüm! Was sollte ich nun noch entscheiden? Aber ich werde froher nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__425">Sylt</rs> gehen, da ich weiß, daß es nicht geistige und seelische Dinge sind, die Dich vielleicht von mir hätten trennen können, sondern daß es ein Mensch ist, durch den Du frei von mir, aber auch frei für mich wirst. Freilich ein Schmerz ist dabei, der Schmerz, der aus dem Besitzwillen jeder Liebe geboren wird, und den Du so schwer hast tragen müssen. Und ich glaube, daß in dem Augenblick als ich Sonntag früh den ersten Satz<del>es</del> deines Briefes las, ein Beobachter mich ebenso hätte erbleichen sehen, wie Du es damals auf dem Flur der Universität tatest, als ich dir von <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannahs</rs> Flucht erzählte. Ja, Liebe, ich habe erst in diesen Monaten Deines Wegseins gefühlt, wie lieb ich Dich habe. Aber über dieses Kleine meines eignen Schmerzes steigt die große Freude empor <pb n="2"/> daß Du ein Glück gefunden hast, wie ich es zu haben glaube in <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>. Was Du mir von Deinem Freund erzählst, läßt den Wunsch in mir stark werden, ihn aufzunehmen, wie Du <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> aufgenommen hast unter Tausend Schmerzen. - Nun kann ich nur als <q>alter Mann</q> noch etwas sagen: Wäre nicht eine Seereise für Deine Gesundheit unbedingt notwendig; und ist es nicht seelisch nötig, eine Trennung einzulegen vor der definitiven Entscheidung? Ich weiß, so spricht die <q>Weisheit des Alters</q> und ich will nur meine Pflicht tun und sie zum Ausdruck bringen. Solltest Du ihr folgen, so telegraphiere bitte. Aber in keiner Beziehung und auf keinen Fall darfst Du noch irgend etwas meinetwegen tun, was den Aufbau Deines Lebens stören könnte. - Ich werde mit meinem Schwager <add>(in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__129">Dölzig</rs>)</add> und einer Kusine von ihm nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__425">Sylt</rs> fahren. <add>Eben höre ich, daß er nur vom <date notBefore="1922-08-08" notAfter="1922-08-18">8. - 18. Aug.</date> kann</add> Diese wird für das Materielle im Verein mit <hi rend="u">Frau Hagendefeld<!--PERSON-TODO-->, Braderup auf <rs type="place" ref="#tillich_place_id__425">Sylt</rs></hi>, sorgen. Ich werde da viel an dich denken und oft traurig sein, daß Du nicht dort bist.</p>
<p><pb n="3"/> Und ich werde viel in Erwartung sein auf das, was Du mir weiter über Eure Entwicklung schreiben wirst. - Ich kann Dir gar nicht sagen, wie verzweiflungsvoll Du mir in diesen Tagen des Juli gefehlt hast. Aber es ist gut, wenn man lernt, sein Leben allein und ohne Hilfe zu tragen. Ich bin sicher weich geworden in vielem, und es ist besser, hart zu sein. Nur gibt es ein<del>en</del>e Grenze und die war jetzt manchmal erreicht. - Ob ich Dich noch wiedersehe, oder ob Du nun für immer <pb n="4"/> dort bleibst? Ich kann mir unser Wiedersehn gar nicht mehr vorstellen, wie überhaupt nichts mehr, was mit Leben zusammenhängt. Ich flehe, daß das Meer mich erlösen möge, wie schon einmal als ich fast am Ende war. - Du aber bleib dort, liebes <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot-Kind</rs>! Sammle in Deiner Liebe die höchsten Kräfte und erlöse viele damit. Ich bin bei Dir, ich danke Dir, ich - kann nicht mehr.</p>
<closer>
<signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>