<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01533">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Margot Hahl vermutlich aus Juli bis August 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marbug</settlement>
<institution>Archiv der Universitätsbibliothek Marburg</institution>
<collection>Tillichiana 1</collection>
<idno>Ms. 1041/17</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#XXXX">Sylt</placeName>
<date notBefore="1922-07-01" notAfter="1922-08-31">01.07.1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__757">Margot Hahl</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2025-10-19">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener><salute>Liebe <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot</rs>!</salute></opener>
<p>Es wäre mir leichter an Dich zu schreiben, wenn nicht nebenan das nutzlos leere Zimmer mir immer sagte, wie schön es hätte sein können... Aber ich weiß, daß es <q>metaphysisch</q> so richtig ist, um Deinet- um <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>s, um meinetwillen. Ich habe sehr unter der Einsamkeit gelitten, bis zu dem Wunsch, wieder abzufahren. Aber ich weiß jetzt, daß es die richtige Vorbereitungszeit ist auf <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs>. Körperlich geht es mir viel besser. Der <date notBefore="1922-07-01" notAfter="1922-07-31">Juli</date> mit allen seinen Schrecken versinkt langsam. Die Seeluft durchspült Leib und Seele. - Ich habe zu Anfang <rs type="work" ref="#XXXX">Spengler II</rs> gelesen; es ist gewaltig, stärker als Band I, und zwingt zu fortwährender Auseinandersetzung auf allen Gebieten. Instinktiv hat es in mir den Wunsch erweckt, Landpfarrer zu werden, und die ewige</p>
<p><pb n="2"/>Geschichtslosigkeit des Landes metaphysisch-religiös zu durchleuchten; vielleicht hilft dazu auch die Schönheit dieses entzückenden <rs type="place" ref="#XXXX">Friesendorfes</rs> und der alles Maß übersteigende Ekel vor <rs type="place" ref="#XXXX">Westerland</rs>, dieser das Meer entweihenden <q><rs type="place" ref="#XXXX">Friedrichstraße</rs></q>. - Ich lebe so, daß ich Morgens, Mittags und Abends von <rs type="person" ref="#XXXX">Frl. Hagendefeldt</rs><unclear cert="low" resp="Transkription">¿¿¿</unclear> etwas gekocht kriege, und zwar mit absoluter Sicherheit: Morgens Tee mit Schmalzbrot, Mittags Kartoffeln mit Ei, Abends Kakao mit Schinkenbrot<unclear cert="low" resp="Transkription">¿¿¿</unclear>; eine Änderung gibt es nicht - was etwas monoton ist. Ich baue viel im <rs type="place" ref="#XXXX">Dars</rs> und habe den täglichen Weg von einer halben Stunde 4 mal. Das Meer ist stark und gewaltig, aber es ist alles weniger farbig und geformt als auf <rs type="place" ref="#XXXX">Hiddensee</rs>; dafür gibt es keine Mücken. - Im <rs type="place" ref="#XXXX">Klappholtthal</rs> ist diese Woche große Konferenz mit Programmentwurf gewesen,</p>
<p><pb n="3"/><rs type="person" ref="#XXXX">Frl. stud. theol. Hoffmann</rs>, die dort wohnt, und die ich zufällig am Strand traf, hat mir berichtet. Es ist der traurige Versuch, aus einer Bewegung, die unter großen richtunggebenden Ideen stand, in das Bett einer dogmatisch gebundenen Sekte mit <rs type="person" ref="#tillich_person_id__19">Knut Ahlborn</rs> als Papst zu leiten, es zeigt sich darin die Dialektik der <q>Jugend</q>-Bewegung, daß jeder in einem gewissen Alter zur Formung drängt, eben damit aber der Gestaltlosigkeit der eigentlichen Jugendbewegung entwächst. Ja es ist zu fragen, ob diese Gestaltlosigkeit nicht auch zeitgeschichtlich ein Moment war, der dem Expressionismus parallel lief und in der Zerstörung des bürgerlichen Bewußtseins seine Aufgabe erfüllt hat. Ich glaube fast. - Ich habe mit Ullstein abgeschlossen, eine von <rs type="person" ref="#XXXX">Dessoir</rs> herausgegebene systematische Theologie, wo ich den Abschnitt <q><rs type="work" ref="#XXXX">Religionsphilosophie und Ethik</rs></q></p>
<p><pb n="4"/>übernehmen soll, und ein eignes Buch <q><rs type="work" ref="#XXXX">Gott, Geist und Ewigkeit</rs></q>, Urkunden der philosophischen Religion im Abendland, von mir eingeleitet und ausgewählt. Dazu will der Furche-Verlag ein Heft über mein politisches Kolleg und eine Religionsphilosophie geliefert haben. Endlich soll ich dem Seminar der Hochschule für Politik präsidieren mit einem Cyklus unseres religiös-sozialen Kreises. Du siehst: Viele schöne Arbeit. Eben darum aber kommt alles darauf an, daß ich durch <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> die innere Ruhe erhalte. - Ich danke Dir für alles, was Du mir von Dir schreibst und ich nehme viel Anteil daran. Es ist herrlich, daß Du dieses erlebst und ich freue mich mit Dir!</p>
<closer><salute>null</salute><signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs>.</signed></closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>