<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01527">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Brief von Paul Tillich an Margot Müller <lb/>vom Sommer 1922</title>
<author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
<respStmt>
<resp>Editor</resp>
<name key="https://orcid.org/0009-0002-5479-2296">Alma Ament</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>
<name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
<address>
<street>Schenkenstraße 8-10</street>
<postCode>1010</postCode>
<placeName ref="#tillich_place_id__470">
<settlement>Wien</settlement>
<country>Österreich</country>
</placeName>
</address>
</publisher>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc type="manuscript">
<msIdentifier>
<country>Deutschland</country>
<settlement ref="#tillich_place_id__279">Marburg an der Lahn</settlement>
<institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
<repository>Universitätsbibliothek Marburg</repository>
<collection>Nachlass Margot Hahl (Tillichiana 1)</collection>
<idno>Ms. 1041/9</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>Brief, eigenhändig</p>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
<placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
<date notBefore="1922-06-01" notAfter="1922-08-31">Sommer 1922</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#tillich_person_id__757">Margot Müller</persName>
</correspAction>
</correspDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">Deutsch</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc status="approved">
<change who="AA" when="2026-02-16">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text type="letter">
<body>
<pb n="1"/>
<div type="writingSession">
<opener>
<salute>Mein liebes liebes Mädelchen!</salute>
</opener>
<p>Nun konnte ich doch nicht mehr nach <rs type="place" ref="#tillich_place_id__175">Gießen</rs> schreiben, da ich infolge der <rs type="place" ref="#tillich_place_id__129">Dölziger</rs> Taufe Deinen Brief zu spät in die Hände bekam. Aber ich hoffe, dafür wird dich dieser an der Saar empfangen. Ich bin Dir so dankbar daß Du bei <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> warst, und für Deinen langen, schönen Brief über sie! Du hast sie wirklich gesehen in ihrer ganzen Wesenhaftigkeit, und das Wort <q>Urweib</q> ist wahrhaft auf sie geprägt. Sehr interessant war mir, was Du über sie als Mutter schriebst und im Grunde sehr lieb. Denn es besteht ja immer die Gefahr, daß das Kind dem Mann die Frau nimmt. Ich habe ihr in der Richtung, die Du meinst, nichts mehr geschrieben, zumal sich zu ergeben scheint, daß <rs type="person" ref="#tillich_person_id__705">Albert</rs> sich innerlich von ihr losgelöst hat. Jetzt machen wir Pläne, ein Stadium, das ja unendlich viel erfreulicher ist, als alle vorhergehenden, selbst wenn noch manches zu überwinden ist. Und da mußt auch Du helfen. <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1923">Hannah</rs> hat mir von dir noch nicht mal geschrieben, <pb n="2"/> da sie nach Deinem Weggang einen Tag großer Ermattung hatte. Ich kann mir denken, daß die Erinnerung an manches, was sie durch den Gedanken an uns gelitten hat, noch in ihr war, und daß erst wenn sie ganz hier ist, sie sich Dir ganz öffnen wird. Ich bin so froh, daß Euer Zusammensein so schön war und sie einen so feinen Eindruck von Dir bekommen hat, wie sie mir kurz schreibt. - Ich selbst bin viel elend, wohl auch infolge der schrecklichen Angstzeit zu <date when="1922-06-04">Pfingsten</date>; und dann ist es mir doch ein ganz wenig einsam, seitdem Du weg bist. Ich habe noch oft an unsere <rs type="place" ref="#tillich_place_id__356">Potsdamer</rs> Fahrt gedacht. - Daß Dir die kleinen Universitäten so mißfallen, ist mir ein <del>Stoß</del> mehr, hier zu bleiben und alles dran zu setzen, hier mal ein Extraordinariat zu kriegen. - Nächste Woche ist großes Streich-Fest, ich graule mich schon etwas vor dem <del>Dreck</del>. - Schreib mir doch mal, wie es mit Deinen <rs type="place" ref="#tillich_place_id__425">Sylter</rs> Geldverhältnissen steht, und was <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1723">Karl Ludwig</rs> über meine Professur gesagt hat.</p>
<closer>
<salute>Ich streichle Dich, mein liebes <rs type="person" ref="#tillich_person_id__757">Margot-Kind</rs>!</salute>
<signed>Dein <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1928">Paul</rs></signed>
</closer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>