<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01594">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Paul Tillich an Hannah Tillich <lb/>vom 7. Dezember 1930 [PS] </title>
                <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                <respStmt>
                    <resp>Editor</resp>
                    <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                        1887-1933</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
                    <address>
                        <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                            <settlement>Wien</settlement>
                            <country>Österreich</country>
                        </placeName>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <repository>Privatsammlung F. W. Graf</repository>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Brief, eigenhändig.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
                    https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__37">Berlin</placeName>
                    <date when="1930-12-07">07.12.1930</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tillich_person_id__1923">Hannah Tillich</persName>
                    <placeName ref="#tillich_place_id__143">Frankfurt a. M.</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change when="2025-12-15" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
            <change who="GM" when="2025-12-18">Erklärenende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <pb n="1"/>
                <opener><salute>Liebste <rs ref="#tillich_person_id__1923" type="person"
                        >Hannah</rs>!</salute>
                </opener>
                <p>Es ist <date when="1933-12-07">Sonntag Morgen</date>. Ich liege im Bett, der
                    Kaffee steht daneben, <rs ref="#tillich_person_id__2354" type="person"
                        >Annchen</rs> hat zwei Adventslichter angezündet und einen Haufen
                    Pfeffernüsse hingelegt. Es ist wie <add place="superlinear">vor</add>
                    Weihnachten, als ich noch jung war. – Und nun strenge deinen psychoanalytischen
                    Verstand an! Denn Folgendes ist passiert: Als ich gestern vor dem
                        Krematorium<note type="ea">Tillich hatte in <rs ref="#tillich_place_id__126"
                            type="place">Dresden</rs> eine Grabrede anlässlich der Bestattung des am
                            <date when="1930-12-03">3. Dezember 1930</date> verstorbenen
                        Großindustriellen <rs ref="#tillich_person_id__218" type="person">Erwin
                            Bienert</rs> gehalten.</note> das Auto suche, weil ich zum Bahnhof
                    vorfahren mußte, merke ich plötzlich, daß ich im Wasser liege und mit der einen
                    Hand Eis breche. Schon im nächsten Augenblick bin ich wieder draußen und stelle
                        pu<pb n="2"/>delnaß fest, daß ich in ein Parkbassin geraten bin, das
                    übergefroren war und genau so schimmerte wie die nassen Steine. Oben war ich
                    ziemlich trocken, unten &quot;wie aus dem Wasser gezogen&quot;. Ich beschloß
                    trotzdem, nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> zu
                    fahren und zog mich im Zuge etwa eine halbe Stunde lang um (z.B. statt der
                    Unterhosen meine Pyjama-Hose etc.). Dann aß ich Abendbrot mit einem vorzüglichen
                    Grok und war warm und ziemlich trocken. Am Bahnhof war <rs
                        ref="#tillich_person_id__2354" type="person">Annchen</rs>, der ich die
                    nassen Sachen gab mit Koffer; und ich selbst traf noch <rs
                        ref="#tillich_person_id__1307" type="person">Karolus</rs> mit einer Freundin
                    von ihm und stärkte die Widerstandskraft gegen Erkältung durch Wein. Jetzt liege
                    ich im Bett und warte bis <rs ref="#tillich_person_id__2354" type="person"
                        >Anna</rs> meine Sachen gebügelt hat. – – – Und nun mach Du die Analyse!!<pb
                        n="3"/></p>
                <p>Über die Rede kann ich noch nicht viel sagen. Versammelt war die gesamte Dresdner
                    Gesellschaft und noch zahllose andere, die ich nicht kenne. Gehört habe ich nur
                    von Bienerts, die mir alle sehr dankten, besonders <rs
                        ref="#tillich_person_id__2411" type="person">Fritz</rs>. <rs
                        ref="#tillich_person_id__1972" type="person">Ilse</rs>, die während der Rede
                    des Pfarrers neben mir saß, konnte ich kaum hindern, loszutoben. Es war alles so
                    banal. <rs ref="#tillich_person_id__1965" type="person">Robert</rs>, den ich von
                    weitem ansah, schüttelte den Kopf über die protestantische Kirche. Als ich ins
                    Auto stieg, kam noch Pfarrer <rs ref="#tillich_person_id__2883" type="person"
                        >Aé</rs> an und wollte das Manuskript haben. – Übrigens ist eine Totenmaske
                    gemacht, die wir auch kriegen. In den ersten 24 Stunden soll er noch viel
                    schöner gewesen sein.</p>
                <p>Jetzt ist es <del rend="s">12</del> 1 und ich liege immer noch. Das ist gut. Denn
                    einmal muß der Motor ja abgestellt werden; selbst der vom Auto. Und &quot;der
                    Mensch ist kein Auto&quot;. Was macht dasselbe? Jetzt kommt <rs
                        ref="#tillich_person_id__1762" type="person">Elisabeth</rs> zum Essen und
                    dann gehts zur Diskussion u.s.w. Mir gehen noch durch den Kopf all die Gestalten
                    von dem Laumer-Abend<note type="ea">Das <rs ref="#tillich_place_id__143"
                            type="place">Frankfurter</rs> Café Laumer auf der Bockenheimer
                        Landstraße war ein beliebter Treffpunkt von Studierenden und Lehrenden der
                        Universität. Die diskussionsreichen Abende und Nächte in jenem
                        Traditionscafé galten gewissermaßen als verlängerter Arm des
                        Hörsaalbetriebs.</note> bis gestern Abend. Welch eine Fülle – – Und Du bist
                    die "Einzige" und wirst vielleicht später einmal verstehen, was das
                    bedeutet.</p>

                <closer><salute>Dein</salute>
                    <signed><rs ref="#tillich_person_id__1928" type="person">Paul</rs></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
