<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01553">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Margot Faust
                    <lb/>vom 24. Juli 1933
               </title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0000-0002-8408-8657">Friedrich Schumann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement>Marburg</settlement>
                  <institution>Universität Marburg</institution>
                  <repository>Archiv der Universitätsbibliothek Marburg</repository>
                  <collection>Nachlass Margot Hahl (Tillichiana 1)</collection>
                  <idno>Ms. 1041/25</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, maschinenschriftlich.</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__389">Sassnitz (Rügen)</placeName>
               <date when="1933-07-24">24.07.1933</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__757">Margot Faust</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change when="2025-10-13" who="FS">Initiale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change when="2025-12-03" who="FS">Erklärende Anmerkungen überprüft und ergänzt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>Haus Normann, den <date when="1933-07-24">24.7.33</date>
                  <lb/>
        Ostseebad <rs ref="#tillich_place_id__389" type="place">Sassnitz auf Rügen</rs>
               </dateline>
               <salute>Liebe <rs ref="#tillich_person_id__757" type="person">Margot</rs>!</salute>
            </opener>
            <p>Zuerst und vor allem noch einmal vielen, sehr vielen Dank für alles, was Du an <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthe</rs> getan hast und noch tust. Und auch dafür, dass Du uns so treu und zuverlässig geschrieben hast. Selbstverständlich sind wir damit einverstanden, dass Du der Schwester eine Grammofonplatte oder sonst etwas, was sie sich wünscht, schenkst. Auch bitten wir Dich, den Mädchen zusammen von uns hundert Franken zu geben. Ferner musst Du alle Deine Auslagen genau zusammenstellen, und in Reichsmark übersetzen. Ich schicke dann die Summe nach Königsfeld<note type="ea">Unklar, welches Königsfeld gemeint ist. In Frage kommen beispielsweise <rs ref="#tillich_place_id__1226" type="place">Königsfeld im Schwarzwald</rs> sowie <rs ref="#tillich_place_id__1227" type="place">Königsfeld in der Eifel</rs>.</note> (bitte Adresse und Kontonummer) und Du brauchst um die betreffende Summe weniger dorthin zu zahlen. Dann kommen wir um die Grenzschwierigkeiten herum. Was die Krankenhausrechnung betrifft, so müssen wir es zunächst durch die Krankenkasse versuchen. Sie heisst genau: <hi rend="u">Leipziger Verein-Barmenia</hi>. Die Frankfurter Filiale ist: <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt a. M.</rs> Goetheplatz 1<supplied>.</supplied> Vielleicht sprichst Du am besten telefonisch mit der <rs ref="#tillich_place_id__382" type="place">Saarbrückener</rs> Filiale.</p>
            <p>Und nun <rs ref="#tillich_person_id__570" type="person">Erdmuthes</rs> Kommen. Wann ist sie <hi rend="u">frühestens</hi> reisefähig? Wann muss sie <hi rend="u">spätestens</hi> weg, da Ihr selber wegreist? Wie hast Du Dir die Beförderung nach <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> gedacht oder fährt jemand direkt über <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs>, der sie mitnehmen könnte? Das wäre das beste! In <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> soll sie in Empfang genommen werden von meiner Schwester Frau Pfarrer <rs ref="#tillich_person_id__1762" type="person">
                  <hi rend="g">Seeberger</hi>
               </rs>, <hi rend="u">Friedrich-Franzstr. 10</hi>
               <rs ref="#tillich_place_id__49" type="place">Berlin-Tempelhof</rs> (Telefon: Südring 0441), und Dr. <rs ref="#tillich_person_id__1887" type="person">Eckart v. Sydow</rs>, Berlinerstr. 58 <rs ref="#tillich_place_id__504" type="place">Charlottenburg</rs> (ohne Telefon) Falls es sehr eilig ist, bitte ich von Dir aus an beide zu schreiben mit genauer Angabe des Bahnhofs und der Zugankunft.<pb n="2"/> Sollte trotzdem ein Verfehlen eintreten, so müssen die Leute, die sie mitnehmen, sie in <rs ref="#tillich_place_id__49" type="place">Tempelhof</rs> im Auto abliefern.</p>
            <p>Wenn sie über <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> fährt, hälst Du es für möglich, dass sie im Auto mit einem durchaus zuverlässigen Fahrer von <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> nach <rs ref="#tillich_place_id__37" type="place">Berlin</rs> allein fahren kann (natürlich mit geschützten Ohren, was wohl auch im D-zug nötig wäre), und bei geringer Geschwindigkeit, da der Wagen abgedrosselt sein würde. Sie würde dann wieder an eine der beiden Adressen abzuliefern sein. Wenn Du oder jemand anders sie in <rs ref="#tillich_place_id__143" type="place">Frankfurt</rs> abgibt, würde sie abgeholt und aufgenommen werden von <rs ref="#tillich_person_id__1972" type="person">Frau Dr. Usener</rs> Haeberlingstr. 23, (Telefon: 92224) und Fräulein <rs ref="#tillich_person_id__3995" type="person">Elfriede Fenske</rs> Landgrafenstr. 37 (bei <rs ref="#tillich_person_id__3996" type="person">Schmidt</rs>
               <note type="ea">Das Frankfurter Adressbuch des Jahres 1933 kennt niemanden dieses Namens unter der angegebenen Adresse.</note>).</p>
            <p>Nun warten wir auf Mitteilung von Dir, auf welchem Wege Du sie schicken willst.</p>
            <p>Falls Ihr noch in ein anderes Bad gehen wollt, vor allem ein Nordseebad, könnten wir uns treffen, da wir die hiesige Wohnung Mitte August aufgeben müssen, und unter Umständen geneigt sind, nach dem <date when="1933-08-08">8. August</date> noch an die Nordsee zu gehen, allerdings nicht nach <rs ref="#tillich_place_id__230" type="place">Kampen</rs> wegen Geld und Menschen. Es wäre herrlich, wenn wir zusammen sein könnten.</p>
            <closer>
               <salute>Viele herzliche Grüsse<lb/>
        Dein Paulus</salute>
               <signed>P.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
