<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01611">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich vom 26. Mai 1910</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</author>
                        <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0004-5500-0611">Sara-Sophie Rosenheimer</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <repository>Privatsammlung</repository>
               </msIdentifier>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Wilhelm und Marion Pauck</author>
                        <title>Paul Tillich. Sein Leben und Denken. Band I: Leben</title>
                           <imprint>
                              <publisher>Evangelisches Verlagswerk Stuttgart / Verlag Otto Lembeck Frankfurt/Main</publisher>
                              <pubPlace>Stuttgart / Frankfurt</pubPlace>
                              <date when="1978">1978</date>
                              <biblScope>301-302</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
               <placeName ref="#tillich_place_id__XXXX">ohne Ort</placeName>
               <date when="1910-05-26">26.05.1910</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1924">Johannes Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>
                  <date when="1910-05-26">Mai 1910, Donnerstag, Fronleichnam.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber <rs ref="#tillich_person_id__1924" type="person">Papa</rs>:</salute>
            </opener>
            <p>Nun ist die Fahrt ins Unbekannte vorbei und ohne erhebliche Unfälle (pneumatisch gemeint) überstanden; ich bin sehr froh darüber. Mittwoch Nachmittag angekomen ging ich zunächst ins Hospiz, dann auf die Universität. Nachmittag zu <rs ref="#tillich_person_id__3122" type="person">Eugen Kühnemann</rs>. Er war äußerst liebenswürdig, interessierte sich für die Arbeit, gab mir Ratschläge, etc. Abends war ich alleine und ging früh ins Bett. Donnerstag vormittag sah ich erst die Stadt an, dann die Fronleichnamsprozession, dann zu dem Dekan, Professor der Philosophie Baumgartner, katholischer Pfarrer, der über die Kürze der Zeit bedenklich war und mich warnte. Dann ging ich zum Hebräer Praetorius, der bei einem Tillich in Frankfurt verkehrt hatte (wahrscheinlich Großpapa) und ihn grüßen läßt. Er verlangt moderne historische Literatur, wenn irgend möglich, Hebräisch und Biblisch-Aramäisch. Dann gings zu dem Historiker, der die meisten Schwierigkeiten machte. Er verlangt moderne historische Literatur, Quellen, etc. wenigstens für ein bestimmtes Gebiet. Ich habe sofort an <rs ref="#tillich_person_id__2091" type="person">Hermann Witte</rs> geschrieben. Alle sagten, daß das Mündliche schwer ist.</p>
            <p>Ich hätte also zu bewältigen: 1. Geschichte der Philosophie [Lektüre von <rs ref="#tillich_person_id__1020" type="person">Kants</rs>, <rs type="person" ref="#tillich_person_id__1510">Plato</rs>, <rs ref="#tillich_person_id__1709" type="person">Schillers</rs>, (<rs ref="#tillich_person_id__3122" type="person">Eugen Kühnemann</rs>)], Logik, Psychologie. (Prüfung: 1 1/4 Stunde.) 2. Hebräisch. 3. Aramäisch (Prüfung: 1/2 Stunde.) 4. Geschichte (Prüfung: 1/2 Stunde).</p>
            <p>In einem Monat ist das unmöglich; in zweien könnte ich es schaffen. Dann wäre Folgendes zu konstatieren: läßt die <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berliner</rs> Kommission die bestandene mündliche Prüfung gelten? Der Dekan sagte mir, dies wäre sehr wahrscheinlich, da die Promotion reine Formalität ist. Dann könnte ich Ende Juni ins Rigorosum. Geht es nicht, so verzichte ich. Geht es, so wäre das Problem des Uraramäischen leicht zu lösen. Onkel Horn ist nämlich guter Aramäer und wäre bereit, mir in den nächsten acht Tagen die Grundlagen so weit beizubringen, daß ich die aramäischen Stellen ohne Schwierigkeiten lesen kann. Ich würde dann noch acht Tage hier bleiben und Tag und Nacht Aramäisch ochsen, dann die nächsten drei Wochen in <rs type="place" ref="#tillich_place_id__37">Berlin</rs> Geschichte und in Böningen Philosophie.</p>
            <p>Die Absendung der Arbeit und des Gesuches ist dann verschiebbar, bis ich in Berlin bin. Vielleicht mache ich sie auch so weit fertig, daß ich sie samt der Gesuche an Euch schicke, und Ihr dann dieses und Folgendes nach <rs ref="#tillich_place_id__506" type="place">Breslau</rs> sendet: 1. beglaubigte Abschriften des Abiturienten-Zeugnisses und meine Exmatrikeln. 2. Ein polizeiliches Führungszeugnis von der Zeit der letzten Exmatrikel bis jetzt.</p>
            <p>Es kommt also alles darauf an, daß ich Gewißheit darüber habe, ob das bestandene Examen ohne Promotion genügt. Ich hoffe, daß Ihr das ohne Schwierigkeiten herausbekommen könnt. So lange will ich jedenfalls noch hier bleiben ...</p>
            <closer>
               <salute>Euer treuer</salute>
               <signed>Paul</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
