<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L01622">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Maria Klein an Paul Tillich vom 19. August 1913</title>
            <author ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name key="https://orcid.org/0009-0004-5500-0611">Sara-Sophie Rosenheimer</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="#tillich_place_id__470">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="letter">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="#tillich_place_id__82">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886‒1965. Papers, 1894‒1974</collection>
                  <idno>bMS 649/178</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#tillich_person_id__1594">Maria Klein</persName>
               <date when="1913-08-19">19. August 1913</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#tillich_person_id__1928">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <p>Den vorigen Brief wollte ich gerade abschicken.<note type="ea">Der vorliegende Brief bildet die Fortsetzung des Briefes vom <date when="1913-08-19">19. August 1913</date> (<ref target="L00360">L00360</ref>).</note> als der Postbote mir den Ihren brachte. - Nein, Sie dürfen nicht sagen, daß Sie Schuld haben. Haben Sie denn schon ganz im Anfang gewußt, daß ich Sie liebe? nein<del rend="s">?</del>; das glaube ich bestimmt nicht. Da wagte ich es ja noch nicht einmal, Ihnen näher zu kommen! - Und wenn Sie es nicht so weit hätten kommen lassen, d.h. also, wenn Sie kalt u. ablehnend gegen mich gewesen wären, dann hätten Sie mich damals zur Verzweiflung gebracht. weil dann eine Aussprache nie hätte stattfinden können. - Sie haben gar keine Schuld!!! - Außerdem mußte es so kommen, damit ich nicht einschlief. Für mich ist es also so das Beste gewesen. - Wie selbstsüchtig ich bin, weiß ich - auch, daß ich in der ganzen Zeit, seit</p>
            <pb n="2"/>
            <p>ich Sie nicht sah, sehr schlecht gegen die Anderen war. Das lag allerdings, glaube ich, mehr an meinem körperlichen schlechten Befinden. - - - Jetzt scheint es mir weiter besser zu gehen, deshalb habe ich auch mehr Mut. - - Nun will ich Ihnen noch einen Vorschlag machen. - : Ich glaube, daß ich Sie jetzt sehen kann, ohne mich und besonders Sie zu sehr aufzuregen. Wir wollen doch einmal den Versuch machen? - - Ich bin dann wirklich tapfer, wir können über alles so schön sprechen, und besonders sind wir dann doch klarer, wenn wir uns einmal mündlich besprochen. - - Deshalb kommen Sie nur einmal bald, geht es dann nicht, dann können Sie ja noch immer fern bleiben. - Aber es würde mich in meinen <add place="superlinear">eigenen</add> Augen sehr heben und mutiger machen, wenn ich ein Zusam-</p>
            <pb n="3"/>
            <p>mensein mit Ihnen <hi rend="u">schön</hi> erlebt habe, und das Verbindende mit Freude gesehen habe, und das Trauernde, vielmehr den Schmerz darüber, überwunden habe. - Und deshalb kommen Sie getrost. Ich möchte so gern wissen, wie weit der Kampf der letzten 6 Wochen mir genützt hat. Vielleicht ist es sogar das beste, wenn Sie einmal kämen. - - Denken Sie, 6 Wochen in denen ich fast nur gekämpft habe, wo ich fast nichts anderes zu tun hatte, das muß nützen. - Ja, wir wollen es doch verwirklichen, daß auch zwischen 2 Seelen, die einmal an etwas anderes gedacht haben, eine wahre Freundschaft möglich ist. Vor 6 Wochen hätte ich es nicht geglaubt, aber jetzt ist es mir doch ein großer Trost, zu wissen, daß Sie mein Freund sind. - Ja, ich <hi rend="u">freue</hi> mich sogar darüber, sehr.</p>
            <pb n="4"/>
            <p>Ich bin jetzt fast täglich mit Anna Christiansen <del rend="s">dabei</del> zusammen. In 14 Tage geht sie weg, das wird mir sehr schwer werden. denn sie ist mir gerade in letzter Zeit sehr nahe gekommen, besonders durch ein Erlebnis mit einem jungen Pastor, den sie nicht liebt, der ihr aber seine Liebe erklärt hat. Ihre Eltern wissen nichts von der Sache. Sie hat es nur mir erzählt. Ich kann es Ihnen ja sagen, weil ich eigentlich Ihnen alles sagen kann und Sie nicht drüber sprechen. - Sie mag ihn ganz gern, aber die richtige Liebe ist es nicht. Sie war aber schwankend, was <sic>Sie</sic> tun sollte, und ziemlich aufgeregt, weil er ihr leid tut. - Da fragte sie mich, und ich riet ihr, ihn nicht zu heiraten. Sie meint auch, daß er unter ihr steht, geistig. - Nun hat sie es ihm auch endgültig gesagt. Das ist gut. Sehen Sie, trotzdem es meine eigene schmerzliche Lebenserfahrung ist, konnte ich ihr nichts anderes sagen, als daß eine Ehe, wo der eine Teil nur aus Mitleid heiratet, Sünde ist. Von allem mit Ihnen habe ich ihr kein Wort gesagt,</p>
            <pb n="5"/>
            <p>trotzdem es mir schwer wird, weil sie so großes Vertrauen zu mir hatte. Aber es geht nicht - um Ihretwillen.</p>
            <closer>
               <salute>Nun nochmals lebewohl. Morgen denke ich mit besonderer Liebe an Sie, mein lieber, lieber Freund!</salute>
               <signed>Ihre Maria. -</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
